{"id": "15_06_1989-Strasbourg", "date": "15_06_1989", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_196_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nService de Presse\n\nprofession\ns\u2019agissant de l'Europe, mon propos de ce soir\n\nCAMPAGNE POUR LES \u00c9LECTIONS\n\nEUROPEENES\n\nDISCOURS DE M. Michel ROC\u00c0RD,\nPremier Ministre,\n\n\u00e0 Strasbourg, le 15 juin 1989.\n\n \n\nMesdames, Messieurs,\nChers Amis,\n\nMonnet une\nparfaitement,\n\n\u00e0 Jean\nillustrera\n\nd\u2019emprunter\n\nPermettez-moi\nde foi, qui\n\n\"Je ne suis pas optimiste, je suis d\u00e9termin\u00e9 \".\n' -l\u2019Europe inqui\u00e8te\n\nPourtant, reconnaissons-le .\nLa conviction qui nous rassemble ne doit pas\n\nencore.\nnous emp\u00eacher d\u2019\u00eatre assez lucides pour le percevoir.\nun enjeu\n\npour la classe politique,\n\nSi elle \u00e9voque,\nelle inqui\u00e8te ceux qui ont peur de perdre leur\nqui craignent\n\nr\u00e9glement\u00e9es\n\nmajeur,\n\nemploi, les professions\nl\u2019ouverture, les petites entreprises qui ont peur de\ndispara\u00eetre.\n\nIl y a aussi ceux qui, au del\u00e0 de nos fronti\u00e8res,\ns'inqui\u00e8tent de la perspective d\u2019une Europe unie et qui\npr\u00e9f\u00e8rent r\u00e9duire l'Europe \u00e0 la somme des int\u00e9r\u00eats\nnationaux de ses \u00e9tats membres.\n\nLa r\u00e9alisation du grand march\u00e9 europ\u00e9en appara\u00eet \u00e0\ncertains comme la cr\u00e9ation d\u2019une forteresse, referm\u00e9e\n\nsur elle\u2014m\u00eame.\nEn un mot, elle inqui\u00e8te, parce qu'elle est le\nde nos insuffisances\n\nmiroir de nos propres faiblesses,\nque dissimulent tant bien que mal le manteau protecteur\n\ndes r\u00e9glementations nationales et la ligne maginot\npsychologique des fronti\u00e8res \u00e9tatiques.\n\nAu fur et \u00e0 mesure que progresse l'\u00e9dification\neurop\u00e9enne, que se pr\u00e9pare la mise en oeuvre de l\u2019acte\nunique, on mesure les difficult\u00e9s avec une acuit\u00e9\n\non \u00e9value l'Europe avec une exigence accrue.\n\nnouvelle,\n\nL\u2019ann\u00e9e 1989, \u00e0 mi\u2014chemin du rendez-vous de 1992, sera\n\u00e0 cet \u00e9gard un nwment d\u00e9cisif. Et puisque dans dix\njours les Chefs d\u2019Etat et de Gouvernement des Douze\nseront r\u00e9unis \u00e0 Madrid pour d\u00e9battre d\u2019Union Economique\net Mon\u00e9taire et de l\u2019Europe sociale, puisque dans\nquinze jours, la France exercera la Pr\u00e9sidence de la\nCommunaut\u00e9 pour le second semestre, sachez qu'elle\nrel\u00e8vera le d\u00e9fi.\n\n\"Je ne suis pas optimiste, je suis d\u00e9termin\u00e9\".\n\nL\u2019Europe inqui\u00e8te. Mais comment per\u00e7oit\u2014on\nl\u2019Europe ?\n\nAvez\u2014vous remarqu\u00e9 qu\u2019\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, quand on\nparle de l'Europe, l'image qui la r\u00e9sume la plupart du\ntemps, c\u2019est le grand b\u00e2timent de verre et d\u2019acier,\nfroid et impersonnel, qui abrite la Commission de\nBruxelles et ses services ?\n\nDerri\u00e8re ces fa\u00e7ades, on imagine une arm\u00e9e de\ntechnocrates, affair\u00e9s, lointains et anonymes -comme on\nimagine tous les technocrates.\n\nTels qu\u2019on nous les pr\u00e9sente, ils n\u2019ont pas de\nvisage. Que savons-nous d\u2019eux ? Que savent\u2014ils de nous\n? Et pourtant, on nous dit que dans bien des domaines,\nce sont eux qui d\u00e9cident de notre sort.\n\nL\u2019Europe, bien s\u00fbr, n\u2019est pas uniquement cette\nimage abstraite, dans laquelle nos concitoyens ont\n\u00e9videmment du mal \u00e0 se reconna\u00eetre.\n\nL\u2019Europe, c'est d\u2019abord, comme Laurent Fabius\ns\u2019est attach\u00e9 \u00e0 le montrer tout au long de cette\ncampagne, un enjeu d\u00e9cisif pour les questions qui sont\nau coeur de la vie quotidienne des fran\u00e7ais.\n\nQu'est-ce qui pr\u00e9occupe nos compatriotes dans leur\nvie de tous les jours ? C'est, nous le savons, le\npouvoir d\u2019achat, l\u2019emploi, l'environnement, la\nformation ou encore la s\u00e9curit\u00e9.\n\nMais nous savons aussi que beaucoup de ces\nquestions ne trouvent plus aujourd\u2019hui de r\u00e9ponse\nuniquement au niveau national.\n\nDe quoi d\u00e9pendent le pouvoir d\u2019achat et l\u2019emploi ?\nPour une tr\u00e8s large part, de la croissance. Et j'ai\npropos\u00e9, il y a quelques semaines, de partager en trois\ntiers les fruits de la croissance :\n- un tiers pour pr\u00e9parer l'avenir, c\u2019est\u2014\u00e0-dire pour la\nrecherche, la formation, les grands investissements qui\nferont la France de l\u2019An 2000 ;\n\u2014 un tiers pour l'emploi et la solidarit\u00e9, c'est-\u00e0\u2014dire\npour aider les entreprises \u00e0 cr\u00e9er des emplois et pour\naider ceux qui sont momentan\u00e9ment priv\u00e9s\nd\u2019emploi ;\n- et enfin un tiers pour am\u00e9liorer le pouvoir d\u2019achat.\nLa r\u00e9duction de la TVA, n\u00e9cessaire pour rapprocher les\nfiscalit\u00e9s europ\u00e9ennes, contribuera aussi \u00e0 am\u00e9liorer\nle pouvoir d\u2019achat.\n\n \n\n \n\nMais pour pouvoir partager, encore faut-il qu'il y\nait de la croissance. Et de quoi d\u00e9pend la croissance ?\nPour une tr\u00e8s large part, de d\u00e9cisions qui d\u00e9pendent\ndes rapports de force politiques ou \u00e9conomiques\ninternationaux.\n\nLe cours du dollar, celui du baril de p\u00e9trole, les\n\u00e9changes commerciaux avec le Japon ou l\u2019Inde, avec le\nBr\u00e9sil ou le Mexique, ont au moins autant d\u2019importance\npour le pouvoir d'achat ou l'emploi chez nous que les\nlois, les r\u00e8glements, les d\u00e9cisions qui se prennent \u00e0\nParis.\n\nLa France seule peut\u2014elle infl\u00e9chir les \u00e9volutions\ndu dollar ou du baril de p\u00e9trole, peser sur les\nrelations commerciales avec les grands pays du\nreste du\nmonde ? Aujourd\u2019hui, chacun sait que non. Mais\nl\u2019Europe, une Europe de 320 millions d'habitants, elle,\nle peut.\n\nElle le peut. Mais le voudra-t-elle ?\n\nA l\u2019\u00e9vidence, non, s\u2019il s'agit de lJEurope des\nconservateurs, domin\u00e9e par Mme Thatcher, soumise aux\npuissances d\u2019argent, dure aux faibles, aux ch\u00f4meurs,\naux salari\u00e9s.\n\nNon, s\u2019il s\u2019agit de l\u2019Europe dont la seule\nambition se limite \u00e0 la libre circulation des capitaux\net des marchandises.\n\nMais s'il s\u2019agit d\u2019une Europe de progr\u00e8s, d\u2019une\nEurope de solidarit\u00e9, celle que d\u00e9fend avec courage et\nt\u00e9nacit\u00e9 Laurent Fabius dans cette campagne, alors oui,\ncette Europe p\u00e8sera sur la sc\u00e8ne internationale.\n\nIl y a un an, Fran\u00e7ois Mitterrand a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par\nune forte majorit\u00e9, comme on n'en avait. plus connu\ndepuis le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, parce que les Fran\u00e7ais\nont partag\u00e9 son message : \"Pas de progr\u00e8s durable sans\nsolidarit\u00e9, pas de modernisation efficace sans justice\nsociale\u201c.\n\nCe message tenait en un slogan : \u201cLa France Unie\"\n\nEt bien qu\u2019est-ce-que l'Europe unie, qu\u2019est-ce-que\nla volont\u00e9 pour faire progresser la construction\neurop\u00e9enne, sinon le m\u00eame message, diffus\u00e9 \u00e0 l\u2019infini\ndans les onze autres pays de la communaut\u00e9 ?\n\n\"L\u2019Europe unie\" : c\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 face aux\nenjeux qui sont ceux de notre vie quotidienne.\n\nLes fran\u00e7ais ont aussi montr\u00e9 \u00e0 plusieurs\nreprises, que l'environnement \u00e9tait une de leurs\npr\u00e9occupations essentielles pour l\u2019avenir.\n\nEt bien chacun comprendra, j\u2019imagine, que s'il est\nun domaine o\u00f9 c'est l\u2019action collective des pays de la\ncommunaut\u00e9 qui peut faire avancer les choses, c\u2019est\nbien celui\u2014l\u00e0.\n\n \n\nLa France a pris des initiatives importantes pour\nl\u2019environnement :\n- la conf\u00e9rence de la Haye, en avril dernier, a r\u00e9uni\n24 chefs d'Etat et du Gouvernement qui ont adopt\u00e9 une\nr\u00e9solution commune sur la protection de l\u2019atmosph\u00e8re,\net tout sp\u00e9cialement, de la couche d\u2019ozone. La\ncommission des communaut\u00e9s y a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e.\nL\u2019efficacit\u00e9, dans ce domaine, vous en conviendrez j'en\nsuis s\u00fbr, ce n\u2019est pas d\u2019interdire l\u2019utilisation des\nCFC \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res d\u2019un seul pays, c\u2019est\nde faire partager cette volont\u00e9 au plus grand nombre.\n\u2014 de la m\u00eame fa\u00e7on, la France vient d\u2019interdire le\ncommerce de l\u2019ivoire sur son territoire, pour prot\u00e9ger\nles \u00e9l\u00e9phants d\u2019Afrique. Mais \u00e0 quoi servirait cette\nd\u00e9cision si elle n'\u00e9tait pas partag\u00e9e au niveau\neurop\u00e9en ?\n\nC'est dans cet esprit encore que notre pays vient\nde souscrire aux orientations europ\u00e9ennes concernant la\nvoiture propre, c \u2019est\u2014\u00e0-dire l\u2019utilisation obligatoire\nde pots catalytiques et d'essence sans plomb. Mais si\nl\u2019on veut aller jusqu\u2019 au bout de la logique consistant\n\u00e0 limiter les nuisances de l' automobile pour\nl\u2019environnement, il faudra que nos partenaires\neurop\u00e9ens nous rejoignent dans l\u2019adoption de mesures\npour r\u00e9duire les \u00e9manations de C02, notamment en\n\u00e9dictant des normes europ\u00e9ennes de limitation de\nvitesse, facteur indispensable de protection de\nl'atmosph\u00e8re de la plan\u00e8te. .\n\nUne seule Terre, donc une seule Europe. Y a-t-il\ndomaine o\u00f9 plus que dans celui- -ci, ce sont, \u00e0\nl\u2019\u00e9vidence, des d\u00e9cisions internationales qui sont des\navanc\u00e9es et des facteurs de progr\u00e8s ?\n\nL\u2019 Europe, c \u2019est encore des actions dans le domaine\nde la sant\u00e9 pour la lutte contre le cancer ou contre le\nsida, dans le domaine de l\u2019\u00e9ducation et de la\nformation, puisque d\u00e9sormais, nos enfants pourront\naller terminer leurs \u00e9tudes dans un autre \u00e9tat gr\u00e2ce au\nprogramme Erasmus, dans le domaine culturel avec le\nprogramme EUREKA audiovisuel en pr\u00e9paration.\n\nL\u2019Europe, ce sont \u00e9galement des \u00e9tiquettes qui\ninforment vraiment le consommateur sur le contenu de\nce qu\u2019 il ach\u00e8te ou encore le rel\u00e8vement r\u00e9cent de\nnormes de s\u00e9curit\u00e9 pour les jouets.\n\nCe qui est vrai de l\u2019environnement, de la\nconsommation ou de la sant\u00e9, l'est aussi de la\ns\u00e9curit\u00e9. Il y a peu de temps, trois ans \u00e0 peine, la\nFrance \u00e9tait victime d'attentats terroristes qui\ntentaient d'infl\u00e9chir la position de fermet\u00e9 qu'elle\navait prise sur la question du Proche\u2014Orient.\n\nA quoi servirait d'\u00eatre rigoureux dans notre\npolitique ext\u00e9rieure, si les fronti\u00e8res de l'Europe\n\u00e9taient une passoire, et si la libre circulation des\npersonnes se confondait avec la libre circulation des\n\nterroristes ?\n\n \n\n \n\nLa s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de notre pays a \u00e9galement\nsa dimension europ\u00e9enne. Elle est la contrepartie de la\nlibert\u00e9 de circulation qui permettra \u00e0 chacun d\u2019aller\net venir lorsque les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res auront\n\u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s entre les douze Etats membres.\n\nVous voyez donc, mes amis, que l\u2019Europe, ce n\u2019est\npas uniquement un b\u00e2timent moderne et froid derri\u00e8re\nlequel s\u2019affaire une arm\u00e9e de technocrates, ce n\u2019est\npas uniquement un drapeau suppl\u00e9mentaire qui flotte aux\nc\u00f4t\u00e9s du drapeau tricolore, ce n\u2019est pas uniquement des\nnuits interminables que passent entre eux les ministres\nde l\u2019Agriculture pour r\u00e9gler des dossiers au nom\nbarbare, l'Europe, c\u2019est assur\u00e9ment un enjeu majeur\npour la vie quotidienne des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.\n\nJe sais qu\u2019ici, \u00e0 Strasbourg, vous n\u2019avez pas\nbesoin d\u2019\u00eatre convaincus.\n\nStrasbourg a depuis longtemps une vocation de\ncapitale europ\u00e9enne. Elle le doit \u00e0 la g\u00e9ographie, elle\nle doit \u00e0 l\u2019histoire, elle le doit aussi aux hommes et\naux femmes qui ont fait et qui font aujourd\u2019hui\nStrasbourg.\n\nIl y a contre cette \u00e9vidence des combats\nd\u2019arri\u00e8re-garde ? C\u2019est in\u00e9vitable.\n\nMais l\u2019engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et\ncelui de mon Gouvernement sont l\u00e0 pour aider Strasbourg\n\u00e0 affirmer sa dimension europ\u00e9enne.\n\nD\u00e9j\u00e0, la mission confi\u00e9e \u00e0 M. Claude Villain a\npermis des d\u00e9cisions qui am\u00e9lioreront votre image\ninternationale : accroissement de la d\u00e9sserte a\u00e9rienne\navec Bruxelles, Londres et Madrid, cr\u00e9ation d\u2019un centre\nde presse \u00e9quip\u00e9 des techniques les plus modernes de\ncommunication, am\u00e9lioration des \u00e9quipements notamment\ndans le domaine des t\u00e9l\u00e9communications.\n\nMais plus encore, la pr\u00e9sence du Maire de\nStrasbourg aux c\u00f4t\u00e9s de Laurent Fabius est le symbole\nde l'enracinement europ\u00e9en de votre cit\u00e9.\n\nLe voil\u00e0, le nouveau serment de Strasbourg, celui\no\u00f9 l\u2019\u00e2me fran\u00e7aise et la foi europ\u00e9enne se rejoignent !\n\nCar la France a besoin de l\u2019Europe. Et l\u2019Europe a\nbesoin de la France. L\u00e0 sont d\u00e9sormais nos vraies\nfronti\u00e8res.\n\nA l\u2019ext\u00e9rieur du vieux continent et d\u2019abord aux\nEtats-Unis, l\u2019Europe r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9\nstrat\u00e9gique. Nos partenaires souhaiteraient \u00eatre\nsoulag\u00e9s d\u2019une partie du poids des d\u00e9penses destin\u00e9es \u00e0\nassurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe de l\u2019Ouest. Seule une\ncoh\u00e9sion politique plus forte, autorisant nos pays \u00e0\nassurer eux-m\u00eames leur d\u00e9fense, permettrait le\nd\u00e9sengagement financier auquel aspirent les Etats-Unis.\nIls le disent publiquement et fermement.\n\nPour le Tiers-Monde, le besoin d'Europe est plus\npressant encore. Seule l'Europe repr\u00e9sente une\n\n \n\nalternative aux super-puissances, offre un mod\u00e8le de\nd\u00e9veloppement et une coop\u00e9ration adapt\u00e9s aux besoins du\nTiers-Monde. Il est de sa responsabilit\u00e9 de contribuer\n\u00e0 modifier les r\u00e8gles du jeu international pour\nfavoriser le d\u00e9veloppement et r\u00e9pondre \u00e0 la\nd\u00e9sesp\u00e9rance des pays les plus pauvres, ceux d\u2019Afrique\nen particulier.\n\nA l'Est, il y a du nouveau. Un profond mouvement\nest en cours, en qu\u00eate de transparence \u00e9conomique, de\nd\u00e9sarmement et de coop\u00e9ration accrue avec l\u2019Ouest.\n\nQu'est-ce en effet que l'Europe aux yeux du monde,\net aux n\u00f4tres ?\n\nL\u2019Europe est d\u2019abord une r\u00e9f\u00e9rence de\ncivilisation, qui allie la d\u00e9mocratie pluraliste et le\nrespect des Droits de l\u2019Homme, un haut niveau de\nd\u00e9veloppement et une protection sociale sans \u00e9quivalent\ndans le monde.\n\nCe syst\u00e8me d'organisation \u00e9conomique et sociale\nest unique au monde. Il distingue l\u2019Europe de tous ses\npartenaires, et les citoyens d'Europe attendent de\nleurs gouvernements, d\u2019une part qu\u2019ils le pr\u00e9servent \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur et d\u2019autre part, qu\u2019ils le fassent rayonner\n\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.\n\nElle doit aussi s\u2019affirmer comme un espace de\ncroissance dont l\u2019objectif, fond\u00e9 sur la modernisation\ndes structures de production, est d\u2019assurer l\u2019emploi\nau plus grand nombre possible de ses travailleurs.\n\nElle peut enfin acqu\u00e9rir une \u00e9paisseur qui lui\nmanque encore par l\u2019affirmation d'une identit\u00e9\neurop\u00e9enne. Celle-ci appelle une expression politique\nunique, et sp\u00e9cifique, sur les grands sujets mondiaux,\nla d\u00e9finition d\u2019une politique commerciale commune qui\ncorresponde \u00e0 sa dimension \u00e9conomique. Elle suppose\naussi la reconnaissance d'une souverainet\u00e9 europ\u00e9enne\net la capacit\u00e9 de l'Europe \u00e0 assurer elle-m\u00ea e la\ns\u00e9curit\u00e9 des peuples qui la composent. A\"\u201d%>\\\n\n \n \n\nLa France a des atouts pour l\u2019Europe. %%\u201c\u0152L/\u2019\n\nElle est aujourd\u2019hui le pays qui a le plus de\nchances, non seulement de pr\u00e9server son identit\u00e9, mais\nm\u00eame de contribuer fortement \u00e0 la construction\neurop\u00e9enne. En effet par sa plus grande vitalit\u00e9\nd\u00e9mographique dans une Europe qui a si peu confiance\ndans son avenir qu'elle ne renouvelle plus ses\ng\u00e9n\u00e9rations, par le potentiel d\u2019\u00e9coute et de confiance\ndont elle dispose aupr\u00e8s des autres nations, notamment\ncelles du Tiers\u2014Monde, par l\u2019entreprise de redressement\net de modernisation \u00e9conomique qu\u2019elle accomplit, la\nFrance dispose de cartes significatives pour l\u2019Europe\nde demain.\n\nLa construction europ\u00e9enne, c\u2019est assur\u00e9ment pour\nnous un grand march\u00e9 sans fronti\u00e8res int\u00e9rieures. Mais\nnous savons aussi d\u2019exp\u00e9rience et de conviction qu\u2019il\nn\u2019y a pas de march\u00e9 viable et stable sans que la\npuissance publique n'y fixe des r\u00e8gles du jeu. Pour que\n\nl\u2019unification du march\u00e9 europ\u00e9en ne se traduise pas par\ndes d\u00e9s\u00e9quilibres qui mettraient en p\u00e9ril l'id\u00e9e\neurop\u00e9enne elle-m\u00eame, il appartient aux puissances\npubliques europ\u00e9ennes de pr\u00e9venir les inqui\u00e9tudes qui\ns\u2019expriment par la d\u00e9finition de r\u00e8gles du jeu claires\net dynamiques.\n\nC\u2019est d\u2019abord l\u2019\u00e9panouissement d\u2019une Europe\nsociale, qui r\u00e9ponde aux attentes des travailleurs en\nleur apportant des raisons concr\u00e8tes d'esp\u00e9rer, pour\nleur formation, leur emploi, la pr\u00e9servation de leurs\ndroits sociaux fondamentaux, et qui leur assure, par\nune perspective de progr\u00e8s social, la possibilit\u00e9 de\nparticiper \u00e0 la construction europ\u00e9enne.\n\nC\u2019est aussi le renforcement des politiques\ncommunes, dans le domaine industriel, dans celui de la\nrecherche, de la culture, de la formation, de\nl\u2019environnement, pour ne citer que quelques exemples.\n\nC\u2019est encore une Europe mon\u00e9taire, car\nl\u2019ach\u00e8vement du march\u00e9 int\u00e9rieur, avec la lib\u00e9ration\ndes mouvements de capitaux pr\u00e9vue au 1er juillet 1990,\nn\u00e9cessitera un renforcement du syst\u00e8me mon\u00e9taire\neurop\u00e9en et la marche vers l\u2019union \u00e9conomique et\nmon\u00e9taire.\n\nC\u2019est une communaut\u00e9 ouverte sur le monde mais qui\nassure \u00e0 ses entreprises des armes \u00e9gales \u00e0 celles de\nnos grands partenaires commerciaux dans la dure\nbataille de la concurrence. .m_\\\n\n,\n4\u00bb.\n\u201c\u00fcm\u00e4/)\n\nSolidarit\u00e9 avec le reste du. monde. Nous sommes\ncinq milliards d'\u00eatres humains sur la plan\u00e8te. Il est\n.impensable que quatre hommes sur cinq acceptent\ndurablement de v\u00e9g\u00e9ter dans la pauvret\u00e9, tandis que le\ndernier prot\u00e8gerait son aisance.\n\n   \n\nC\u2019est enfin et surtout une Europe solidaire.\n\n\"Aider le Tiers\u2014Monde, c\u2019est s\u2019aider soi\u2014m\u00eame\" a\ndit Fran\u00e7ois Mitterrand.\n\nAider le Tiers-Monde, cela signifie aider \u00e0\nr\u00e9soudre les probl\u00e8mes vitaux, de prix des mati\u00e8res\npremi\u00e8res, de financement du d\u00e9veloppement, ou, comme\nla France l'a d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 la conf\u00e9rence de\nDakar, all\u00e9ger la dette dans 35 pays les plus pauvres\nd\u2019Afrique.\n\nMais aider le Tiers\u2014Monde, c\u2019est surtout proposer\naux pays du sud tua march\u00e9 pour leurs produits, des\nrecettes stables d\u2019exportation, assurer une technologie\net une formation pour leur d\u00e9veloppement, c'est leur\ngarantir un environnement \u00e9conomique s\u00fbr et porteur de\ncroissance.\n\nLa convention de Lom\u00e9, pass\u00e9e entre la communaut\u00e9\n\u00e9conomique europ\u00e9enne et 66 pays d'Afrique, du\nPacifique et des Cara\u00efbes, constitue \u00e0 cet \u00e9gard une\ncoop\u00e9ration exemplaire qu\u2019il faudra encore am\u00e9liorer\npour qu\u2019elle s\u2019adapte \u00e0 l'\u00e9volution des besoins de ces\n\n \n\n \n\n'\u00cf\u00e6c\n\npays, et tout particuli\u00e8rement ceux d\u2019une Afrique en\ncrise.\n\nSolidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions de la communaut\u00e9 : le\ndoublement des fonds structurels, d\u00e9cid\u00e9 par le\nConseil Europ\u00e9en de Bruxelles en f\u00e9vrier dernier,\nrepr\u00e9sente un moyen de parvenir \u00e0 la coh\u00e9sion\n\u00e9conomique et sociale, l\u2019un des objectifs essentiels de\nl\u2019acte unique. Sachons maintenant utiliser ces fonds au\nb\u00e9n\u00e9fice des r\u00e9gions les plus d\u00e9favoris\u00e9es dans des\nconditions qui permettent leur int\u00e9gration effective au\nmarch\u00e9 commun dans la confiance et non dans\nl\u2019inqui\u00e9tude.\n\nSolidarit\u00e9 entre les citoyens de la communaut\u00e9 :\nune attention plus grande doit \u00eatre port\u00e9e aux exclus\ndu progr\u00e8s, aux ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, \u00e0 tous ceux\nque frappent la pauvret\u00e9, la maladie, les catastrophes.\n\nCette Europe-l\u00e0, c\u2019est l\u2019Europe que la France\nsouhaite aider \u00e0 construire sous l\u2019autorit\u00e9 du\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nL\u2019Europe est en train de se faire.\n\nNous ne construisons pas l\u2019Europe des\nbureaucrates, mais celle des citoyens. Les\nr\u00e9glementations europ\u00e9ennes sont parfois complexes.\nMais elles le sont moins que douze r\u00e9glementations\nnationales diff\u00e9rentes. Notre objectif est la compl\u00e8te\nsuppression des fronti\u00e8res pour les ressortissants et\nples produits de la Communaut\u00e9. Mais il doit \u00eatre\natteint dans le plein respect du droit et des droits de\nchacun.\n\nC\u2019est pourquoi les n\u00e9gociations que nous menons\nsont compliqu\u00e9es, alors m\u00eame que l\u2019objectif est\nlimpide. Des progr\u00e8s consid\u00e9rables sont d\u00e9j\u00e0 accomplis\ndans ces n\u00e9gociations, comme tout r\u00e9cemment sur\nl\u2019enseignement des langues ou la sant\u00e9. D\u2019autres\ndevraient \u00eatre prochainement accomplis, en mati\u00e8re de\ncirculation des personnes dans des conditions qui\npermettent \u00e0 la fois d\u2018apporter des garanties pour la\ns\u00e9curit\u00e9 et pour les Droits de l'Homme.\n\nL\u2019Europe du citoyen, c\u2019est celle qui ne m\u00e9prise\npas nos pr\u00e9occupations quotidiennes, c'est une Europe\nd\u00e9mocratique. Nous souhaitons pour cela le\nrenforcement du r\u00f4le du Parlement Europ\u00e9en, et c\u2019est\nune excellente chose que le Pr\u00e9sident de notre\nAssembl\u00e9e Nationale, Laurent Fabius, dirige en personne\nla liste de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle aux prochaines\n\u00e9lections europ\u00e9ennes. Par sa pr\u00e9sence, par son action,\nLaurent Fabius cr\u00e9era un lien fort entre l\u2019Assembl\u00e9e\nNationale et le Parlement Europ\u00e9en de Strasbourg,\ncontribuant \u00e0 introduire jplus de d\u00e9mocratie dans le\nfonctionnement des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes.\n\nEt puis aussi, l\u2019Europe, vous le savez ici mieux\nque quiconque, ce n\u2019est pas uniquement les front1\u00e8res\n\nlactuelles de la communaut\u00e9.\n\n\u2014-.\u201814..\n\nDes raisons g\u00e9ographiques, mais aussi une histoire\ncommune, politique et culturelle, unissent les deux\nparties de l\u2019Europe.\n\nN'est-ce\u2014pas d\u2019ailleurs la raison pour laquelle la\nFrance a toujours refus\u00e9 que les n\u00e9gociations sur\nl\u2019Europe mettent en pr\u00e9sence deux blocs, deux Alliances\nde nature si diff\u00e9rentes l'une de l\u2019autre ?\n\nLa d\u00e9marche politique d\u2019ensemble que repr\u00e9sente\nl'Acte Final d\u2019Helsinki doit \u00eatre poursuivie sans\nrel\u00e2che. C\u2019est ainsi, et ainsi seulement, que pourra\n\u00eatre surmont\u00e9e progressivement la division de notre\ncontinent.\n\nOr, si l\u2019avenir de l'Europe apparait aujourd\u2019hui\nencore sous les traits de la division, si Berlin nous\nrappelle qu\u2019il y a deux Europe en une, est-ce \u00e0 nous,\nEurop\u00e9ens de l\u2019Ouest, qu\u2019en incombe la responsabilit\u00e9 ?\nLe contr\u00f4le exerc\u00e9 sur les pays de l\u2019Est emp\u00eache qu'il\ny ait aujourd\u2019hui une communaut\u00e9 politique de\nl\u2019Atlantique \u00e0 l\u2019Oural.\n\nDe grands changements sont en cours en Union\nSovi\u00e9tique . M. Gorbatchev a entam\u00e9 un vaste mouvement\nde r\u00e9formes, il cherche \u00e0 instaurer une certaine\ntransparence et une certaine efficacit\u00e9 \u00e9conomique, il\na engag\u00e9 son pays dans une politique de dialogue et de\ncoop\u00e9ration avec l'Ouest.\n\nTout cela doit \u00eatre salu\u00e9 et encourag\u00e9. L\u2019ensemble\ndes pays de l'Ouest europ\u00e9ens, et au premier rang la\nFrance, ont aujourd\u2019hui des relations \u00e0 la fois plus\nnombreuses et de meilleure qualit\u00e9 avec Moscou. Le\nvoyage du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en Pologne, \u00e9tape\nd'une action patiente engag\u00e9e depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs\nann\u00e9es pour aider la Pologne -comme d\u2019autres pays de\nl'Est- \u00e0 s\u2019engager sur la voie de l'ouverture\nd\u00e9mocratique, va encore dans ce sens. Nous pouvons\ntous nous en r\u00e9jouir. Qu\u2019une politique \u00e0 l\u2019Est plus\nactive, plus imaginative, plus exigeante aussi, se\nmette en place, est 1a condition n\u00e9cessaire du\nrapprochement.\n\nSeule une Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne forte et s\u00fbre\nd'elle m\u00eame fera avancer le dialogue entre les deux\nEuropes.\n\nVoil\u00e0 encore un des enjeux essentiels du scrutin\ndu 18 juin prochain.\n\nAvec Laurent Fabius\u2014 et la liste . \"i315 de\nprogr\u00e8s pour l\u2019Europe, nous pouvons avan\u00fcm: Va w\nEurope plus forte, plus \u00e9quilibr\u00e9e, plus solidaire.\n\nGui, mes amis, ne soyons paS\u201cs\u00ebulement optimistes,\nsoyons d\u00e9termin\u00e9s if\n\nW/\n\n/ / 71.7.5. \u2018E\u00ce\u00ce\u2018\u00ce\u00eb\nVive/Strasbourg en Europe l ._//r/'r ,./s\n, ' >74 /\" 4/4).\nl IONALE'\u00cb\n\nVive la France en/E\u00fcrope .\n\nVive la France Unie, fer de lance d\u2019une Europe\nUnie !\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "propos": 1, "Michel": 1, "d\u00e9termin\u00e9": 1, "conviction": 2, "rassemble": 1, "emp\u00eacher": 1, "assez": 1, "lucides": 1, "classe": 1, "inqui\u00e8te": 1, "perdre": 1, "petites": 1, "entreprises": 3, "aussi": 10, "perspective": 2, "Europe": 9, "r\u00e9duire": 2, "somme": 1, "\u00e9tats": 1, "r\u00e9alisation": 1, "grand": 5, "march\u00e9": 6, "europ\u00e9en": 3, "appara\u00eet": 1, "comme": 5, "cr\u00e9ation": 2, "parce": 2, "propres": 1, "dissimulent": 1, "manteau": 1, "r\u00e9glementations": 1, "nationales": 1, "ligne": 1, "fronti\u00e8res": 6, "mesure": 2, "progresse": 1, "pr\u00e9pare": 1, "oeuvre": 1, "difficult\u00e9s": 1, "\u00e9value": 1, "exigence": 1, "\u00e9gard": 2, "nwment": 1, "puisque": 3, "Chefs": 1, "Gouvernement": 3, "r\u00e9unis": 1, "Madrid": 1, "d\u00e9battre": 1, "Mon\u00e9taire": 1, "France": 11, "exercera": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "second": 1, "sachez": 1, "comment": 1, "remarqu\u00e9": 1, "quand": 1, "r\u00e9sume": 1, "plupart": 1, "b\u00e2timent": 2, "verre": 1, "abrite": 1, "Commission": 1, "services": 1, "imagine": 1, "arm\u00e9e": 2, "lointains": 1, "anonymes": 1, "d\u00e9cident": 1, "notre": 4, "uniquement": 5, "laquelle": 2, "concitoyens": 1, "Laurent": 5, "attach\u00e9": 1, "montrer": 1, "enjeu": 2, "d\u00e9cisif": 1, "questions": 1, "coeur": 1, "quotidienne": 2, "pr\u00e9occupe": 1, "compatriotes": 1, "jours": 1, "encore": 10, "savons": 2, "beaucoup": 1, "trouvent": 1, "niveau": 2, "d\u00e9pendent": 1, "pouvoir": 5, "large": 2, "quelques": 2, "partager": 2, "fruits": 1, "croissance": 2, "tiers": 3, "pr\u00e9parer": 1, "grands": 5, "investissements": 1, "aider": 6, "cr\u00e9er": 1, "emplois": 1, "momentan\u00e9ment": 1, "enfin": 3, "am\u00e9liorer": 1, "r\u00e9duction": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "rapprocher": 1, "contribuera": 1, "d\u00e9pend": 1, "d\u00e9cisions": 4, "rapports": 1, "force": 1, "politiques": 1, "cours": 2, "celui": 2, "baril": 2, "commerciaux": 2, "Japon": 1, "moins": 2, "autant": 1, "prennent": 1, "seule": 3, "infl\u00e9chir": 1, "dollar": 1, "peser": 1, "commerciales": 1, "chacun": 3, "millions": 1, "lJEurope": 1, "domin\u00e9e": 1, "soumise": 1, "limite": 1, "libre": 3, "circulation": 4, "celle": 3, "d\u00e9fend": 1, "courage": 1, "Fabius": 3, "cette": 3, "alors": 2, "p\u00e8sera": 1, "sc\u00e8ne": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "Mitterrand": 1, "r\u00e9\u00e9lu": 1, "forte": 2, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "partag\u00e9": 1, "message": 2, "progr\u00e8s": 4, "durable": 1, "modernisation": 2, "efficace": 1, "tenait": 1, "slogan": 1, "volont\u00e9": 2, "faire": 3, "progresser": 1, "sinon": 1, "diffus\u00e9": 1, "autres": 2, "communaut\u00e9": 5, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "fran\u00e7ais": 1, "montr\u00e9": 1, "\u00e9tait": 2, "essentielles": 1, "domaine": 5, "collective": 1, "avancer": 2, "initiatives": 1, "importantes": 1, "conf\u00e9rence": 2, "avril": 1, "chefs": 1, "adopt\u00e9": 1, "commune": 2, "protection": 3, "couche": 1, "communaut\u00e9s": 2, "conviendrez": 1, "vient": 1, "\u00e9l\u00e9phants": 1, "servirait": 2, "partag\u00e9e": 1, "esprit": 1, "souscrire": 1, "orientations": 1, "europ\u00e9ennes": 4, "concernant": 1, "catalytiques": 1, "aller": 1, "logique": 1, "limiter": 1, "nuisances": 1, "automobile": 1, "faudra": 2, "rejoignent": 2, "\u00e9manations": 1, "notamment": 1, "normes": 1, "limitation": 1, "facteur": 1, "indispensable": 1, "internationales": 1, "facteurs": 1, "actions": 1, "sant\u00e9": 1, "lutte": 1, "contre": 3, "cancer": 1, "enfants": 1, "terminer": 1, "leurs": 2, "\u00e9tudes": 1, "autre": 1, "gr\u00e2ce": 1, "culturel": 1, "EUREKA": 1, "audiovisuel": 1, "\u00e9galement": 1, "\u00e9tiquettes": 1, "vraiment": 1, "consommateur": 1, "contenu": 1, "ach\u00e8te": 1, "rel\u00e8vement": 1, "r\u00e9cent": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "trois": 1, "victime": 1, "terroristes": 1, "position": 1, "fermet\u00e9": 1, "prise": 1, "question": 1, "rigoureux": 1, "confondait": 1, "int\u00e9rieure": 1, "dimension": 3, "contrepartie": 1, "permettra": 1, "venir": 1, "lorsque": 1, "contr\u00f4les": 1, "supprim\u00e9s": 1, "entre": 7, "douze": 2, "Etats": 1, "voyez": 1, "moderne": 1, "froid": 1, "drapeau": 2, "suppl\u00e9mentaire": 1, "flotte": 1, "interminables": 1, "passent": 1, "r\u00e9gler": 1, "dossiers": 1, "assur\u00e9ment": 2, "Fran\u00e7aises": 1, "depuis": 2, "longtemps": 1, "vocation": 1, "hommes": 2, "femmes": 1, "\u00e9vidence": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9publique": 2, "affirmer": 1, "mission": 1, "confi\u00e9e": 1, "Claude": 1, "Villain": 1, "am\u00e9lioreront": 1, "votre": 2, "accroissement": 1, "d\u00e9sserte": 1, "Londres": 1, "presse": 1, "\u00e9quip\u00e9": 1, "techniques": 1, "modernes": 1, "am\u00e9lioration": 1, "\u00e9quipements": 1, "pr\u00e9sence": 2, "Maire": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "nouveau": 1, "serment": 1, "fran\u00e7aise": 1, "europ\u00e9enne": 2, "besoin": 2, "d\u00e9sormais": 1, "vieux": 1, "continent": 1, "r\u00e9pond": 1, "partenaires": 2, "souhaiteraient": 1, "partie": 1, "poids": 1, "d\u00e9penses": 1, "destin\u00e9es": 1, "Seule": 2, "politique": 7, "autorisant": 1, "permettrait": 1, "financier": 1, "auquel": 1, "aspirent": 1, "disent": 1, "publiquement": 1, "repr\u00e9sente": 1, "offre": 1, "mod\u00e8le": 1, "coop\u00e9ration": 2, "adapt\u00e9s": 1, "besoins": 2, "responsabilit\u00e9": 2, "modifier": 1, "r\u00e8gles": 3, "international": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "r\u00e9pondre": 1, "profond": 1, "qu\u00eate": 1, "transparence": 1, "accrue": 1, "effet": 2, "n\u00f4tres": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "allie": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "pluraliste": 1, "Droits": 2, "sociale": 1, "syst\u00e8me": 2, "\u00e9conomique": 4, "unique": 1, "distingue": 1, "citoyens": 2, "attendent": 1, "pr\u00e9servent": 1, "fassent": 1, "espace": 1, "fond\u00e9": 1, "structures": 1, "nombre": 1, "possible": 1, "acqu\u00e9rir": 1, "\u00e9paisseur": 1, "appelle": 1, "expression": 1, "sujets": 1, "d\u00e9finition": 2, "commerciale": 1, "reconnaissance": 1, "souverainet\u00e9": 1, "capacit\u00e9": 1, "assurer": 2, "peuples": 1, "atouts": 1, "seulement": 1, "pr\u00e9server": 1, "contribuer": 1, "fortement": 1, "grande": 2, "avenir": 1, "renouvelle": 1, "potentiel": 1, "dispose": 2, "aupr\u00e8s": 1, "cartes": 1, "significatives": 1, "construction": 2, "viable": 1, "stable": 1, "publique": 1, "traduise": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "mettraient": 1, "p\u00e9ril": 1, "appartient": 1, "pr\u00e9venir": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "r\u00e9ponde": 1, "attentes": 1, "travailleurs": 1, "apportant": 1, "raisons": 2, "concr\u00e8tes": 1, "pr\u00e9servation": 1, "sociaux": 1, "possibilit\u00e9": 1, "renforcement": 2, "citer": 1, "mouvements": 1, "capitaux": 1, "pr\u00e9vue": 1, "juillet": 1, "marche": 1, "ouverte": 1, "monde": 1, "armes": 1, "\u00e9gales": 1, "celles": 1, "reste": 1, "milliards": 1, "humains": 1, "quatre": 1, "v\u00e9g\u00e9ter": 1, "tandis": 1, "prot\u00e8gerait": 1, "surtout": 2, "signifie": 1, "probl\u00e8mes": 1, "financement": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "r\u00e9cemment": 2, "all\u00e9ger": 1, "dette": 1, "stables": 1, "formation": 1, "environnement": 1, "porteur": 1, "convention": 1, "pass\u00e9e": 1, "constitue": 1, "exemplaire": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "Afrique": 1, "r\u00e9gions": 2, "fonds": 2, "Europ\u00e9en": 2, "Bruxelles": 1, "f\u00e9vrier": 1, "moyen": 1, "parvenir": 1, "objectifs": 1, "essentiels": 2, "Sachons": 1, "maintenant": 1, "utiliser": 1, "d\u00e9favoris\u00e9es": 1, "permettent": 1, "int\u00e9gration": 1, "effective": 1, "commun": 1, "confiance": 1, "attention": 1, "port\u00e9e": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "longue": 1, "frappent": 1, "construire": 1, "train": 1, "construisons": 1, "parfois": 1, "elles": 1, "Notre": 1, "objectif": 1, "ressortissants": 1, "produits": 1, "plein": 1, "respect": 1, "droit": 1, "droits": 1, "pourquoi": 1, "n\u00e9gociations": 2, "consid\u00e9rables": 1, "langues": 1, "prochainement": 1, "mati\u00e8re": 1, "personnes": 1, "conditions": 1, "garanties": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "souhaitons": 1, "Parlement": 2, "excellente": 1, "chose": 1, "dirige": 1, "liste": 2, "majorit\u00e9": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "cr\u00e9era": 1, "introduire": 1, "jplus": 1, "savez": 1, "unissent": 1, "raison": 1, "toujours": 1, "refus\u00e9": 1, "mettent": 1, "nature": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "d\u00e9marche": 1, "Final": 1, "poursuivie": 1, "ainsi": 1, "surmont\u00e9e": 1, "progressivement": 1, "division": 1, "apparait": 1, "traits": 1, "Berlin": 1, "incombe": 1, "contr\u00f4le": 1, "exerc\u00e9": 1, "emp\u00eache": 1, "changements": 1, "Gorbatchev": 1, "entam\u00e9": 1, "vaste": 1, "cherche": 1, "instaurer": 1, "certaine": 1, "efficacit\u00e9": 1, "engag\u00e9": 1, "dialogue": 2, "salu\u00e9": 1, "premier": 1, "relations": 1, "meilleure": 1, "qualit\u00e9": 1, "action": 1, "patiente": 1, "engag\u00e9e": 1, "Pologne": 1, "exigeante": 1, "condition": 1, "Communaut\u00e9": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "enjeux": 1, "pouvons": 1, "soyons": 1, "d\u00e9termin\u00e9s": 1, "lance": 1}}