{"id": "02_09_1990-Risoul", "date": "02_09_1990", "year": "1990", "lieu": "Risoul", "longitude": 6.629923888888889, "latitude": 44.62363138888892, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_35_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de M. Miche] ROCARD\n\nPREMIER MINISTRE Premier Ministre\n\nCAB'NET devant l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Et\u00e9 du Parti Socia\u00eeiste\n\nDimanche 2 Septembre 1990\n\n \n\nChers Amis,\n\nNous nous retrouvons ici, dans le VAR, un an\npresque jour pour jour apr\u00e8s notre pr\u00e9c\u00e9dente Univer51t\u00e9\nd\u2019\u00e9t\u00e9 de Risoul. Mais quelle ann\u00e9e, en v\u00e9rit\u00e9 !\n\nIl y a un an, nous sentions bien d\u00e9j\u00e0 que d\u2019impor-\ntantes mutations \u00e9taient \u00e0 l\u2019oeuvre. Et nous les\npensions heureuses !\n\nEn janvier 1989, Solidarit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9. En\nmai, les premiers barbel\u00e9s du rideau de fer \u00e9taient\nd\u00e9truits en Hongrie. Les mois qui ont suivi ont chang\u00e9\nheureusement le visage de l\u2019Europe. La chute du Mur nous\na fait changer de d\u00e9cennie, en m\u00eame temps que de\np\u00e9riode historique. N\u2019e\u00fbt \u00e9t\u00e9 le sacrifice des \u00e9tudiants\nde la place Tien An Men, cette fin de si\u00e8cle prenait un\npeu les couleurs d'un \"conte de f\u00e9e\" d\u00e9mocratique.\n\nEt pendant quelques mois, en effet, nous avons pu\npenser que, pour une fois, l\u2019histoire avan\u00e7ait du bon\nc\u00f4t\u00e9, tant soufflait fort le vent de la libert\u00e9.\n\nEn Europe, bien s\u00fbr, mais aussi en Afrique du Sud\no\u00f9 de r\u00e9elles transitions sont \u00e0 l\u2019oeuvre, au Chili, en\nAm\u00e9rique centrale. La r\u00e9alit\u00e9 de la d\u00e9tente ouvrait une\nperspective de d\u00e9sarmement.\n\nLa crise du Golfe vient nous rappeler bruyamment\nque rien n'est jamais acquis. Par son ampleur, par les\ndangers qu\u2019elle rec\u00e8le, par les cons\u00e9quences qui sont et\nqui seront, elle souligne que les conflits mod\u00e8lent les\nr\u00e9alit\u00e9s internationales, que le progr\u00e8s de la civilisa-\ntion demande de les surmonter mais qu\u2019ils ne doivent\njamais \u00eatre perdus de vue.\n\nCe drame soudain n'efface pas pour autant les\nvictoires de la libert\u00e9 que nous a amen\u00e9es l\u2019ann\u00e9e\n\u00e9coul\u00e9e. Seulement, la nouvelle configuration interna-\ntionale qui se met en place n\u2019est pas le \"happy end\" de\n\n \n\nla fin de l'histoire, que quelques faux proph\u00e8tes\navaient cru pouvoir annoncer.\n\nLa mondialisation des enjeux est d\u00e9sormais une\ndonn\u00e9e incontournable. \"Le temps du monde fini\" que\nd\u00e9finissait Paul VALERY il y a plus d'un demi-si\u00e8cle est\nbien le n\u00f4tre.\n\nL\u2019interd\u00e9pendance des march\u00e9s financiers,\nindustriels, technologiques, culturels aussi, est telle\nqu\u2019 il n' y a plus de \u2018ph\u00e9nom\u00e8ne isol\u00e9. Les migrations\nd\u00e9mographiques, les risques \u00e9cologiques, le trafic de\ndrogue, les menaces terroristes, pour prendre des\nph\u00e9nom\u00e8nes disparates, imposent des r\u00e9ponses qui ne\npeuvent plus \u00eatre seulement nationales.\n\nTout ceci, nous le savons, nous le vivons, nous\nl\u2019\u00e9prouvons de plus en plus. Un pays comme la France,\nqui a une \u00e9conomie ouverte, qui a des int\u00e9r\u00eats dans le\nmonde entier, qui a un r\u00f4le politique qu\u2019 il doit assumer\nsous peine de n\u2019 \u00eatre plus vraiment la France, doit\naffronter les cons\u00e9quences de la mondialisation.\n\nLa situation actuelle nous offre \u00e0 la fois des\nraisons d\u2019esp\u00e9rer et de craindre.\n\nLa fin de la guerre froide nous soulage \u00e9videmment\nd\u2019 un grand fardeau. M\u00eame si le risque <i\u2019affrontement\n\u00e9tait devenu quelque peu \"routinier\", n\u2019 inqui\u00e9tait plus\ngu\u00e8re les opinions, il n\u2019 en existait pas moins. Son co\u00fbt\nmilitaire, \u00e9conomique, politique a st\u00e9rilis\u00e9 une part\nimportante de nos \u00e9nergies.\n\nLa volont\u00e9, maintenant dans tous les pays de 1\u2019 Est,\net, tout autant en URSS, de construire un avenir\nouvert, nous autorise \u00e0 penser que nous pourrons\ndurablement passer de la coexistence \u00e0 la coop\u00e9ration.\n\nEt la France a l\u00e0 un r\u00f4le important \u00e0 jouer, pour\ninventer les proc\u00e9dures et d\u00e9gager les moyens permettant\nde construire un ordre europ\u00e9en fond\u00e9 sur le droit, la\nlibert\u00e9 et la justice.\n\nSans doute subsiste-t-il des contradictions entre\nint\u00e9r\u00eats nationaux, des rivalit\u00e9s \u00e9conomiques, des\nconflits politiques. Mais le prix que notre continent a\npay\u00e9 dans le pass\u00e9 pour ses divisions et ses affronte-\nments, et surtout, le p\u00f4le de stabilit\u00e9 que repr\u00e9sente\naujourd' hui la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne donnent des\nassurances dont les g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures n 'ont pas\nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9.\n\nLes pays du Sud, au demeurant fort divers, ne sont\npas demeur\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cart des \u00e9volutions favorables qui\nont marqu\u00e9 les derniers mois. Le d\u00e9gel en Afrique du\nSud, les \u00e9lections libres au Nicaragua, la volont\u00e9 du\nVietnam de sortir de son isolement, les initiatives\nprises par la France pour r\u00e9duire la dette, et main-\ntenant un premier accord international sur le Cambodge,\ntout ceci autorise des espoirs importants.\n\n \n\n \n \n \n\n \n\nH\u00e9las, les causes de conflit et les facteurs\nd\u2019impuissance continuent pourtant de l\u2019emporter.\nL\u2019impasse libanaise, le drame lancinant du peuple\npalestinien, la trag\u00e9die du Lib\u00e9ria, les gu\u00e9rillas\noubli\u00e9es en Afghanistan, en Ethiopie, au P\u00e9rou ou\nailleurs, montrent l'\u00e9tendue des inqui\u00e9tudes que nous\npouvons nourrir, et le poids de nos responsabilit\u00e9s.\n\nLa guerre froide avait donn\u00e9 au jeu international\nune certaine coh\u00e9rence. Les grandes puissances, Etats\u2014\nUnis et Union Sovi\u00e9tique, disposaient d'un pouvoir de\nblocage sur des conflits g\u00e9ographiquement circonscrits.\n\nD\u00e9sormais, cet ordre in\u00e9galitaire du monde est\ncomme d\u00e9structur\u00e9. Les conflits d'origine r\u00e9gionale ont\nconquis leur autonomie. Et ce d\u2019autant plus, que\nl\u2019armement moderne offre \u00e0 de petites ou moyennes\nnations le moyen de jouer un r\u00f4le majeur sur la sc\u00e8ne\ninternationale, tout particuli\u00e8rement dans les zones\npr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat sensible pour le reste du monde.\n\nLes in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, le pros\u00e9lytisme\nreligieux, les rivalit\u00e9s ethniques, les ambitions\nnationales sont autant de causes toujours \u00e0 l\u2019oeuvre\npour cr\u00e9er les occasions de conflit. Mais elles ne\nprennent effet et ne deviennent de v\u00e9ritables guerres\nque lorsqu'une volont\u00e9 politique les inspire. La\nvariable tragique que repr\u00e9sentent les r\u00e9gimes\ndictatoriaux qui reposent sur la force, et ne vivent que\npar la force, joue alors, le plus souvent, son r\u00f4le\nn\u00e9faste.\n\nLa crise actuelle rel\u00e8ve \u00e0 l\u2019\u00e9vidence de cette\nanalyse. Dans 1H1 Moyen-Orient qui concentre tous les\nd\u00e9s\u00e9quilibres, parcouru par ces deux fl\u00e9aux que sont\nl\u2019int\u00e9grisme et le nationalisme, le r\u00e9gime irakien,\nfort d'un potentiel militaire accumul\u00e9 avant et pendant\nla guerre contre l\u2019Iran, profitant de l\u2019isolement\nrelatif des monarchies du Golfe, jouant des frustrations\nd\u2019une part de l\u2019opinion arabe, qui se sent constamment\nhumili\u00e9e, a tent\u00e9 l'aventure militaire.\n\nrRCm\u2018L/\u00c9:\n\nLe conflit du Golfe n'est donc pas un conflit ntre\u2018\nle Nord et le Sud.\n\nL\u2019ensemble. de la communaut\u00e9 des nations, du -Sud\ncomme du Nord, condamne en effet l\u2019agression irakienne\ncontre le Koweit.\n\nCe conflit n\u2019est pas non plus celui des riches\ncontre les pauvres. L\u2019Irak n\u2019est pas un pays pauvre, et\nles pays pauvres savent qu\u2019ils seront appauvris\ndavantage encore par les hausses du cours du p\u00e9trole.\n\nCe conflit n\u2019est. pas davantage un conflit. entre\nOccidentaux et Arabes. D\u2019abord, parce que nous lie au\nmonde arabe une longue tradition \u00e0 laquelle nous sommes\nattach\u00e9s. Ensuite, parce que ce serait donner \u00e0 Saddam\nHussein un cr\u00e9dit qu\u2019il n'a pas, que de croire un seul\ninstant qu\u2019il repr\u00e9sente le monde arabe. Enfin parce que\nla majorit\u00e9 des pays arabes l\u2018ont condamn\u00e9 avec la plus\n\n   \n\n\u20194 . r r. ,\n*\\T\u2019C NAI_t/-/\n\n\\\n\nI\n\n \n\n \n\nextr\u00eame fermet\u00e9. Et tout ce que je viens de dire du\nmonde arabe s\u2019appliquerait \u00e9galement mot \u00e0 mot au monde\nmusulman.\n\nCe n\u2019est pas m\u00eame enfin, un conflit contre le\npeuple irakien, dont on ne sache pas qu\u2019il ait eu son\nmot \u00e0 dire.\n\nNon, en v\u00e9rit\u00e9, ce conflit du Golfe est un conflit\nentre le droit et la force, entre la libert\u00e9 et le\nchantage, entre la communaut\u00e9 internationale et la\nvolont\u00e9 de puissance.\n\nDans ce conflit, nous refusons une agression qui\npi\u00e9tine les principes \u00e9l\u00e9mentaires du droit\ninternational. Nous refusons une invasion et une\noccupation qui bafouent le droit des gens. Nous refusons\nenfin la plus intol\u00e9rable des formes de chantage que\nconstitue la pratique ouverte de la prise d'otages.\n\nNous nous trouvons ainsi au bord d\u2019une grave\nconfrontation, lourde de cons\u00e9quences de tous ordres,\nalors que l'ann\u00e9e 1989 nous avait donn\u00e9 l'espoir d\u2019un\npossible \"adieu aux armes\". Le retournement est rapide\net difficile pour l\u2019opinion des pays d\u00e9mocratiques.\nPourtant, les d\u00e9mocraties doivent \u00eatre capables de se\nd\u00e9fendre. Ce serait une tragique illusion de penser\npouvoir sortir de l'Histoire, alors que par millions,\npar centaines de millions, d'autres y entrent et veulent\ny entrer l\n\nJ\u2019ai le sentiment que l\u2019opinion ne mesure pas\nencore pleinement la gravit\u00e9 des enjeux, l\u2019importance\ndes int\u00e9r\u00eats en cause, non plus que les responsabilit\u00e9s\nd'un pays comme le n\u00f4tre, qui a les avantages d\u2019\u00eatre une\npuissance mais qui en a aussi les contraintes. Voil\u00e0\npourquoi j'ai besoin de vous, mes amis, pour expliquer\naux Fran\u00e7ais o\u00f9 r\u00e9side l\u2019int\u00e9r\u00eat national, pour parler\nvrai, sans jusqu\u2019au-boutisme fanfaron mais avec la ferme\nlucidit\u00e9 qu\u2019appelle l'intelligence du destin fran\u00e7ais et\neurop\u00e9en.\n\n \n\n/\n\n\\\nLa paix par la s\u00e9curit\u00e9 collective, voil\u00e0 qui a \u0178\u00ef\u00e4m\u00e6x\ntoujours \u00e9t\u00e9 la volont\u00e9 des Socialistes, cela fait\npartie de notre identit\u00e9, cela demeure notre but.\n\nLa d\u00e9termination au service du droit demande\nl\u2019exercice d'une r\u00e9elle capacit\u00e9 d\u2019initiative. Peser sur\nl\u2019issue d\u2019une crise ou d\u2019un conflit suppose qu\u2019un pays\nsoit reconnu. Je n\u2019entends pas seulement par l\u00e0 la\npossession de moyens d'actions. Nous savons bien que les\nEtats ne peuvent pas avoir\u201c seulement la. morale pour\neux. La France a et doit avoir les armes de ses\nresponsabilit\u00e9s. Mais j\u2019ai la conviction que l\u2019influence\npasse aussi par la d\u00e9finition et l'affirmation d\u2019une\npolitique qui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 la d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats\nparticuliers, mais qui incarne des valeurs universelles.\n\nD\u00e8s l'entr\u00e9e des troupes irakiennes au Koweit,\ndonc, tous les \u00e9l\u00e9ments du conflit \u00e9taient pr\u00e9sents :\nl\u2019\u00e9l\u00e9ment juridique \u2014 l'invasion d'un \u00e9tat par un autre\n\n \n\n-, l\u2019\u00e9l\u00e9ment diplomatique \u2014 la r\u00e9action rapide et nette\ndes Nations Unies -, l'\u00e9l\u00e9ment politique - la crainte\nd\u2019une d\u00e9stabilisation qui pourrait devenir mondiale.\n\nAussi est-ce sans la moindre h\u00e9sitation que la\nFrance a ausit\u00f4t condamn\u00e9 l\u2019agression irakienne. C\u2019est\nsans le moindre d\u00e9lai qu'elle a pris l'initiative pour\nque des sanctions soient d\u00e9cid\u00e9es par l'ONU. C'est sans\nla moindre tergiversation qu\u2019elle en poursuit l\u2019aggrava-\ntion, au fur et \u00e0 mesure que l\u2019Irak poursuit son\nescalade.\n\nCar ce sont l\u00e0 les trois principes qui ont guid\u00e9\nl'action du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique : fermet\u00e9,\ncoh\u00e9rence, continuit\u00e9.\n\nFermet\u00e9 : en n'acceptant jamais l'inacceptable, en\nne donnant jamais \u00e0 croire ou \u00e0 penser qu\u2019on pourrait\nse r\u00e9signer au fait injustement accompli.\n\nCoh\u00e9rence : en mettant l\u2019accent sur le droit\ninternational, puisque c\u2019est lui justement qu'il s\u2019est\nagi de d\u00e9fendre en premier lieu. Ce qui signifie que\nnous avons plac\u00e9 notre action dans le cadre de la Charte\ndes Nations-Unies et que nous avons soutenu les\nr\u00e9solutions les plus fermes que l'organisation mondiale\nait jamais adopt\u00e9es.\n\nContinuit\u00e9, enfin : parce que le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique, soucieux comme nous tous de privil\u00e9gier les\nsolutions diplomatiques \u00e9ventuelles, a toujours veill\u00e9 \u00e0\nproportionner la r\u00e9action \u00e0 la gravit\u00e9 de l'agression.\n\nMais ces remarques nous font toucher du doigt la\nn\u00e9cessit\u00e9 o\u00f9 nous sommes, malgr\u00e9 ou peut-\u00eatre \u00e0 cause\nde l'\u00e9preuve pr\u00e9sente, de travailler \u00e0 donner une r\u00e9elle\nconsistance \u00e0 l\u2019organisation collective de notre monde.\nM\u00eame dans la crise actuelle, il existe des raisons\nd\u2019esp\u00e9rer.\n\nLa plupart des nations du globe se retrouvent du\nm\u00eame c\u00f4t\u00e9 - et je crois bien que c\u2019est la premi\u00e8re fois\n-. L'URSS a bien s\u00fbr ses int\u00e9r\u00eats, mais elle entend\nprivil\u00e9gier d\u00e9sormais le droit international. Il en va\nde m\u00eame de la R\u00e9publique Populaire de Chine. L\u2019ONU n\u2019a\npas \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9e et a m\u00eame su retrouver une capacit\u00e9\nd\u2019intervention qu\u2019on ne lui soup\u00e7onnait plus. La\nCommunaut\u00e9 europ\u00e9enne a pu adopter une position et\nmettre en oeuvre, sans doute avec une intensit\u00e9\n\nvariable, une action commune. (/FFT\\\\\\\n\nNous devons partir de l\u00e0. Le monde a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\\\u00abmm__\nbesoin de m\u00e9canismes de r\u00e9gulation susceptibles de\nma\u00eetriser les interd\u00e9pendances \u00e9conomiques et politi-\nques.\n\ns\n\nJe vois a cet \u00e9gard deux grandes priorit\u00e9s.\n\nL\u2019effacement des clivages cr\u00e9\u00e9s par la guerre\nfroide donne l'occasion d\u2019appliquer pleinement la charte\ndes Nations Unies. Il n\u2019y a pas, en effet, de s\u00e9curit\u00e9\n\n \n\ncollective efficace sans force pour la faire appliquer.\nLa r\u00e9solution_665 qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Conseil de\nS\u00e9curit\u00e9 pour donner une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l\u2019embargo montre\nqu\u2019il n\u2019est plus utopique de proposer la mise en\nvigueur du chapitre VII de la Charte. La France peut\njouer pour ce faire un r\u00f4le moteur.\n\nUne capacit\u00e9 d\u2019unanimit\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e0 l\u2018ONU serait\nun pr\u00e9cieux moyen pour affronter des probl\u00e8mes qui\naujourd'hui ne peuvent avoir de solution nationale,\ncomme c\u2019est le cas de la dette et du d\u00e9veloppement, de\nl\u2019environnement, du terrorisme, de la drogue.\n\nUn autre enseignement de la crise tient \u00e9videmment\n\u00e0 la place de l\u2019Europe dans cette crise. Elle n\u2019a pas\n\u00e9t\u00e9 absente, mais l\u2019\u00e9volution des enjeux internationaux\nlui imposera \u00e0 l\u2019avenir d\u2019\u00eatre en mesure d'intervenir\ndavantage encore.\n\nOn ne peut en effet pas tout vouloir et son\ncontraire, on ne peut pr\u00f4ner une responsabilit\u00e9\npartag\u00e9e, sans en assumer le prix. Ce que nous vivons\nactuellement, nous impose de donner \u00e0 l'Europe une\npolitique \u00e9trang\u00e8re et une politique de d\u00e9fense\ncommunes. L\u2019UEO peut \u00eatre la structure qui permettra \u00e0\nl\u2019Europe de prendre en charge l\u2019essentiel de sa s\u00e9curit\u00e9\nmilitaire. L\u2019Europe s\u2019illusionnerait grandement si elle\npensait vivre en renti\u00e8re de l\u2019Histoire, touchant les\ndividendes d\u2019une paix maintenue par les Etats-Unis. On\nne peut pas \u00e0 la fois refuser un alignement suiviste sur\nla politique am\u00e9ricaine et laisser les Etats-Unis\nassurer seuls la fonction imp\u00e9riale.\n\nCette crise nous a saisis au moment o\u00f9 la construc-\ntion europ\u00e9enne est en pleine mutation, le march\u00e9\nunique d'abord, l\u2019Union mon\u00e9taire bient\u00f4t. Des incer-\ntitudes existent, des inqui\u00e9tudes se font jour. La mode\nintellectuelle parisienne avait m\u00eame tendance ces\nderniers temps \u00e0 consid\u00e9rer que le temps de l\u2019Europe\ncommunautaire \u00e9tait fini. Certes, il faut d\u00e9finir des\nformes de coop\u00e9ration avec les pays d\u2019Europe centrale\net orientale. Fran\u00e7ois MITTERRAND a lanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e d'une\nconf\u00e9d\u00e9ration, la France a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de. la\ncr\u00e9ation de la BERD. Mais il reste tant \u00e0 faire pour\nconforter le p\u00f4le de stabilit\u00e9 que repr\u00e9sente l'Europe\ncommunautaire.\n\n \n\n\\\n\n<\n\n:\u201c1 . /\nVoil\u00e0, chers amis, ce que je voulais vous dire QQM\u00cbE/\n\naujourd\u2019hui de la situation internationale. Ces propos\n\nsont graves. La crise demande que nous prenions\n\nconscience de nos responsabilit\u00e9s. A vous, \u00e0 nous, de\n\ncomprendre tout ce qui change autour de nous. A vous, \u00e0\n\nnous de mener le d\u00e9bat politique pour assurer la\n\ncoh\u00e9sion du pays.\n\n/\n\nLa coh\u00e9sion nationale est assur\u00e9ment, dans cette\ncrise, un des facteurs-cl\u00e9s du succ\u00e8s. Bien des efforts\nm\u00e9diatiques ont \u00e9t\u00e9 et seront encore d\u00e9ploy\u00e9s par le\nr\u00e9gime irakien pour tenter de diviser l\u2019opinion\npublique, pour essayer de la d\u00e9mobiliser.\n\n \n\nLes dictatures misent toujours sur ce qu\u2019elles\ncroient \u00eatre la faiblesse des d\u00e9mocraties, c'est-\u00e0\u2014\ndire le fait m\u00eame qu\u2019elles sont des d\u00e9mocraties, ce qui\nsignifie que tous les points de vue s\u2019y expriment,\ntoutes les opinions et par l\u00e0 m\u00eame, toutes les criti-\n\nques.\n\nIl nous appartient, \u00e0 nous tous, de prouver que la\nd\u00e9mocratie n\u2019est pas un r\u00e9gime consubstantiellement\nfragile et constitutionnellement impotent. De prouver\nque l\u2019on sait, en d\u00e9mocratie, allier la r\u00e9solution dans\nl\u2019action avec la libert\u00e9 de critique, et faire passer au\nsecond plan les querelles internes, aussi longtemps que\ndure la menace qui p\u00e8se sur la communaut\u00e9 nationale.\n\nA cet \u00e9gard, la tr\u00e8s large coh\u00e9sion exprim\u00e9e par la\nquasi totalit\u00e9 des formations politiques devant les\norientations d\u00e9cid\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\net mises en oeuvre par le Gouvernement est assur\u00e9ment\nune r\u00e9ponse efficace et forte au d\u00e9fi lanc\u00e9 par Saddam\nHUSSEIN.\n\nLe courage manifest\u00e9 par nos otages, la dignit\u00e9 de\nleurs familles, au\u2014del\u00e0 de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 bien compr\u00e9hen-\nsible qui est la leur et de leur esp\u00e9rance l\u00e9gitime de\nvoir une issue rapide \u00e0 la crise, sont aussi une marque\npuissante de la d\u00e9termination du peuple fran\u00e7ais.\n\nMais pourquoi vous cacherais-je ma crainte de voir\ncette coh\u00e9sion s\u2019effriter, cette r\u00e9solution s\u2019affadir,\nce courage manquer d\u00e8s lors qu'il s\u2019agit de prendre en\ncompte les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de cette\ncrise internationale ?\n\nL\u00e0 encore, j'ai besoin du Parti socialiste, j\u2019ai\nbesoin de votre concours et de votre capacit\u00e9 de\nconviction pour que, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s qui\nl'attendent, le pays soit uni dans l\u2019\u00e9preuve, pour qu\u2019il\nen sorte plus fort qu\u2019il n\u2019y est entr\u00e9 et pour que nous\nne nous laissions pas d\u00e9tourner du chemin que nous avons\nentrepris.\n\n   \n\nLe conflit du Golfe ouvre, sur le plan \u00e9conomique\nmondial, une p\u00e9riode d\u2019incertitude majeure. Assur\u00e9ment,\nbeaucoup de param\u00e8tres font encore d\u00e9faut pour \u00e9valuer\navec pr\u00e9cision les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales\nde cette crise.\n\nIl faut se garder de toute dramatisation excessive\n: notre pays est mieux arm\u00e9 qu\u2019il ne l\u2019\u00e9tait en 1973 et\nen 1979 pour affronter un rench\u00e9rissement brutal du co\u00fbt\nde l\u2019\u00e9nergie. Il a su diversifier ses modes\nd'approvisionnement et les programmes d'\u00e9conomies\nd\u2019\u00e9nergie lanc\u00e9s il y a une quinzaine d'ann\u00e9es ont port\u00e9\nleurs fruits.\n\nMais il faut aussi se garder de toute comparaison\nabusive avec les chocs p\u00e9troliers que nous avons connus\npr\u00e9c\u00e9demment. Car le contexte \u00e9conomique dans lequel ils\ninterviennent compte au moins autant que l'ampleur de\nces chocs. Et \u00e0 cet \u00e9gard, il faut bien convenir que\n\nnous sommes dans une \u00e9conomie plus ouverte, plus\ninterd\u00e9pendante qu\u2019il y a dix ou quinze ans et que\nl'\u00e2pret\u00e9 de la comp\u00e9tition internationale est plus v1ve.\n\nDe surcro\u00eet, le ralentissement de l'activit\u00e9\n\u00e9conomique observ\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e aux Etats\u2014\nUnis et en Europe va amplifier la tendance r\u00e9cessive\nprovoqu\u00e9e par la crise du Golfe. Beaucoup d\u00e9pendra donc\nde la capacit\u00e9 d\u2019adaptation, en souplesse et en\nrapidit\u00e9, de notre appareil \u00e9conomique, et c'est le\ndevoir des pouvoirs publics que de l\u2019y aider.\n\nAu milieu de toutes ces interrogations, deux choses\nsont malgr\u00e9 tout d'ores et d\u00e9j\u00e0 certaines : la premi\u00e8re\ncertitude est que nous achetions le baril de p\u00e9trole\nbrut 18 S au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, et que le prix moyen varie\naujourd'hui entre 25 et 30 s. Nous ne savons pas \u00e0 quel\nniveau il se stabilisera dans les prochains mois. Mais\nqui osera pr\u00e9tendre qu'un rench\u00e9rissement de 50 % de\nnotre facture p\u00e9troli\u00e8re pourra \u00eatre sans cons\u00e9quence\nsur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, sur l'emploi, sur la\ncroissance, et par cons\u00e9quent sur sa redistribution ?\n\nDans le domaine diplomatique et militaire, le\nGouvernement a pris les d\u00e9cisions qui s'imposaient. J'ai\nindiqu\u00e9 lundi dernier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale qu'il\nn'h\u00e9siterait pas \u00e0 prendre \u00e9galement les mesures\nn\u00e9cessaires, fussent-elles difficiles, sur le plan\n\u00e9conomique et social.\n\nMais d\u00e9j\u00e0, alors que nous n'en sommes qu'aux\nr\u00e9flexions et aux hypoth\u00e8ses, vous entendez comme moi\nles r\u00e9criminations de ceux qui crient avant d\u2019avoir\nmal : \"la crise du Golfe a bon dos 1 Le Gouvernement\nprofite des circonstances pour renforcer l'aust\u00e9rit\u00e9 l\".\n\nC\u2019est justement, chers amis, pour pr\u00e9venir autant\nqu\u2019il sera possible entre partenaires de bonne foi ces\nproc\u00e8s d\u2019intention, pour assurer une transparence\ncompl\u00e8te aux donn\u00e9es dont dispose le Gouvernement et\naux hypoth\u00e8ses sur lesquelles il travaille, et pour\ndisposer de r\u00e9f\u00e9rences communes permettant de juger les\nd\u00e9cisions que nous prendrons, c\u2019est pour tout cel\u00e0 que\nj\u2019ai demand\u00e9 au Secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 du Plan de\nconstituer un groupe d\u2019experts issus des\nadministrations, des entreprises, des organisation\nsyndicales et de l'universit\u00e9.\n\nJe n\u2019attends de ce groupe \"anti-crise\" ni caution,\nni faux consensus. Mais je sais que le nouvel effort\nqu\u2019appelle l\u2019\u00e9preuve que nous traversons ne sera\npossible, que si chacun est conscient \u00e0 la fois de son\nbien fond\u00e9 et de l'\u00e9quit\u00e9 de sa r\u00e9partition.\n\nSoyez en tout cas assur\u00e9s que le Gouvernement\nentend ne se laisser enfermer ni dans l\u2019impr\u00e9voyance, ni\ndans la pusillanimit\u00e9. Et sachez que les Fran\u00e7ais nous\nreprocheront moins un exc\u00e8s de prudence que des\nlendemains qui d\u00e9chantent.\n\n  \n  \n\n4,, \u00cf\n\u2019OMLEb/\n\n \n\nCar une rigueur aggrav\u00e9e et une aust\u00e9rit\u00e9 aveugle\nseraient in\u00e9vitablement ce qui nous attendrait, si nous\nne mettions pas en oeuvre en temps utile les r\u00e9ponses\nappropri\u00e9es \u00e0 la deuxi\u00e8me menace qui soit certaine :\ncelle du retour de l\u2019inflation.\n\nAurait\u2014on d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 le prix pay\u00e9 par le monde du\ntravail, par les retrait\u00e9s et les familles modestes, du\ntemps o\u00f9 l'inflation prosp\u00e9rait ? Ce prix s\u2019appelle le\nch\u00f4mage, avec les d\u00e9tresses humaines qu\u2019il entra\u00eene, la\nd\u00e9valorisation des retraites et de l\u2019\u00e9pargne populaire,\nl\u2019amputation r\u00e9guli\u00e8re du pouvoir d\u2019achat. L'inflation,\nosons le rappeler, c\u2019est d'abord un imp\u00f4t sur les plus\npauvres 1\n\nAurait-on aussi oubli\u00e9 le prix qu\u2019il a fallu payer\npour sortir de cette longue p\u00e9riode inflationniste, et\nqui s'est notamment traduit par une aggravation des\nin\u00e9galit\u00e9s entre les revenus du travail et ceux du\ncapital ?\n\nCe qui est profond\u00e9ment en cause, en effet, dans la\nfa\u00e7on dont nous ferons face aux conditions \u00e9conomiques\nnouvelles qui nous sont impos\u00e9es, c\u2019est rien moins que\nla coh\u00e9sion sociale de notre pays.\n\nEt c'est bien pourquoi, chers amis, je vous demande\nde vous engager \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, aux c\u00f4t\u00e9s du Gouvernement\net du Parti, pour affirmer avec force que la priorit\u00e9\ndes priorit\u00e9s est que les adaptations \u00e9conomiques qui\nseront n\u00e9cessaires, ne se traduisent pas, comme hier, W\ufb02\npar une aggravation du ch\u00f4mage. (/f\u00ee\u00ef\u2018\n\n \n\n\\\nIl y a trois mois, nous avons dessin\u00e9 ensemble lesv\u2018\u00ef\u2019mALES\n\nperspectives et les objectifs d\u2019une nouvelle \u00e9tape\nsociale, afin que la modernisation du pays s\u2019accompagne\nd\u2019une r\u00e9duction substantielle des in\u00e9galit\u00e9s. Les\nr\u00e9percussions \u00e9conomiques de la crise du Golfe doivent-\nelles nous contraindre \u00e0 remettre en cause cette\nnouvelle \u00e9tape sociale ? A cette question, je r\u00e9ponds\nr\u00e9solument : non 1 Et j'ajoute m\u00eame : Au contraire 1\nParce que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ne sortira plus forte de\ncette \u00e9preuve que si elle est plus unie. Et elle ne sera\nplus unie que si elle devient plus juste.\n\nPr\u00e9server l\u2019outil de production est un imp\u00e9ratif\nessentiel pour continuer \u00e0 combattre la premi\u00e8re des\nin\u00e9galit\u00e9s qu\u2019est le ch\u00f4mage. Les cons\u00e9quences des\npr\u00e9c\u00e9dents chocs p\u00e9troliers - investissements insuf-\nfisants, vieillissement de l'appareil productif,\nd\u00e9gradation des comptes des entreprises, licenciements,\naugmentation massive du ch\u00f4mage - sont d\u00e9sormais en\neffet connues de tous.\n\nC\u2019est dans cet esprit que sera pr\u00e9sent\u00e9, dans les\nprochaines semaines, le dispositif du troisi\u00e8me plan\npour l\u2019emploi du Gouvernement. Le Ministre du Travail,\nde l\u2019Emploi et de la Formation Professionnelle, Jean-\nPierre SOISSON, annoncera le d\u00e9tail de ces mesures le 13\nseptembre prochain aux partenaires sociaux. Vous\n\n \n\ncomprendrez donc que je m\u2019en tienne aux principes et aux\ngrandes lignes de ce plan.\n\nUne premi\u00e8re s\u00e9rie de mesures se situera naturelle\u2014\nment dans le prolongement des deux premiers plans, qui\nont favoris\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019emplois, et je rappelle qu'il\ny a eu pr\u00e8s de 600.000 emplois nets cr\u00e9\u00e9s par l'\u00e9conomie\nfran\u00e7aise depuis 1988. C'est ce qui rel\u00e8ve de la\nr\u00e9duction du co\u00fbt du travail, \u00e0 travers l\u2019all\u00e8gement et\nle d\u00e9plafonnement des cotisations d\u2019accidents du travail\n- mesure particuli\u00e8rement favorable pour les bas\nsalaires -, ou encore ce qui incite \u00e0 la r\u00e9duction de la\ndur\u00e9e du travail ou \u00e0 son am\u00e9nagement.\n\nUn nouveau volet de mesures mettra l'accent sur la\nqualification et la formation des salari\u00e9s, en par-\nticulier dans les petites et moyennes entreprises. Si ce\nsecteur \u00e9conomique est l\u2019un des plus cr\u00e9ateurs d\u2019emploi,\nil est aussi un de ceux o\u00f9 les r\u00e9mun\u00e9rations sont\nproportionnellement les plus faibles et o\u00f9 les salari\u00e9s\nsont les moins organis\u00e9s collectivement pour se\nd\u00e9fendre.\n\nEn proposant des mesures destin\u00e9es \u00e0 am\u00e9liorer la\nformation et la qualification des hommes, \u00e0 s\u2019attaquer \u00e0\nla p\u00e9nurie de main d\u2019oeuvre qualifi\u00e9e dans certains\nsecteurs - comme le B\u00e2timent et les Travaux Publics \u2014 ou\ndans certaines r\u00e9gions \u2014 les r\u00e9gions frontali\u00e8res, par\nexemple \u2014, \u00e0 travers une relance du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t\nformation, ou encore un dispositif de pr\u00e9vention des\nlicenciements des salari\u00e9s en fin de carri\u00e8re, nous\nservons le double objectif de l'am\u00e9lioration de la\ncomp\u00e9titivit\u00e9 des petites et moyennes entreprises et de\nla promotion de leurs salari\u00e9s.\n\nC'est dans la m\u00eame logique que le Gouvernement a\n\u00e9labor\u00e9 le projet de loi de finances pour 1991. Une\nprochaine rencontre doit avoir lieu avec le groupe\nsocialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale le 6 septembre\nprochain. Dans l\u2019esprit m\u00eame de cette concertation, vous\ncomprendrez que je m\u2019en tienne aux orientations et aux\nprincipes, puisque les d\u00e9cisions d\u00e9finitives ne sont pas\narr\u00eat\u00e9es.\n\nLe rench\u00e9rissement de la facture p\u00e9troli\u00e8re va\npr\u00e9lever sur la richesse disponible une somme qui n'est\ncertes pas encore connue, mais dont l\u2019ordre de grandeur\ns'exprime en dizaines de milliards de francs. C\u2019est\nassur\u00e9ment impr\u00e9cis, mais cel\u00e0 suffit \u00e0 donner une id\u00e9e\nde l\u2019ampleur du probl\u00e8me auquel nous sommes confront\u00e9s.\n\nChacun devra y contribuer, et y contribuer \u00e0\nproportion de ses capacit\u00e9s. La justice dans la r\u00e9parti\u2014\ntion de l\u2019effort sera notre principe directeur.\n\nL'Etat donnera l'exemple, en mod\u00e9rant l\u2019\u00e9volution\ndes d\u00e9penses publiques en 1991, sans que cela remette en\ncause ni les priorit\u00e9s sur lesquelles nous nous sommes\nmis d\u2019accord : l\u2019\u00e9ducation, la recherche, la justice, le\nlogement social, ni la politique de r\u00e9novation du\nservice public qui est une oeuvre de longue haleine et\n\n10\n\n[1972.\n\n4/\n.4,\nWALES ,\n\nJ\n\n \n\ndont les premi\u00e8res \u00e9tapes \u2014 la r\u00e9forme de la grille de\nla fonction publique - ont \u00e9t\u00e9 franchies cet \u00e9t\u00e9.\n\nChaque Fran\u00e7ais devra aussi y contribuer, et. en\ndisant cel\u00e0, je pense moins aux implications mon\u00e9taires\nqu'aux efforts individuels que chacun peut et devra\nconsentir pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. Et je voudrais\nillustrer mon propos par l'exemple suivant : 58 \u00e6 de\nnotre approvisionnement p\u00e9trolier est utilis\u00e9 pour les\ntransports ; abaisser les vitesses maximum autoris\u00e9es en\nville ou sur les autoroutes permettrait, sans amputation\ndu pouvoir d'achat, de r\u00e9duire de plusieurs milliards la\nfacture p\u00e9troli\u00e8re, sauverait des vies humaines et\nlimiterait sensiblement la pollution.\n\nJe connais la place que tient l\u2019automobile dans\nl\u2019imaginaire collectif des Fran\u00e7ais. Je sais que le\nrench\u00e9rissement du co\u00fbt de l\u2019essence n\u2019a jamais diminu\u00e9\nr\u00e9ellement la circulation automobile. Je crois cependant\nqu\u2019il y a l\u00e0, pour notre peuple, un v\u00e9ritable enjeu de\nsoci\u00e9t\u00e9 lorsqu\u2019il faudra choisir entre les efforts\nmon\u00e9taires et ceux qui appellent plut\u00f4t une modification\nde nos habitudes ou de nos comportements. Et j'esp\u00e8re,\nchers amis, car ce choix ne sera ni ais\u00e9, ni \u00e9vident,\npouvoir compter sur votre appui 1\n\nSi l\u2019augmentation du prix de l\u2019\u00e9nergie alourdit les\nco\u00fbts de production et rend n\u00e9cessaire une mod\u00e9ration\ndes revenus, il doit \u00eatre clair pour chacun que les\norientations que le Gouvernement a trac\u00e9es concernant la\nrevalorisation des bas et moyens salaires ne sont ni\ncaduques, ni remises en cause.\n\nJ\u2019ai entendu certaines d\u00e9clarations patronales\ncherchant \u00e0 tirer pr\u00e9texte de la crise internationale\npour faire machine arri\u00e8re par rapport aux n\u00e9gociations\nengag\u00e9es en juin dernier. Ce sur-place n\u2019est pas de\nsaison 1 En juin dernier, des rendez-vous ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s\npar les partenaires sociaux pour que nous examinions\nensemble les progr\u00e8s accomplis. Le Gouvernement, pour sa\npart, sera au rendez\u2014vous et n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 prendre\nses responsabilit\u00e9s si les avanc\u00e9es constat\u00e9es \u00e9taie\ninsuffisantes.\n\nNous avons tous, par nos efforts successifs, depuis-\n\ndix ans, et dans diff\u00e9rentes situations de respon\u2014\nsabilit\u00e9s, fait partager au pays et plus particuli\u00e8re-\nment au monde du travail que nous repr\u00e9sentons, la\nconviction que le lieu o\u00f9 se produisent les richesses,\nce sont les entreprises. Tout affaiblissement des\nentreprises se traduit par une aggravation du ch\u00f4mage et\ndonc par une accentuation des in\u00e9galit\u00e9s.\n\nNe laissons donc pas revenir sur le devant de la\nsc\u00e8ne les vieux clich\u00e9s doctrinaires sur les \"cadeaux\"\naux entreprises, comme si les mesures fiscales qui sont\npropos\u00e9es ne devaient pas d'abord \u00eatre \u00e9valu\u00e9es en\nfonction de leurs r\u00e9percussions sur l\u2019emploi 1\n\nDans le cas des entreprises, il s'agit purement et\nSimplement d\u2019\u00e9viter - et nous ne le ferons m\u00eame pas tout\n\n \n\n11\n\n  \n  \n\n \n\n\u00e0 fait \u00e0 due concurrence - que l'aggravation de leur\nfacture p\u00e9troli\u00e8re ne se traduise par une amputation\n\u00e9quivalente de leur effort d\u2019investissement. C'est en\neffet le seul poste sur lequel elles peuvent faire des\n\u00e9conomies importantes et imm\u00e9diates. Nous en paierions\ngravement les cons\u00e9quences sur le front du ch\u00f4mage. Ou\nalors elles augmenteraient leurs prix, et nous en\npaierions les cons\u00e9quences sur le front de l'inflation.\n\nVoil\u00e0 l'enjeu. Pas moins, mais pas plus. Dans\nl\u2019\u00e9tat actuel des choses, cet enjeu est d\u2019ampleur\nrelativement mod\u00e9r\u00e9e. Il est parfaitement \u00e0 notre port\u00e9e\net ne met en cause aucune de nos grandes orientations.\nIl ne m\u00e9rite en rien que l\u2019on rouvre les grands d\u00e9bats\nsymboliques sur le laxisme ou l\u2019aust\u00e9rit\u00e9.\n\nSimplement, et nous avons d\u00e9j\u00e0 connu cel\u00e0, si nous\nne faisions pas \u00e0 temps ce qu\u2019 il faut de modeste nous\nrisquerions plus tard d\u2019avoir \u00e0 faire beaucoup plus\ndouloureux. Vous vous doutez, en outre, de ce que je\nsuis l\u00e0\u2014dessus en accord complet avec Pierre BEREGOVOY.\n\nLes discussions sur la baisse de l'imp\u00f4t sur les\nsoci\u00e9t\u00e9s sont de celles qui ont pris un redoutable tour\nsymbolique. Mais ce n \u2019est pas avec des symboles que l\u2019on\ngagne des ,parts de march\u00e9, que l\u2019on investit pour\nl\u2019 avenir, que l\u2019on pr\u00e9serve l' emploi 1 C'est avec de\nl'argent 1 Et autant je crois qu' un juste partage de\nl\u2019effort doit conduire \u00e0 relever l' imp\u00f4t de solidarit\u00e9\nsur la fortune, \u00e0 taxer plus fortement les plus-values\nfinanci\u00e8res des entreprises, autant il est n\u00e9cessaire de\nprot\u00e9ger les conditions de comp\u00e9titivit\u00e9 des\nentreprises, y compris par des all\u00e8gements fiscaux.\n\nDans le m\u00eame ordre d\u2019id\u00e9es, il ne faut pas remettre\n\u00e0 plus tard, sous pr\u00e9texte des difficult\u00e9s du moment,\nles r\u00e9formes de structure que nous avons mises en\nchantier pour am\u00e9liorer le financement de notre\nprotection sociale et garantir dans la dur\u00e9e les\nprestations qu\u2019elle assure.\n\nEn juin dernier, je Vous avais annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t du\nprojet de loi instaurant une contribution sociale\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour le courant du. mois de juillet. Les\ndiscussions engag\u00e9es entre le groupe socialiste et le\nGouvernement ont r\u00e9clam\u00e9 un d\u00e9lai de concertation\nsuppl\u00e9mentaire. Cel\u00e0 ne me semble pas ill\u00e9gitime, compte\ntenu de l'ampleur et de la port\u00e9e de cette r\u00e9forme. Et\nnous avons l\u2019habitude de ces discussions que d'autres\n' appellent conflits, et dont je constate qu'elles se\nterminent toujours par un accord.\n\nAussi je veux rappeler ici devant vous\nprincipes simples :\n\n\u2014 il s\u2019agit d\u2019assurer \u00e0 notre r\u00e9gime de protection\nsociale, et en particulier aux r\u00e9gimes de retraite, un\nfinancement durable, simple, fiscalis\u00e9 plut\u00f4t que pesant\nsur le travail salari\u00e9, et qui \u00e9vite les exp\u00e9dients\np\u00e9riodiques destin\u00e9s \u00e0 combler le \"trou\" mythique de la\ns\u00e9curit\u00e9 sociale 1\n\n12\n\n \n\n \n\n- il s \u2019agit de faire contribuer \u00e9quitablement tous les\nrevenus, et pas seulement ceux du travail \u00e0 ce finance-\nment : en ce sens, il ne s 'agit pas d'un imp\u00f4t nouveau\npuisqu\u2019 il devrait se substituer au 0,4 % qu \u2019acquit-\ntent d\u00e9j\u00e0 les salari\u00e9s chaque ann\u00e9e depuis 1986 et \u00e0 des\ncotisations sociales support\u00e9es par les salari\u00e9s ;\n\n\u2014 il s \u2019agit d'une r\u00e9forme d\u2019autant plus essentielle, que\nsi la crise du Golfe devait entra\u00eener un ralentissement\nde la croissance et donc de la progression du pouvoir\nd'achat, ce serait \u00e0 mes yeux une raison suppl\u00e9mentaire\npour que le financement de la protection sociale\ns \u2019effectue dans des conditions plus justes, mieux\nproportionn\u00e9es aux ressources de chacun et donc pesant\nmoins sur les revenus les plus faibles.\n\nVous l\u2019 avez peut-\u00eatre lu ou devin\u00e9 : l'instauration\nde cette contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e se heurte \u00e0\ndes r\u00e9ticences.\n\nEt bien, l\u00e0 encore, mes amis, j\u2019esp\u00e8re pouvoir\ncompter sur le soutien des socialistes pour les\nsurmonter, et faire aboutir cette r\u00e9forme de modernisa\u2014\ntion' et de solidarit\u00e9 car, ayez\u2014en conscience, sans\nvotre appui, elle ne pourra pas se faire 1\n\nl3\n\nm\n\n(.1 \\\n* * K Q\n4/ \"\n47\n\u00abM\u00c6;/>\n\nDans un monde qui change, dans un moment o\u00f9 les\ndangers s accumulent, dans un contexte lourd d\u2019 1ncer-\ntitudes, l'important est de rester fid\u00e8les \u00e0 nos\nvaleurs, \u00e0 nos principes et \u00e0 notre d\u00e9marche.\n\nCette fid\u00e9lit\u00e9 ne signifie ni l\u2019aveuglement devant\nles mutations qui s'op\u00e8rent, ni l'h\u00e9sitation devant les\nadaptations n\u00e9cessaires. Plus nous serons assur\u00e9s de nos\nchoix, de nos orientations essentielles, mieux nous\nguiderons le pays \u00e0 travers les \u00e9cueils et les \u00e9preuves.\n\nNous surmonterons cette crise comme notre pays les\na surmont\u00e9es toutes, en demeurant lui-m\u00eame, en \u00e9tant\nfid\u00e8le aux valeurs de libert\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de frater-\nnit\u00e9 qui sont celles de la R\u00e9publique.\n\nEt j \u2019entends que ce Gouvernement, parce qu 'il tire\nson inspiration des orientations fix\u00e9es par le Pr\u00e9sident\nde la R\u00e9publique, parce qu 'il porte en lui les grands\nid\u00e9aux du socialisme d\u00e9mocratique, apporte la preuve que\nl'on peut \u00e0 la fois affronter les difficult\u00e9s du moment\net pr\u00e9parer l\u2019avenir, faire face aux probl\u00e8mes les plus\nurgents et r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, bref que ce ne sera\npas une fois de plus les plus faibles, les familles\n\n \n\nv\n\n \n\nmodestes, le monde du travail qui supporteront l'essen-\ntiel du fardeau 1\n\nCette t\u00e2che ne sera pas ais\u00e9e. Elle exige lucidit\u00e9,\ncourage, d\u00e9termination. Le Gouvernement n\u2019en manque pas.\nNous devrons ensemble parler vrai, voir au-del\u00e0 de\nl\u2019horizon imm\u00e9diat, tenir bon. Je sais que je peux\ncompter sur vous.\n\n14\n\n", "key_words": {"Discours": 1, "MINISTRE": 1, "Premier": 1, "devant": 5, "Parti": 2, "Septembre": 1, "retrouvons": 1, "apr\u00e8s": 1, "notre": 15, "pr\u00e9c\u00e9dente": 1, "quelle": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "sentions": 1, "mutations": 2, "\u00e9taient": 2, "heureuses": 1, "janvier": 1, "Solidarit\u00e9": 1, "avait": 4, "premiers": 2, "barbel\u00e9s": 1, "rideau": 1, "suivi": 1, "visage": 1, "chute": 1, "changer": 1, "temps": 6, "sacrifice": 1, "place": 4, "cette": 11, "si\u00e8cle": 1, "prenait": 1, "couleurs": 1, "pendant": 1, "quelques": 2, "avons": 9, "avan\u00e7ait": 1, "soufflait": 1, "aussi": 9, "Afrique": 2, "r\u00e9elles": 1, "transitions": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "d\u00e9tente": 1, "ouvrait": 1, "crise": 13, "Golfe": 7, "vient": 1, "rappeler": 2, "jamais": 5, "cons\u00e9quences": 8, "souligne": 1, "conflits": 3, "mod\u00e8lent": 1, "progr\u00e8s": 2, "demande": 2, "surmonter": 1, "perdus": 1, "drame": 2, "soudain": 1, "autant": 6, "libert\u00e9": 3, "amen\u00e9es": 1, "nouvelle": 2, "configuration": 1, "pouvoir": 4, "mondialisation": 1, "enjeux": 2, "d\u00e9sormais": 3, "monde": 8, "VALERY": 1, "march\u00e9s": 1, "culturels": 1, "risques": 1, "trafic": 1, "menaces": 1, "prendre": 4, "imposent": 1, "r\u00e9ponses": 1, "seulement": 4, "comme": 8, "\u00e9conomie": 2, "int\u00e9r\u00eats": 2, "politique": 8, "peine": 1, "vraiment": 1, "situation": 2, "actuelle": 2, "offre": 2, "guerre": 3, "froide": 2, "soulage": 1, "grand": 1, "risque": 1, "devenu": 1, "quelque": 1, "inqui\u00e9tait": 1, "existait": 1, "st\u00e9rilis\u00e9": 1, "maintenant": 1, "construire": 2, "autorise": 2, "penser": 2, "passer": 2, "coexistence": 1, "France": 5, "important": 1, "proc\u00e9dures": 1, "d\u00e9gager": 1, "moyens": 3, "ordre": 3, "europ\u00e9en": 1, "fond\u00e9": 2, "doute": 2, "contradictions": 1, "rivalit\u00e9s": 2, "continent": 1, "pass\u00e9": 1, "divisions": 1, "stabilit\u00e9": 2, "Communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 3, "donnent": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "ant\u00e9rieures": 1, "demeurant": 2, "demeur\u00e9s": 1, "\u00e9volutions": 1, "favorables": 1, "marqu\u00e9": 1, "derniers": 1, "d\u00e9gel": 1, "\u00e9lections": 1, "libres": 1, "volont\u00e9": 3, "sortir": 3, "r\u00e9duire": 3, "premier": 2, "accord": 2, "international": 1, "espoirs": 1, "causes": 2, "conflit": 10, "continuent": 1, "pourtant": 1, "lancinant": 1, "trag\u00e9die": 1, "P\u00e9rou": 1, "montrent": 1, "inqui\u00e9tudes": 2, "poids": 1, "donn\u00e9": 2, "certaine": 2, "grandes": 3, "Union": 1, "disposaient": 1, "g\u00e9ographiquement": 1, "in\u00e9galitaire": 1, "r\u00e9gionale": 1, "moderne": 1, "petites": 3, "moyen": 3, "jouer": 1, "majeur": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "sensible": 1, "reste": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "toujours": 4, "cr\u00e9er": 1, "occasions": 1, "elles": 3, "effet": 3, "deviennent": 1, "v\u00e9ritables": 1, "tragique": 2, "repr\u00e9sentent": 1, "reposent": 1, "vivent": 1, "rel\u00e8ve": 2, "concentre": 1, "parcouru": 1, "fl\u00e9aux": 1, "r\u00e9gime": 3, "potentiel": 1, "militaire": 1, "accumul\u00e9": 1, "avant": 2, "contre": 2, "profitant": 1, "monarchies": 1, "jouant": 1, "tent\u00e9": 1, "communaut\u00e9": 3, "condamne": 1, "celui": 1, "pauvres": 1, "savent": 1, "seront": 2, "encore": 6, "hausses": 1, "cours": 1, "davantage": 1, "parce": 6, "arabe": 2, "longue": 3, "tradition": 1, "laquelle": 1, "serait": 3, "donner": 5, "cr\u00e9dit": 2, "croire": 2, "repr\u00e9sente": 2, "Enfin": 1, "majorit\u00e9": 1, "arabes": 1, "condamn\u00e9": 2, "viens": 1, "\u00e9galement": 2, "sache": 1, "droit": 4, "entre": 7, "internationale": 3, "refusons": 2, "agression": 1, "principes": 4, "\u00e9l\u00e9mentaires": 1, "invasion": 1, "bafouent": 1, "intol\u00e9rable": 1, "formes": 1, "chantage": 1, "pratique": 1, "ouverte": 1, "prise": 1, "trouvons": 1, "ainsi": 1, "lourde": 1, "retournement": 1, "difficile": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "doivent": 1, "capables": 1, "illusion": 1, "alors": 2, "centaines": 1, "entrent": 1, "entrer": 1, "sentiment": 1, "mesure": 4, "pleinement": 2, "gravit\u00e9": 2, "avantages": 1, "besoin": 2, "Fran\u00e7ais": 3, "r\u00e9side": 1, "fanfaron": 1, "destin": 1, "fran\u00e7ais": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "voil\u00e0": 1, "demeure": 1, "d\u00e9termination": 2, "service": 1, "r\u00e9elle": 1, "capacit\u00e9": 4, "Peser": 1, "suppose": 1, "savons": 2, "peuvent": 3, "morale": 1, "avoir": 3, "armes": 1, "conviction": 1, "d\u00e9finition": 1, "r\u00e9sume": 1, "d\u00e9fense": 1, "incarne": 1, "valeurs": 2, "troupes": 1, "irakiennes": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "pr\u00e9sents": 1, "juridique": 1, "diplomatique": 2, "r\u00e9action": 2, "rapide": 2, "Nations": 2, "Unies": 1, "d\u00e9stabilisation": 1, "pourrait": 1, "devenir": 1, "moindre": 3, "h\u00e9sitation": 1, "ausit\u00f4t": 1, "d\u00e9lai": 2, "sanctions": 1, "soient": 1, "d\u00e9cid\u00e9es": 2, "tergiversation": 1, "poursuit": 2, "trois": 2, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9publique": 2, "donnant": 1, "r\u00e9signer": 1, "injustement": 1, "mettant": 1, "puisque": 2, "justement": 1, "d\u00e9fendre": 1, "signifie": 2, "plac\u00e9": 1, "action": 2, "cadre": 1, "soutenu": 1, "fermes": 1, "enfin": 1, "soucieux": 1, "privil\u00e9gier": 1, "diplomatiques": 1, "veill\u00e9": 1, "remarques": 1, "toucher": 1, "doigt": 1, "malgr\u00e9": 3, "travailler": 1, "collective": 1, "existe": 1, "plupart": 1, "nations": 1, "globe": 1, "retrouvent": 1, "crois": 3, "premi\u00e8re": 3, "Populaire": 1, "paralys\u00e9e": 1, "retrouver": 1, "soup\u00e7onnait": 1, "adopter": 1, "position": 1, "devons": 1, "partir": 1, "m\u00e9canismes": 1, "r\u00e9gulation": 1, "susceptibles": 1, "interd\u00e9pendances": 1, "\u00e9conomiques": 5, "\u00e9gard": 1, "clivages": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 2, "donne": 1, "efficace": 2, "force": 2, "faire": 11, "adopt\u00e9e": 1, "Conseil": 1, "utopique": 1, "proposer": 1, "chapitre": 1, "retrouv\u00e9e": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "affronter": 3, "probl\u00e8mes": 2, "solution": 1, "dette": 1, "autre": 1, "enseignement": 1, "tient": 2, "imposera": 1, "vouloir": 1, "pr\u00f4ner": 1, "assumer": 1, "impose": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "structure": 2, "permettra": 1, "charge": 1, "grandement": 1, "vivre": 1, "renti\u00e8re": 1, "touchant": 1, "maintenue": 1, "refuser": 1, "alignement": 1, "suiviste": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "laisser": 2, "seuls": 1, "fonction": 2, "saisis": 1, "moment": 2, "pleine": 1, "mon\u00e9taire": 1, "parisienne": 1, "tendance": 2, "consid\u00e9rer": 1, "\u00e9tait": 1, "d\u00e9finir": 1, "coop\u00e9ration": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "MITTERRAND": 1, "lanc\u00e9": 2, "chers": 3, "voulais": 1, "change": 1, "autour": 1, "mener": 1, "d\u00e9bat": 1, "assurer": 2, "coh\u00e9sion": 4, "nationale": 1, "d\u00e9ploy\u00e9s": 1, "irakien": 1, "tenter": 1, "diviser": 1, "essayer": 1, "dictatures": 1, "misent": 1, "faiblesse": 1, "points": 1, "opinions": 1, "toutes": 2, "prouver": 1, "constitutionnellement": 1, "allier": 1, "r\u00e9solution": 2, "querelles": 1, "longtemps": 1, "menace": 2, "large": 1, "exprim\u00e9e": 1, "totalit\u00e9": 1, "formations": 1, "politiques": 1, "mises": 2, "oeuvre": 3, "Gouvernement": 5, "r\u00e9ponse": 1, "forte": 2, "courage": 2, "manifest\u00e9": 1, "dignit\u00e9": 1, "esp\u00e9rance": 1, "l\u00e9gitime": 1, "issue": 1, "peuple": 1, "pourquoi": 1, "crainte": 1, "manquer": 1, "sociales": 2, "votre": 3, "concours": 1, "difficult\u00e9s": 3, "sorte": 1, "entr\u00e9": 1, "laissions": 1, "d\u00e9tourner": 1, "chemin": 1, "p\u00e9riode": 2, "param\u00e8tres": 1, "d\u00e9faut": 1, "pr\u00e9cision": 1, "garder": 2, "toute": 2, "dramatisation": 1, "mieux": 2, "rench\u00e9rissement": 3, "brutal": 1, "diversifier": 1, "programmes": 1, "lanc\u00e9s": 1, "quinzaine": 1, "chocs": 2, "p\u00e9troliers": 2, "contexte": 2, "\u00e9conomique": 2, "lequel": 2, "compte": 1, "moins": 5, "convenir": 1, "sommes": 3, "quinze": 1, "comp\u00e9tition": 1, "ralentissement": 1, "observ\u00e9": 1, "depuis": 3, "d\u00e9but": 2, "Europe": 1, "amplifier": 1, "Beaucoup": 1, "d\u00e9pendra": 1, "souplesse": 1, "appareil": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "milieu": 1, "certaines": 3, "achetions": 1, "baril": 1, "stabilisera": 1, "prochains": 1, "osera": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "facture": 2, "p\u00e9troli\u00e8re": 3, "pourra": 2, "cons\u00e9quent": 1, "redistribution": 1, "domaine": 1, "d\u00e9cisions": 2, "lundi": 1, "dernier": 1, "Nationale": 2, "entendez": 1, "r\u00e9criminations": 1, "crient": 1, "circonstances": 1, "renforcer": 1, "pr\u00e9venir": 1, "possible": 1, "partenaires": 3, "bonne": 1, "donn\u00e9es": 1, "dispose": 1, "hypoth\u00e8ses": 1, "lesquelles": 2, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "communes": 1, "permettant": 1, "juger": 1, "demand\u00e9": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "charg\u00e9": 1, "groupe": 3, "issus": 1, "nouvel": 1, "traversons": 1, "chacun": 4, "conscient": 1, "assur\u00e9s": 2, "enfermer": 1, "sachez": 1, "exc\u00e8s": 1, "prudence": 1, "rigueur": 1, "aggrav\u00e9e": 1, "aust\u00e9rit\u00e9": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "mettions": 1, "utile": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "retour": 1, "oubli\u00e9": 2, "retrait\u00e9s": 1, "familles": 1, "prosp\u00e9rait": 1, "d\u00e9tresses": 1, "humaines": 2, "retraites": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "imp\u00f4t": 3, "fallu": 1, "notamment": 1, "traduit": 2, "aggravation": 3, "revenus": 2, "travail": 6, "profond\u00e9ment": 1, "ferons": 2, "conditions": 3, "sociale": 5, "engager": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "affirmer": 1, "priorit\u00e9s": 2, "adaptations": 1, "traduisent": 1, "dessin\u00e9": 1, "ensemble": 2, "objectifs": 1, "modernisation": 1, "r\u00e9duction": 2, "substantielle": 1, "contraindre": 1, "remettre": 1, "cause": 2, "\u00e9tape": 1, "contraire": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 1, "sortira": 1, "\u00e9preuve": 1, "devient": 1, "production": 2, "continuer": 1, "combattre": 1, "investissements": 1, "vieillissement": 1, "comptes": 1, "massive": 1, "ch\u00f4mage": 2, "connues": 1, "esprit": 1, "dispositif": 2, "troisi\u00e8me": 1, "Ministre": 1, "Formation": 1, "annoncera": 1, "d\u00e9tail": 1, "mesures": 5, "prochain": 1, "tienne": 2, "lignes": 1, "s\u00e9rie": 1, "situera": 1, "prolongement": 1, "favoris\u00e9": 1, "cr\u00e9ation": 1, "rappelle": 1, "emplois": 1, "travers": 3, "d\u00e9plafonnement": 1, "cotisations": 1, "favorable": 1, "incite": 1, "nouveau": 1, "volet": 1, "mettra": 1, "formation": 1, "moyennes": 2, "cr\u00e9ateurs": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "faibles": 1, "organis\u00e9s": 1, "collectivement": 1, "proposant": 1, "destin\u00e9es": 1, "am\u00e9liorer": 2, "qualification": 1, "p\u00e9nurie": 1, "qualifi\u00e9e": 1, "B\u00e2timent": 1, "Travaux": 1, "Publics": 1, "r\u00e9gions": 2, "relance": 1, "pr\u00e9vention": 1, "salari\u00e9s": 3, "double": 1, "objectif": 1, "entreprises": 1, "promotion": 1, "leurs": 3, "logique": 1, "projet": 1, "finances": 1, "rencontre": 1, "orientations": 3, "d\u00e9finitives": 1, "richesse": 1, "disponible": 1, "somme": 1, "dizaines": 1, "milliards": 2, "suffit": 1, "probl\u00e8me": 1, "auquel": 1, "devra": 2, "contribuer": 2, "justice": 1, "principe": 1, "donnera": 1, "mod\u00e9rant": 1, "d\u00e9penses": 1, "publiques": 1, "remette": 1, "r\u00e9novation": 1, "public": 1, "haleine": 1, "premi\u00e8res": 1, "\u00e9tapes": 1, "r\u00e9forme": 3, "grille": 1, "publique": 1, "franchies": 1, "pense": 1, "implications": 1, "efforts": 2, "individuels": 1, "\u00e9conomiser": 1, "propos": 1, "suivant": 1, "approvisionnement": 1, "p\u00e9trolier": 1, "utilis\u00e9": 1, "abaisser": 1, "vitesses": 1, "maximum": 1, "autoris\u00e9es": 1, "autoroutes": 1, "plusieurs": 1, "sauverait": 1, "sensiblement": 1, "connais": 1, "collectif": 1, "circulation": 1, "v\u00e9ritable": 1, "enjeu": 2, "faudra": 1, "choisir": 1, "appellent": 2, "plut\u00f4t": 2, "habitudes": 1, "choix": 1, "compter": 1, "appui": 1, "alourdit": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "clair": 1, "trac\u00e9es": 1, "concernant": 1, "salaires": 1, "remises": 1, "entendu": 1, "d\u00e9clarations": 1, "tirer": 1, "pr\u00e9texte": 2, "machine": 1, "arri\u00e8re": 1, "rapport": 1, "sociaux": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "avanc\u00e9es": 1, "constat\u00e9es": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "situations": 1, "partager": 1, "produisent": 1, "affaiblissement": 1, "accentuation": 1, "laissons": 1, "revenir": 1, "vieux": 1, "clich\u00e9s": 1, "doctrinaires": 1, "fiscales": 1, "devaient": 1, "\u00e9valu\u00e9es": 1, "r\u00e9percussions": 1, "purement": 1, "concurrence": 1, "traduise": 1, "effort": 1, "poste": 1, "importantes": 1, "front": 2, "augmenteraient": 1, "actuel": 1, "parfaitement": 1, "aucune": 1, "m\u00e9rite": 1, "rouvre": 1, "grands": 1, "laxisme": 1, "connu": 1, "faisions": 1, "modeste": 1, "beaucoup": 1, "complet": 1, "Pierre": 1, "discussions": 2, "baisse": 1, "celles": 2, "redoutable": 1, "symboles": 1, "investit": 1, "pr\u00e9serve": 1, "emploi": 1, "juste": 1, "partage": 1, "conduire": 1, "relever": 1, "taxer": 1, "fortement": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "compris": 1, "all\u00e8gements": 1, "r\u00e9formes": 1, "financement": 2, "garantir": 1, "dur\u00e9e": 1, "avais": 1, "annonc\u00e9": 1, "d\u00e9p\u00f4t": 1, "instaurant": 1, "contribution": 2, "courant": 1, "engag\u00e9es": 1, "socialiste": 1, "r\u00e9clam\u00e9": 1, "semble": 1, "port\u00e9e": 1, "constate": 1, "simples": 1, "particulier": 1, "r\u00e9gimes": 1, "fiscalis\u00e9": 1, "\u00e9vite": 1, "destin\u00e9s": 1, "combler": 1, "mythique": 1, "\u00e9quitablement": 1, "devrait": 1, "substituer": 1, "chaque": 1, "ann\u00e9e": 1, "support\u00e9es": 1, "devait": 1, "entra\u00eener": 1, "croissance": 1, "progression": 1, "raison": 1, "protection": 1, "ressources": 1, "devin\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "heurte": 1, "soutien": 1, "socialistes": 1, "aboutir": 1, "solidarit\u00e9": 1, "lourd": 1, "rester": 1, "fid\u00e8les": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "serons": 1, "\u00e9cueils": 1, "surmonterons": 1, "surmont\u00e9es": 1, "inspiration": 1, "fix\u00e9es": 1, "porte": 1, "socialisme": 1, "apporte": 1, "preuve": 1, "pr\u00e9parer": 1, "supporteront": 1, "fardeau": 1, "t\u00e2che": 1, "exige": 1, "manque": 1, "devrons": 1, "parler": 1, "tenir": 1}}