{"id": "03_02_1994-Chateau Arnoux", "date": "03_02_1994", "year": "1994", "lieu": "Chateau Arnoux", "longitude": 5.986530067114095, "latitude": 44.085704966442954, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MEETING DE SOUTIEN A FRANCOIS MASSOT\nCh\u00e2teau Arnoux - 3 f\u00e9vrier 1994\nIntervention de Michel ROCARD\n\nMesdames, Messieurs, chers amis, 4: \" j\nx, m- 171/\n\nN f\n\nJ'ai un plaisir tout particulier \u00e0 \u00eatre ici ce soir, \u00e0 Ch\u00e2teau-Arnoux, avec vous,\ncar je retrouve un pays que j\u2019ai appris \u00e0 aimer, et des \u00e9lus qui sont des amis de\nlongue date.\n\nJos\u00e9 ESCANEZ, le maire de Ch\u00e2teau-Arnoux, avec qui je partage tant de\nsouvenirs de combats communs, et puis Fran\u00e7ois MASSOT que vous connaissez\ntous et qui doit redevenir dimanche votre d\u00e9put\u00e9.\n\nFran\u00e7ois MASSOT, vous savez que c\u2019est un \u00e9lu acharn\u00e9 au travail, un\nhomme de terrain et de conviction. Ses qualit\u00e9s de juriste en ont fait un d\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s\nreconnu pour la qualit\u00e9 de son travail l\u00e9gislatif, mais c\u2019est aussi un \u00e9lu qui conna\u00eet\ntoutes les villes et tous les villages de sa circonscription, un \u00e9lu qui, lorsqu\u2019il prend\nen charge un dossier, le m\u00e8ne \u00e0 son terme, quel que soit le temps n\u00e9cessaire, avec\n\nt\u00e9nacit\u00e9 et efficacit\u00e9.\n\nEt devant la r\u00e9gression sociale que met en oeuvre le gouvernement, on a\nbesoin d\u2019avoir un d\u00e9put\u00e9 efficace et comp\u00e9tent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\n\nAlors, ne vous y trompez pas : les am\u00e9liorations que vous \u00eates en droit\nd\u2019attendre, seul un \u00e9lu combatif et opini\u00e2tre pourra vous les obtenir. Seul un \u00e9lu de\ngauche pourra, dans votre int\u00e9r\u00eat propre, lutter efficacement contre la politique\nmen\u00e9e depuis dix mois par ce gouvernement.\n\nSur celle-ci, je ne vous demande qu\u2019une seule chose : ne jugez pas sur ce\nqu\u2019il disent, jugez sur ce qu\u2019il font.\n\nA vous de juger s\u2019il \u00e9tait vraiment juste de lancer un emprunt tr\u00e8s profitable \u00e0\nceux qui y ont souscrit, mais dont le co\u00fbt, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, sera support\u00e9 par tous les\nautres, par tous ceux qui n\u2019avaient pas les moyens d\u2019\u00e9pargner.\n\nA vous de juger s\u2019il \u00e9tait vraiment juste de s\u2019en prendre \u00e0 l'\u00e9cole publique, \u00e0\nun moment o\u00f9 notre pays a plus que jamais besoin de cet extraordinaire outil\nd\u2019int\u00e9gration, qui permet de donner des valeurs communes \u00e0 des enfants venant\nd\u2019horizons tr\u00e8s divers.\n\nA vous de juger encore s\u2019il est vraiment juste de baisser, un peu, les imp\u00f4ts\npour ceux qui en payent mais de relever, beaucoup, les charges sociales pour tout\nle monde.\n\n \n\nA vous de juger s\u2019il est vraiment normal de pr\u00e9tendre lancer un grand d\u00e9bat\nsur l\u2019am\u00e9nagement du territoire, puis d\u2019annoncer un soir la suppression de 20 000\nlits d\u2019h\u00f4pitaux en province, sans discussion, sans concertation.\n\nEt je pourrais continuer longtemps comme \u00e7a. Je pourrais encore citer les\nmesures autoritaires sur les retraites, je pourrais encore citer les diminutions de\nremboursements de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, bref, je pourrais encore citer tout ce qui\nmenace avant tout les plus d\u00e9favoris\u00e9s et dont les plus favoris\u00e9s ne s\u2019aper\u00e7oivent\nm\u00eame pas. Mais citer tout cela prendrait toute la soir\u00e9e.\n\nEn revanche, quand il s\u2019agit de faire de l\u2019esbroufe, l\u00e0, je le reconnais\nvolontiers, la droite est imbattable. Sur un th\u00e8me hautement sensible, celui de la\ns\u00e9curit\u00e9, elle met en avant son porte- parole le plus talentueux Mais l\u00e0 encore, pour\nCharles PASQUA comme pour Edouard BALLADUFt/Lfaut juger les actes et pas les\n\ndiscours. Alors parlons des actes. \u00e7 j\u00bb.\n\u201cs.\"guk. ,\n\nLes actes, cela consiste \u00e0 faire, \u00e0 grand renfort dk\u00e8\u00eef\u00fc'blicit\u00e9 m\u00e9diatique, des\npseudo-rafles de pseudo\u2014terroristes. L\u00e0, on confond les papiers, on confond les\nscell\u00e9s, comme on confondait nagu\u00e8re les vrais et faux passeports. R\u00e9sultat ?\nN\u00e9ant. Tous ceux qui sont interpell\u00e9s sont rapidement rel\u00e2ch\u00e9s. Mais quand, en\nrevanche, on tient de vrais terroristes, accus\u00e9s d\u2019un vrai assassinat, r\u00e9clam\u00e9s par la\nSuisse, on s\u2019empresse de les lib\u00e9rer pour les renvoyer en lran. Sans doute a-t-on\nconfondu par m\u00e9garde les billets d\u2019avion pour T\u00e9h\u00e9ran et pour Gen\u00e8ve l C\u2019est fou la\nconfusion qui existe dans ce minist\u00e8re quand il est conduit par la droite.\n\nQuant \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, la, ce sont les chiffres que l\u2019on m\u00e9lange. Dimanche\ndernier, nous avons vu des ministres occuper les trois cha\u00eenes, relay\u00e9s le lendemain\n\u00e0 la radio par le Premier Ministre lui-m\u00eame.\n\nQue disaient-ils ? Que \u00e7a va mieux. lls ont certes bien raison de le dire, car\nsinon \u00e7a ne risquait effectivement pas de nous sauter aux yeux.\n\nLes d\u00e9ficits diminuent, disent\u2014ils. Celui de l\u2019assurance-maladie \u00e9tait de 30\nmilliards, il est toujours de 30 milliards. Celui du budget de l\u2019Etat \u00e9tait de 317\nmilliards, il est toujours de 317 milliards. En revanche, l\u2019Etat s\u2019est co\u00fbteusement\nendett\u00e9 de 45 milliards avec l\u2019emprunt BALLADUR. La dette publique, en neuf mois,\nest pass\u00e9e de 2100 \u00e0 2900 milliards Alors si, avec tout cela, on arrive \u00e0 la\nconclusion que plus, plus, plus = moins, soit nous n\u2019avons rien compris aux\nmath\u00e9matiques, soit le Gouvernement abuse les Fran\u00e7ais.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9quation de M. BALLADUR est simple : 120 milliards de\npr\u00e9l\u00e8vement sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais + 80 milliards d\u2019all\u00e8gement des\ncharges des entreprises = trois cent mille ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires. Voil\u00e0 le bilan\nvrai de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon Premier Ministre. Qu'est-ce que ce\n\nserait s\u2019il \u00e9tait mauvais l\n\nll annonce que le nombre des ch\u00f4meurs s\u2019est stabilis\u00e9 en novembre et en\nd\u00e9cembre. Ce qu\u2019il oublie de pr\u00e9ciser, c\u2019est la mani\u00e8re par laquelle il parvient \u00e0 ce\n\n3.\n\nr\u00e9sultat. Est-ce parce que l\u2019on a cr\u00e9\u00e9 des emplois ? Non. Est-ce parce que le\nch\u00f4mage diminue ? Non. C\u2019est tout simplement parce que, les ch\u00f4meurs de plus de\ncinquante ans \u00e9tant dispens\u00e9s de pointage, on les a sortis des fichiers l\n\nLe Gouvernement, rendons-lui cette justice, a \u00e9galement annonc\u00e9 des\nintentions qui sont bonnes. C\u2019est normal, ce sont les n\u00f4tres et elles concernent les\nemplois de proximit\u00e9. Seulement, apr\u00e8s avoir dit qu\u2019ils allaient les encourager, ils ne\nprennent aucune mesure. Rien pour inciter, rien pour faciliter. On ne peut pas ici les\naccuser de lancer de la poudre aux yeux : ils ont m\u00eame oubli\u00e9 la poudre !\n\nDe tout cela, on serait presque tent\u00e9 de plaisanter si la r\u00e9alit\u00e9 n\u2019\u00e9tait si grave.\n\nEn fait, ce gouvernement n\u2019a pas pris la mesure du probl\u00e8me et, faute de\ns\u2019attaquer aux causes, il ne peut \u00e9videmment pas contribuer \u00e0 le r\u00e9soudre. Je dis\nbien contribuer car, malheureusement, je ne peux pas en demander plus. Je sais\nbien, et nous le savons tous, que la meilleure des politiques publiques ne peut pas\nsuffire \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage. Mais au moins peut\u2014elle y aider. Or c\u2019est tr\u00e8s loin\nd\u2019\u00eatre le cas.\n\nQue nous ayons besoin d\u2019une reprise \u00e9conomique, c\u2019est une \u00e9vidence. Et\nBALLADUR se borne \u00e0 l\u2019attendre. Sa seule action, c\u2019est de croiser les doigts dans\nl\u2018espoir que la reprise viendra avant la prochaine pr\u00e9sidentielle. OrponN seulement il\nne fait rien pour la provoquer mais il fait tout pour la retarder. (\\ \\\n\n.. 2\n\nQui cr\u00e9e les emplois ? Les entreprises. Quand les entreprises cr\u00e9ent\u2014elles\ndes emplois 7 Quand elles ont des commandes. Quand ont-elles des commandes ?\nQuand les Fran\u00e7ais consomment. Et quand les Fran\u00e7ais consomment-ils ? Quand ils\n\nont suffisamment de pouvoir d\u2019achat, et ne sont pas trop inquiets du lendemain.\n\nAlors il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre grand-clerc pour comprendre que, pour\nfavoriser la relance, il ne faut pas ponctionner abusivement le pouvoir d\u2019achat des\nFran\u00e7ais par des augmentations fortes et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. ll n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre\nagr\u00e9g\u00e9 de gestion pour comprendre que ce n\u2019est pas parce qu\u2019on abaissera le co\u00fbt\ndu travail qu\u2019un patron embauchera un salari\u00e9 auquel il n\u2019a pas de travail \u00e0 donner\nfaute de commandes suffisantes.\n\nTout cela, c\u2019est pourtant ce que ce gouvernement refuse de comprendre. L\u00e0\no\u00f9 il faut des vitamines, il administre des calmants. L\u00e0 o\u00f9 il faut stimuler, il administre\n\nune purge.\n\nNon seulement il prive les Fran\u00e7ais des moyens d\u2019alimenter une relance,\nmais encore il sacrifie durablement leur protection sociale au dogme de la baisse\ndes charges des entreprises. Le r\u00e9sultat est double. D\u2019une part le ch\u00f4mage continue\nd\u2019augmenter et le fait m\u00eame sur un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. D\u2019autre part on met en p\u00e9ril tout\nl\u2019\u00e9difice sur lequel est b\u00e2ti notre dispositif de protection sociale.\n\nNotre syst\u00e8me repose sur deux piliers : l\u2019\u00e9galit\u00e9 et la solidarit\u00e9. Or toutes les\nmesures prises montrent un vrai souci de client\u00e8le. Ce gouvernement, parce qu\u2019il\nsonge d\u2019abord aux plus influents de ses soutiens, se trouve aux antipodes de\n\n \n\nl\u2019\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de la solidarit\u00e9. ll ne faut pas s\u2019y tromper : le BALLADUFt de\n1994 est le m\u00eame que le BALLADUFt de 1986. Celui dont toute la politique creuse\nles in\u00e9galit\u00e9s aujourd\u2019hui est bien le m\u00eame que celui qui supprimait l\u2019imp\u00f4t sur les\ngrandes fortunes hier.\n\nEt peut leur importe que le tissu social se d\u00e9chire, alors que c\u2019est pourtant\ntoute la soci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019en trouve menac\u00e9e. Menac\u00e9e par le ch\u00f4mage et l\u2019in\u00e9galit\u00e9\nelles-m\u00eames. Menac\u00e9e par toutes ces cons\u00e9quences bien connues du ch\u00f4mage et\nde l\u2019in\u00e9galit\u00e9 que sont l\u2019exclusion sociale, la d\u00e9sesp\u00e9rance, la d\u00e9linquance, la\n\ndrogue.\n\nll y a toujours eu des exclus. ll y a toujours eu des d\u00e9linquants, des drogu\u00e9s.\nMais ils \u00e9taient peu nombreux, confin\u00e9s aux marges de la cit\u00e9. Alors que le\nch\u00f4mage massif a fait exploser ces ph\u00e9nom\u00e8nes n\u00e9gatifs pour leur donner les\ndimensions d\u2019 un fait de soci\u00e9t\u00e9. ( . 12_\\\n\n\\2,..\n\nEt ce fait de soci\u00e9t\u00e9 est d\u2019autant plus sensible qu i\u2019l se concentre dans des\nzones urbaines qui sont au bord de l\u2019apoplexie, tandis que des zones rurales sont\nau bord de l\u2019asphyxie. ll est bon de d\u00e9battre de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. Mais\nquel sens cela a-t-il quand cela vient apr\u00e8s la n\u00e9gociation des contrats de plan au\n\nlieu de venir avant ?\n\nNous savons tous que les d\u00e9s\u00e9quilibres g\u00e9ographiques se creusent plut\u00f4t\nque de se r\u00e9duire. Et nous savons tous qu\u2019une sage politique, volontaire, permet de\nvivifier des r\u00e9gions qui ne demandent qu\u2019\u00e0 pouvoir exploiter leur dynamisme. C\u2019est\nun simple souvenir personnel, une anecdote, mais lorsque j\u2019ai cr\u00e9\u00e9 I\u2019Office des\nplantes \u00e0 parfum, parce qu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire, et que j\u2019ai eu l\u2019id\u00e9e jug\u00e9e saugrenue\nde vouloir l\u2019installer ici, chez vous, vous n\u2019imaginez pas ce que j\u2019ai pu entendre.\nC\u2019est un modeste exemple, mais il est significatif. Chaque fois que c\u2019est possible, et\n\u00e7a l\u2019est souvent, il faut recr\u00e9er l\u2019activit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle manque, l\u00e0 o\u00f9 le simple bon sens\nconduit \u00e0 l'implanter, mais cela exige une volont\u00e9 forte et continue.\n\nParce qu\u2019on vit sensiblement mieux ici que dans les grandes m\u00e9tropoles\nurbaines, ce ne sont pas les candidats qui manquent, ce sont les emplois. ll faut\ndonc, j\u2019y insiste, stimuler l\u2019activit\u00e9, et le faire avec des mesures autrement plus\npuissantes qu\u2019une remise de 5 000 francs sur l\u2019achat d\u2019une voiture neuve, offerte \u00e0\nceux qui n\u2019en n\u2019ont pas chang\u00e9 depuis plus de dix ans.\n\nOr qu\u2019entendons-nous face \u00e0 cette situation ? Nous entendons le Ministre de\nl\u2019\u00e9conomie nous annoncer que, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, le gouvernement est arriv\u00e9 \u00e0\nla conclusion qu\u2019il ne fallait toucher \u00e0 rien. Leur mot d\u2018ordre, c\u2019est donc \u201con ne\nchange pas une politique qui perd\u201d.\n\nEt qu\u2019on ne vienne pas nous dire, comme on l\u2019entend trop souvent, qu\u2018il n\u2019y a\nrien d\u2019autre \u00e0 faire. Nous avons fait, nous, des propositions pr\u00e9cises, ambitieuses, et\nnous en ferons encore. Ces propositions, elles tiennent compte de la situation\nnouvelle qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus exactement celle qui pr\u00e9valait quand nous \u00e9tions au\npouvorr.\n\n \n\n \n\n5.\n\nCes propositions elles commencent par l\u2019encouragement \u00e0 la relance, car l\u00e0\nest la priorit\u00e9. J\u2019ai moi-m\u00eame propos\u00e9 un tr\u00e8s grand plan de relance europ\u00e9enne,\nfinanc\u00e9 par un emprunt europ\u00e9en, et que j\u2019ai appel\u00e9 un New Deal europ\u00e9en. C\u2019est\nr\u00e9aliste et ce serait efficace. On pourrait \u00e0 la fois donner \u00e0 l\u2019Europe des instruments\nde son avenir et, dans l\u2019imm\u00e9diat, cr\u00e9er des emplois et stimuler l\u2019activit\u00e9.\n\nll faut donc le faire, et le faire aussi vite que possible. Mais m\u00eame si cette\nrelance europ\u00e9enne doit prendre un peu de temps, il est possible de favoriser une\nrelance en France ou, au moins, de ne pas l\u2019entraver.\n\nPourtant, cela ne suffira pas. M\u00eame la reprise de la croissance ne pourra pas\nr\u00e9sorber tout le ch\u00f4mage. Et c\u2019est pourquoi, deuxi\u00e8me volet de nos propositions,\nnous souhaitons un r\u00e9am\u00e9nagement complet du march\u00e9 du travail. ll n\u2019est pas\nnormal que ceux qui ont un travail soient d\u00e9vor\u00e9s par leur activit\u00e9 tandis que ceux\nqui sont au ch\u00f4mage sont d\u00e9vor\u00e9s par leur inactivit\u00e9. ll n\u2019est pas normal qu\u2019on\ntrouve d\u2019un c\u00f4t\u00e9 trois millions et demi de personnes sans emplois et qu\u2019on trouve\nd\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 toutes sortes de t\u00e2ches n\u00e9cessaires qui ne sont pas prises en\ncharge par personne, par exemple pour les jeunes enfants, les familles, les\npersonnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes ou les handicap\u00e9s.\n\nNous affirmons, nous, qu\u2019un abaissement r\u00e9el de la dur\u00e9e du travail, joint \u00e0\nune r\u00e9affectation des sommes consid\u00e9rables qui, aujourd\u2019hui ne financent que\nl\u2019inactivit\u00e9, peuvent permettre d\u2019 \u00e9pargner \u00e0 des millions de Fran\u00e7ais le ch\u00f4mage qui\nles touche, ou simplement qui les menace. . .\n\nLe troisi\u00e8me volet est celui de l\u2019\u00e9galit\u00e9 continue desk\u00f4ha\u2018\u00f1\u0153s. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des\nchances, c\u2019est l\u2019\u00e9cole qui la donne, et c\u2019est pourquoi nous avons \u00e9t\u00e9 aussi\nnombreux \u00e0 d\u00e9fendre notre \u00e9cole publique. Mais d\u2019une part cette \u00e9cole publique\ndoit pouvoir faire encore mieux qu\u2019elle ne fait, d\u2019autre part l\u2019\u00e9cole ne suffit pas. C\u2019est\ntout au long de la vie que chacun doit se voir offrir la chance de trouver sa place\ndans la soci\u00e9t\u00e9, ou de la reprendre s \u2019il l'a passag\u00e8rement perdue. D\u2019 o\u00f9 l\u2019id\u00e9e\nd\u2019 \u00e9galit\u00e9 continue des chances.\n\nMais m\u00eame pour s\u2019en tenir \u00e0 l\u2019\u00e9cole seule, le gouvernement ouvre\naujourd\u2019hui une concertation. ll \u00e9tait temps l Pour l\u2019amener \u00e0 \u00e7a, il a fallu qu\u2019il\ncommence par agresser l\u2019\u00e9cole publique, puis par subir un \u00e9chec cuisant, puis par\nsusciter une manifestation gigantesque. Avant tout cela, avait-il marqu\u00e9 le moindre\nint\u00e9r\u00eat pour l\u2019\u00e9cole publique ? Non. Sans tout cela, aurait-il marqu\u00e9 le moindre\nint\u00e9r\u00eat pour l\u2019\u00e9cole publique ? Non. Alors, pouvons-nous croire \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de\nl\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il pr\u00e9tend marquer aujourd\u2019hui ? Je vous laisse la r\u00e9ponse.\n\nCe que je sais, moi, c\u2019est que nous devons le prendre au mot. Nous avons fait\nun effort budg\u00e9taire sans pr\u00e9c\u00e9dent au profit de l\u2019\u00e9cole et de l\u2019universit\u00e9. ll s\u2019est\n\u00e9lev\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80 milliards de francs. Et pourtant, il n\u2019a \u00e9videmment pas suffi \u00e0\nr\u00e9gler tous les probl\u00e8mes. Alors je dis aujourd\u2019hui que si le gouvernement veut\nvraiment \u00eatre \u00e0 la hauteur de la situation, son effort doit \u00eatre au moins \u00e9quivalent sur\nle plan budg\u00e9taire. A 80 milliards, cela devient s\u00e9rieux. En-dessous, c\u2019est de la\npoudre aux yeux.\n\n6.\n\nL\u2019effort budg\u00e9taire ne r\u00e9glera pas tout. Mais rien ne se r\u00e9glera sans un nouvel\neffort budg\u00e9taire de cette ampleur. Or il en va de l\u2019avenir de nos enfants. Et l\u2019avenir\nde nos enfants, c\u2019est celui de la France.\n\nJe ne peux pas, ce soir, d\u00e9velopper tout ce qu\u2019il y aurait lieu de dire. Ce que\nje veux vous exprimer avant tout, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a pas de fatalit\u00e9 \u00e0 nos difficult\u00e9s\nactuelles. C\u2019est que nos difficult\u00e9s s\u2019aggravent toutes dans une politique d\u2019ins\u00e9curit\u00e9\nsociale, tandis qu\u2019elles pourraient se r\u00e9soudre toutes, plus ou moins vite, dans une\npolitique r\u00e9aliste de justice sociale.\n\nLoin de moi l\u2019id\u00e9e de pr\u00e9tendre que la voie que nous voulons tracer soit\nfacile. Non. Elle exigera des efforts, de la volont\u00e9, de la continuit\u00e9. Mais elle pourra\naussi apporter tout de suite un espoir et, progressivement, des solutions, l\u00e0 o\u00f9 la\npolitique actuelle ne donne aucun espoir et ne fait esp\u00e9rer aucune solution.\n\nEncore faut-il que cet espoir, ces solutions, soient port\u00e9s par des femmes et\ndes hommes pr\u00eats \u00e0 se battre pour eux. Vous avez la chance d\u2019\u00e9lire l\u2019un d\u2019eux avec\nFran\u00e7ois MASSOT. Vous ne pouvez pas la laisser passer. Quel service rendriez-\nvous \u00e0 vous\u2014m\u00eames, et \u00e0 la France, en donnant \u00e0 la droite son 480\u00e8me d\u00e9put\u00e9 ?\nQuel signe d\u2019esp\u00e9rance donneriez-vous, \u00e0 vous-m\u00eames et \u00e0 la France, en\nrenfor\u00e7ant encore un camp qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le gouvernement, l\u2019Assembl\u00e9e\nnationale, le S\u00e9nat, la haute administration, une bonne partie de l'ampresse et\nl\u2019essentiel du patronat ? (:2222... \u2018 \u201c'\u201c\u00ee\u2019\u00ees\n\n2 \u00ee\n.i/i ,\n\nEn revanche, en donnant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui en abi\u00e8n besoin, en\ndonnant \u00e0 l\u2019opposition qui saura en faire un bon usage, en donnant \u00e0 la nation qui\nexige des \u00e9lus de valeur, en leur donnant Fran\u00e7ois MASSOT, vous ferez \u00e0 la fois, si\nj\u2019ose dire, une bonne affaire et une bonne action. Une bonne affaire pour vous, dont\nil d\u00e9fendra vos int\u00e9r\u00eats avec constance et efficacit\u00e9. Une bonne action pour le pays,\nqui y verra le signe que les Fran\u00e7ais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 tout subir et \u00e0 tout\n\nencaisser.\n\nLes sondages sont une chose. Les \u00e9lections en sont une autre. Et, ici, la\nd\u00e9cision est entre vos mains.\n\nDimanche prochain, c\u2019est toute la France qui aura les yeux braqu\u00e9s sur vous.\nC\u2019est \u00e0 toute la France que vous redonnerez un signal d'esp\u00e9rance en \u00e9lisant\nFran\u00e7ois MASSOT.\n\n \n\n", "key_words": {"MEETING": 1, "SOUTIEN": 1, "FRANCOIS": 1, "Arnoux": 1, "f\u00e9vrier": 1, "Michel": 1, "chers": 1, "plaisir": 1, "particulier": 1, "retrouve": 1, "appris": 1, "maire": 1, "partage": 1, "combats": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "MASSOT": 1, "redevenir": 1, "dimanche": 1, "votre": 2, "savez": 1, "acharn\u00e9": 1, "terrain": 1, "qualit\u00e9s": 1, "juriste": 1, "d\u00e9put\u00e9": 3, "qualit\u00e9": 1, "travail": 4, "aussi": 2, "villes": 1, "villages": 1, "charge": 1, "temps": 2, "devant": 1, "r\u00e9gression": 1, "sociale": 2, "oeuvre": 1, "efficace": 1, "comp\u00e9tent": 1, "trompez": 1, "am\u00e9liorations": 1, "combatif": 1, "opini\u00e2tre": 1, "pourra": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "lutter": 1, "efficacement": 1, "contre": 1, "depuis": 2, "demande": 1, "seule": 2, "chose": 1, "jugez": 2, "juger": 5, "\u00e9tait": 7, "vraiment": 4, "juste": 3, "lancer": 3, "emprunt": 2, "profitable": 1, "support\u00e9": 1, "moyens": 2, "prendre": 3, "moment": 1, "notre": 3, "jamais": 1, "besoin": 4, "extraordinaire": 1, "permet": 2, "donner": 3, "valeurs": 1, "communes": 1, "enfants": 1, "encore": 7, "payent": 1, "charges": 2, "sociales": 1, "normal": 2, "pr\u00e9tendre": 2, "grand": 3, "suppression": 1, "pourrais": 4, "continuer": 1, "longtemps": 1, "comme": 5, "citer": 4, "autoritaires": 1, "diminutions": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "avant": 5, "d\u00e9favoris\u00e9s": 1, "favoris\u00e9s": 1, "prendrait": 1, "toute": 4, "quand": 5, "faire": 5, "droite": 2, "th\u00e8me": 1, "hautement": 1, "celui": 5, "parole": 1, "talentueux": 1, "PASQUA": 1, "Edouard": 1, "actes": 1, "Alors": 4, "parlons": 1, "consiste": 1, "renfort": 1, "confond": 2, "confondait": 1, "nagu\u00e8re": 1, "vrais": 2, "R\u00e9sultat": 1, "interpell\u00e9s": 1, "rapidement": 1, "tient": 1, "accus\u00e9s": 1, "r\u00e9clam\u00e9s": 1, "lib\u00e9rer": 1, "renvoyer": 1, "doute": 1, "m\u00e9garde": 1, "billets": 1, "T\u00e9h\u00e9ran": 1, "Gen\u00e8ve": 1, "existe": 1, "minist\u00e8re": 1, "conduit": 1, "chiffres": 1, "avons": 4, "ministres": 1, "occuper": 1, "trois": 3, "relay\u00e9s": 1, "radio": 1, "Premier": 2, "Ministre": 2, "certes": 1, "raison": 1, "risquait": 1, "effectivement": 1, "sauter": 1, "d\u00e9ficits": 1, "Celui": 3, "toujours": 4, "budget": 1, "milliards": 5, "dette": 1, "pass\u00e9e": 1, "arrive": 1, "compris": 1, "Gouvernement": 1, "abuse": 1, "BALLADUR": 1, "simple": 3, "pouvoir": 5, "Fran\u00e7ais": 6, "entreprises": 2, "mille": 1, "ch\u00f4meurs": 3, "Voil\u00e0": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "mauvais": 1, "annonce": 1, "nombre": 1, "stabilis\u00e9": 1, "novembre": 1, "oublie": 1, "mani\u00e8re": 1, "laquelle": 1, "parvient": 1, "parce": 6, "emplois": 5, "diminue": 1, "simplement": 2, "\u00e9tant": 1, "dispens\u00e9s": 1, "sortis": 1, "fichiers": 1, "cette": 4, "\u00e9galement": 1, "annonc\u00e9": 1, "n\u00f4tres": 1, "elles": 4, "concernent": 1, "apr\u00e8s": 3, "avoir": 1, "allaient": 1, "aucune": 2, "poudre": 2, "oubli\u00e9": 1, "serait": 2, "presque": 1, "tent\u00e9": 1, "plaisanter": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "gouvernement": 5, "mesure": 1, "probl\u00e8me": 1, "faute": 1, "\u00e9videmment": 2, "contribuer": 2, "demander": 1, "savons": 3, "meilleure": 1, "politiques": 1, "publiques": 1, "r\u00e9sorber": 1, "moins": 3, "ayons": 1, "reprise": 3, "borne": 1, "croiser": 1, "doigts": 1, "viendra": 1, "prochaine": 1, "OrponN": 1, "seulement": 2, "provoquer": 1, "Quand": 4, "commandes": 2, "suffisamment": 1, "inquiets": 1, "comprendre": 2, "ponctionner": 1, "abusivement": 1, "augmentations": 1, "fortes": 1, "gestion": 1, "abaissera": 1, "patron": 1, "embauchera": 1, "salari\u00e9": 1, "auquel": 1, "pourtant": 1, "refuse": 1, "administre": 1, "prive": 1, "sacrifie": 1, "durablement": 1, "protection": 2, "dogme": 1, "r\u00e9sultat": 1, "ch\u00f4mage": 5, "rythme": 1, "p\u00e9ril": 1, "lequel": 1, "dispositif": 1, "syst\u00e8me": 1, "repose": 1, "piliers": 1, "toutes": 4, "prises": 2, "montrent": 1, "souci": 1, "influents": 1, "trouve": 2, "antipodes": 1, "tromper": 1, "BALLADUFt": 2, "politique": 3, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "supprimait": 1, "fortunes": 1, "importe": 1, "tissu": 1, "social": 1, "alors": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "Menac\u00e9e": 2, "cons\u00e9quences": 1, "connues": 1, "\u00e9taient": 1, "confin\u00e9s": 1, "marges": 1, "massif": 1, "exploser": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "n\u00e9gatifs": 1, "sensible": 1, "concentre": 1, "urbaines": 1, "tandis": 3, "zones": 1, "rurales": 1, "d\u00e9battre": 1, "vient": 1, "n\u00e9gociation": 1, "contrats": 1, "venir": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "g\u00e9ographiques": 1, "creusent": 1, "r\u00e9gions": 1, "demandent": 1, "exploiter": 1, "souvenir": 1, "lorsque": 1, "jug\u00e9e": 1, "vouloir": 1, "modeste": 1, "Chaque": 1, "recr\u00e9er": 1, "exige": 1, "volont\u00e9": 1, "forte": 1, "sensiblement": 1, "mieux": 2, "grandes": 1, "candidats": 1, "stimuler": 2, "mesures": 1, "autrement": 1, "remise": 1, "francs": 1, "voiture": 1, "offerte": 1, "chang\u00e9": 1, "situation": 1, "entendons": 1, "annoncer": 1, "arriv\u00e9": 1, "conclusion": 1, "fallait": 1, "toucher": 1, "vienne": 1, "propositions": 2, "ferons": 1, "tiennent": 1, "compte": 1, "exactement": 1, "celle": 1, "pr\u00e9valait": 1, "\u00e9tions": 1, "commencent": 1, "propos\u00e9": 1, "relance": 1, "appel\u00e9": 1, "pourrait": 1, "avenir": 1, "cr\u00e9er": 1, "europ\u00e9enne": 1, "possible": 1, "favoriser": 1, "France": 3, "suffira": 1, "croissance": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "volet": 2, "souhaitons": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "complet": 1, "march\u00e9": 1, "soient": 2, "d\u00e9vor\u00e9s": 2, "activit\u00e9": 1, "millions": 2, "personnes": 1, "autre": 1, "sortes": 1, "t\u00e2ches": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "exemple": 1, "jeunes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "d\u00e9pendantes": 1, "abaissement": 1, "dur\u00e9e": 1, "joint": 1, "r\u00e9affectation": 1, "sommes": 1, "consid\u00e9rables": 1, "financent": 1, "peuvent": 1, "permettre": 1, "\u00e9pargner": 1, "troisi\u00e8me": 1, "continue": 2, "pourquoi": 1, "d\u00e9fendre": 1, "\u00e9cole": 2, "suffit": 1, "chacun": 1, "offrir": 1, "chance": 2, "trouver": 1, "reprendre": 1, "passag\u00e8rement": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "tenir": 1, "fallu": 1, "agresser": 1, "subir": 2, "\u00e9chec": 1, "manifestation": 1, "Avant": 1, "marqu\u00e9": 2, "publique": 2, "croire": 1, "sinc\u00e9rit\u00e9": 1, "pr\u00e9tend": 1, "marquer": 1, "laisse": 1, "devons": 1, "effort": 2, "budg\u00e9taire": 3, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "profit": 1, "suffi": 1, "hauteur": 1, "\u00e9quivalent": 1, "devient": 1, "r\u00e9glera": 2, "d\u00e9velopper": 1, "aurait": 1, "exprimer": 1, "fatalit\u00e9": 1, "difficult\u00e9s": 1, "pourraient": 1, "r\u00e9soudre": 1, "r\u00e9aliste": 1, "justice": 1, "voulons": 1, "tracer": 1, "exigera": 1, "apporter": 1, "suite": 1, "espoir": 2, "actuelle": 1, "donne": 1, "aucun": 1, "esp\u00e9rer": 1, "port\u00e9s": 1, "femmes": 1, "hommes": 1, "pr\u00eats": 2, "battre": 1, "pouvez": 1, "laisser": 1, "service": 1, "donnant": 4, "signe": 2, "d\u00e9tient": 1, "haute": 1, "bonne": 5, "partie": 1, "patronat": 1, "nationale": 1, "abi\u00e8n": 1, "saura": 1, "nation": 1, "ferez": 1, "affaire": 2, "d\u00e9fendra": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "constance": 1, "action": 1, "verra": 1, "sondages": 1, "\u00e9lections": 1, "entre": 1, "braqu\u00e9s": 1, "redonnerez": 1, "signal": 1}}