{"id": "11_10_1985-Toulouse", "date": "11_10_1985", "lieu": "Toulouse", "longitude": 1.4383100000000002, "latitude": 43.60790065616799, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_182_14_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "TOULOUSE ll OCTOBRE 1985\n\nCONGR\u00c8S DU PARTI SOCIALISTE\nll, 12. 13 OCTOBRE 1985\n\nD\u00ceSCOURS DE MICHEL ROCARD\n\nMichel ROCARD Chers Camarades,\n\nSynth\u00e8se, ou pas synth\u00e8se ?\n\ndans la salle Synth\u00e8se l\n\nMichel ROCARD Bien s\u00fbr. Je voudrais vous dire que j'ai\nconstruit mon propos pour satisfaire le deuxi\u00e8me des voeux\nconclusifs de Lionel JOSPIN, notre Premier Secr\u00e9taire, qui\nles formulait \u00e0 l'instant. Je voudrais vous dire que l'enjeu\nde ce Congr\u00e8s s'ins\u00e8re non seulement logiquement, mais avec\nune certaine gravit\u00e9,dans des enjeux beaucoup plus amples.\nCe Congr\u00e8s, notre dernier avant une \u00e9ch\u00e9ance difficile,.par\nla conclusion qu'il donnera \u00e0 nos d\u00e9bats, par ce qu'il\nouvrira aussi, a une port\u00e9einfiniment plus vaste.\n\nPour l'imm\u00e9diat, ce que nous savons et ce\nqui colore nos \u00e9tats d'esprit, nos mani\u00e8res d'aborder le\nCongr\u00e8s, c'est qu'il n'y a pas de bataille qui soit perdue\navant d'\u00eatre livr\u00e9e. Nous en sommes tous d'accord et nous\nd\u00e9lib\u00e9rons, ici, ensemble, sur la mani\u00e8re non seulement de\nmieux la livrer, mais de mieux n\u00e9us organiser encore pour la\nlivrer.\n\nQue cela ne nous enl\u00e8ve aucune lucidit\u00e9 z\nchacun le sait, l'\u00e9tat des forces \u00e9lectorales n'est pas tout\n\u00e0 fait des plus favorables. Mais, mes camarades, et c'est\njustement une partie de l'enjeu du Congr\u00e8s, nous pouvons sur\u2014\nprendre l'opinion. De la m\u00eame mani\u00e8re d'ailleurs que l'opinion\npeut aussi nous surprendre, car elle n'est pas fig\u00e9e \u2014pour une\nbonne part d'entre elle du moins-. Ne le soyons pas non plus l\nComprenons ses inqui\u00e9tudes l Et le r\u00e9sultat de mars 1986\npourrait surprendre beaucoup.\n\nEncore faut\u2014il cr\u00e9er les conditions qui nous\nmettront collectivement, en tant que Parti, \u00e0 la hauteur de ces\nenjeux.\n\n.../...\n\n \n\n/ \u00cel\u00efx\n\n\\\n\u2018\u00c2\u00dcFNALES\n\n \n\nIl y va, en effet, de l'avenir de la France\nque de savoir quel poids le Parti et autour de lui, le mou\u2014\nvement socialiste, prennent en France. Mais il y va de\nl'Europe, de savoir comment la France, le plus puissant\n(pas le seul, mais le plus puissant) des moteurs de 1a\nconstruction europ\u00e9enne, s'engage.\n\nDans un monde en situation aussi difficile\nque le n\u00f4tre aujourd'hui, beaucoup d\u00e9pend de l'Europe elle\u2014\nm\u00eame, c'est-\u00e4\u2014dire finalement des orientations que nous\ncontribuons \u00e0 d\u00e9finir ici \u00e0 Toulouse.\n\nLes temps sont durs aujourd'hui, nationa-\nlement et internationalement, pour la France. Les temps\nsont durs aussi pour la Gauche. Cela nous cr\u00e9e d'abord une\nobligation de comprendre pour r\u00e9agir, de comprendre pour\nagir.\n\nDans le doute ou sont beaucoup de nos\nconcitoyens, devant notamment la longueur de cette crise\ninternationale, leur premi\u00e8re qu\u00eate et leur premier souci,\nc'est une recherche d'espoir. C'est un enjeu pour nous que\nde savoir si nous serons capables d'\u00eatre porteurs d'espoir.\n\nMais il y a plus. Les duret\u00e9s de la crise ne\ndoivent pas conduire \u00e0 une gestion r\u00easign\u00e9e des difficult\u00e9s.\nIl ne s'agit pas seulement d'espoir, il s'agit d'appliquer \u00e0\ncet espoir une volont\u00e9. Le XXIe sic\u00e8le se pr\u00e9sente comme un\nsi\u00e8cle dur. Le r\u00f4le que la France y jouera commence \u00e0 se\nd\u00e9terminer d\u00e8s aujourd'hui. L'aborder dans des conditions\ndignes du pass\u00e9 et de l'histoire de la France, c'est un\nv\u00e9ritable combat.\n\nEspoir, volont\u00e9, combat, c'est tout cela\nqui est en jeu dans le destin de la France et dans 1a capa-\ncit\u00e9 que nous aurons, en tant que socialistes, \u00e0 y contribuer.\n\nJe voudrais, dans ce propos, mes camarades,\ntenter de pr\u00e9ciser un peu ces enjeux \u00e0 l'horizon de mars 1986,\nce sera le premier temps de mon discours, et d'en d\u00e9duire\nensuite les conditions politiques que nous avons \u00e0 remplir\npour les tenir.\n\n.../...\n\n \n\n3. -\n\nLe monde aujourd'hui est \u00e0 la crois\u00e9e de bien\ndes incertitudes. lggggtitggeg_mgn\u00e9tgiggs : le dollar, apr\u00e8s\navoir menac\u00e9 l'\u00e9conomie des trois quarts des pays du monde par\nson cours excessif, descend, -mais il descend trop vite, ce\nqui menace toute capacit\u00e9 programmatrice et toute r\u00e9gularit\u00e9\ndans les \u00e9changes et dans le commerce mondia1\u2014. \u00ff\n\nCela laisse place de plus en plus \u00e0 une gigan\"\ntesque \u00e9conomie de sp\u00e9culation (je tire le mot de \"Business\nWeek\", c'est comme cela que les journaux am\u00e9ricains d\u00e9criventv\nleur propre \u00e9conomie dont on doit craindre les plus grandes\nmenaces).\n\nIncertitudes mon\u00e9taires, iggertitgggs_\u00e9ggggz\nmigggg, d\u00e9r\u00e8glement de la machine \u00e9conomique mondiale, sont\ntels que partout montent Mes menaces d'un protectionnisme\ndestructeur des derni\u00e8res chances de retour \u00e0 la croissance\nqui nous restent.\n\nIngezii\u00e4s\u00ebestesssglggigges aussi. Une bonne\npartie de la crise en France tient au fait que le changement\ndes modes de vie, le changement du rapport au travail est \u00e0\nla tra\u00eene (il est en effet en retard sur le changement des\ntechniques). Et ceux qui ne sauront prendre le rythme sont\nmenac\u00e9s de d\u00e9clin.\n\n. IQQ\u00cbE\u00c8L\u00cbEQ\u00caE_E\u00c8E\u00cb\u00c8\u00cbQLQB\u00cbE aussi. 51 entre\nl'Est et l'Ouest, l'incertitude strat\u00e9gique est dramatique\u2014\nment compens\u00e9e par l'\u00e9quilibre douteux dit de 1a terreur,\nrien ne compense les incertitudes strat\u00e9giques en ce qui\nconcerne 1a situation du Tiers-Monde. Ce qu'on appelle le Sud.\n\nC'est, mes Camarades, dans cet environnement-\nl\u00e0 et dans ce monde-l\u00e0 que l'Europe d\u2018aujourd'hui (m\u00eame si\nelle est enlis\u00e9e, m\u00eame si ses d\u00e9bats nous d\u00e9\u00e7oivent, m\u00eame si\nnous savons fort bien qu\u2018elle ne progresse gu\u00e8re) repr\u00e9sente\nquand m\u00eame l'espoir d'une r\u00e9gulation possible.\n\nSi elle prenait tout son poids, l'incertitude\nstrat\u00e9gique serait moindre et le d\u00e9sordre mon\u00e9taire limit\u00e9.\n\n.../...\n\nL'Europe ! C'est d'abord la meilleure des\nr\u00e9f\u00e9rences de civilisation. C'est la terre des Droits de\nl'Homme ; c'est l\u00e0 qu'ils sont n\u00e9s ;\u201dc'est l\u00e0 probablement\nqu'ils sont le mieux garantis. C'est une terre de haut niveau\nde vie aussi. Mais c'est aussi, \u00e0 la face de la plan\u00e8te, une\ndes terres o\u00f9 les injustices de 1a nature ou du syst\u00e8me \u00e9co-\nnomique, sont le mieux compens\u00e9es par des syst\u00e8me\u00e4de protec\u2014\ntion sociale exigeants.\n\nLa civilisation, mes Camarades, c'est\nd'abord la libert\u00e9. Si possible avec assez de bien\u2014\u00eatre pour\nen permettre un r\u00e9el exercice ; mais aussi avec une protec\u2014\ntion contre ses abus. Cela n'existe v\u00e9ritablement qu'en Europe.\n\nQuand vous ajoutez,concernant la tradition\nculturelle, que la civilisation actuelle est n\u00e9e de la culture\neurop\u00e9enne -c'est tout de m\u00eame 1a_plus vaste et la plus ample\ndu monde- alors, nous pouvons dire, non pas qu'il nous faut\nfaire l'Europe parce que c'est l'Europe ou la mort ; mais que\nnous sommes fiers d'\u00eatre porteurs de ce qui doit \u00eatre une\nr\u00e9f\u00e9rence mondiale. C'est, non pas avec l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir,\nmais avec la volont\u00e9 de 1' affirmation, qu'il nous faut enfin l\ndonner puissance politique, rayonnement et efficacit\u00e9 \u00e0 ce\nprogramme, \u00e0 cette esquisse, qu'est la communaut\u00e9 europ\u00e9ennew\n\nCommunaut\u00e9 europ\u00e9enne encore incapable de\npeser le poids dont nous nous sentons les h\u00e9ritiers et dont\nnous saVOns, nous militants socialistes (parce que nous sommes\nmilitants),que nous pouvons la faire grandir, la mettre au\nservice des Droits de l'Homme dans le monde et,ensuite, du\nd\u00e9veloppement. i\n\nEt cela se confirme. Du monde entier s'exprime\nun besoin d'Europe. Les \u00c9tats-Unis qui, parfois nous aimeraient\nplus faibles \u00e9conomiquement et commercialement, savent bien\nque strat\u00e9giquement ils ont besoin d'une Europe \u00e0 peu pr\u00e8s\ncapable de d\u00e9cider. La Chine aspire \u00e0 l'\u00e9mergence d'une tierce\npuissance, car cela soulagerait les pressions qu'elle subit\nelle-m\u00eame. Tout le Tiers Monde, confront\u00e9 aux deux mod\u00e8les,\ncapitalisme ou communisme (qui chez lui touchent \u00e0 1a carica-\nture : c'est 1e Cambodge et 1e Chili, la version de la\n\n \n\nconfrontation Est-Ouest \u00e0 l'usage du Tiers Monde l), tout le\nTiers Monde aspire \u00e0 ce que quelque chose de fort, de puissant\n\u2014non seulement en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement, mais en mati\u00e8re de\ncivilisation- \u00e9merge entre les deux Grands et fasse un peu\nd'ordre sur la plan\u00e8te. C'est\u2014l\u00e0, la demande du Tiers Monde \u00e0\nl'Europe.\n\nVoil\u00e0, mes Camarades, ce que je supplie que\nl'on garde en m\u00e9moire quand nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 nos t\u00e2ches.\nNous ne travaillons pas que pour la France. Nous ne travail-\nlons pas que pour nos \u00e9lecteurs. Les enjeux dont nous sommes\nporteurs sont multiplicateurs, parce que nous sommes les\nh\u00e9ritiers d'une grande histoire et d'un pays qui a d\u00e9j\u00e0\nmarqu\u00e9 le monde et qui ne peut s'abstraire ni de ses respon\u2014\nsabilit\u00e9s, ni de son pass\u00e9. Il s'agit bien ici de la volont\u00e9,\nc'est-\u00e4\u2014dire du contraire de la r\u00e9signation l\n\nMais pour que l'Europe se fasse, il y a de\n(nombreuses conditions. La seule qui m'int\u00e9resse ici, c'est\nque la France y joue un r\u00f4le clef.\n\nElle n'en est pas le seul moteur ; mais pour\ndes raisons dont beaucoup tiennent \u00e0 la seconde guerre mondiale,\nelle en est aujourd'hui le principal.\n\nOn l'a vu d'ailleurs, \u00e0 propos d'une des propo\u2014\nsitions les plus porteuses d'avenir -et probablement les plus\nproductrices d'une mise en commun des efforts et d'une capacit\u00e9\nd'atteindre les vraies dimensions dans l'efficacit\u00e9- : je parle\nde la recherche scientitique ; et, par cons\u00e9quent, du projet\nEUREKA l\n\nIl n'y avait que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nFran\u00e7aise, en-l'esp\u00e8ce Fran\u00e7ois MITTERRAND, pour lancer un\nprojet de cette force et pour en obtenir_l'approbation.\nSouhaitons-lui bonne chance... Il faut qu'il r\u00e9ussisse l\n\nLa premi\u00e8re condition pour que tout cela aille\njusqu'\u00e0 faire \u00e9merger une v\u00e9ritable Europe, capable d'influ\u2014\nencer, capable de peser le poids de notre civilisation dans les\naffaires du Monde : c'est que nous sachions refuser toute\ncrispation sur une conception \u00e9troite ou surann\u00e9e de la\n\nsouverainet\u00e9 nationale.\n\nvOu/anv\n\n \n\nFaire l'Europe, c'est d'abord faire une\npuissance publique. Qu'est-ce que nous en attendons, sinon\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur : plus d'influence, \u00e0 l'int\u00e9rieur :une meilleure\nr\u00e9gulation \u00e9conomique (une intervention plus ajust\u00e9e) ?\n\nJe me demande encore comment il se fait que, et\npourquoi, des gens qui, par ailleurs, se disent lib\u00e9raux,\nhostiles \u00e0 l'intervention de l'Etat et d\u00e9sireux de la faire\nr\u00e9gresser partout, continuent \u00e0 se dire Europ\u00e9ens, alors\nque la seule chose dont il s'agit, c'est justement de faire\nune puissance publique.\n\nCette contradiction-l\u00e0 est porteuse pour nous.\nNous aurons \u00e0 la porter chez eux. Ce sera un bon argument de\ncampagne \u00e9lectorale. Mais, c'est plus que cela, c'est la\nvraie question : Pourquoi, au nom de quoi et pour faire\nquelle politique souhaitons-nous cette Europe multiplicatrice\net enfin efficace ?\n\nLa seconde condition nous concerne. C'est que\nla France doit montrer l'exemple et d'abord en poursuivant sa\npropre modernisation.\n\nMes Camarades, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis\n1981 doit \u00eatre ici int\u00e9gr\u00e9 et poursuivi. Depuis 1981, sont\nintervenues des mutations \u00e9conomiques consid\u00e9rables. Toutes\nn'ont pas encore produit tous leurs effets positifs. Certains\nsont encore \u00e0 venir. Cette mutation, cette modernisation n'est\npas partout achev\u00e9e. Nous le savons, h\u00e9las, dans beaucoup de\nnos r\u00e9gions. Mais il n'est pas grand monde dans ce pays pour\nne pas reconna\u00eetre qu'il y en avait 1a n\u00e9cessit\u00e9 absolue et\nque les socialistes ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de leurs responsabi-\nlit\u00e9s. (applaudissements).\n\nDe 1a m\u00eame fa\u00e7on, une dynamique d\u00e9cisive a \u00e9t\u00e9\ncr\u00e9\u00e9e par les lois Auroux. On reconnait maintenant dans le\nmonde patronal que la reconnaissance de l'autre, que la parole\ndonn\u00e9e \u00e0 l'interlocuteur, ce peut \u00eatre bien s\u00fbr une minoration\ndu pouvoir patronal, mais c'est aussi l'introduction d'une\ncapacit\u00e9 de n\u00e9gociation dans l'entreprise, parfois la d\u00e9cou-\nverte des conditions d'une fluidit\u00e9, d'une flexibilit\u00e9 plus\ngrande de l'entreprise elle\u2014m\u00eame dans un dialogue \u00e9cout\u00e9 et\nrespect\u00e9.\n\n.../...\n\n \n\nsi je peux me permettre une anecdocte : on\nme contait l'autre jour un d\u00e9bat lourd entre patrons puissants\ndu priv\u00e9, sur les lois Auroux, dans l'hypoth\u00e8se malheureuse\n(qui n'est pas celle que je formule pour 1986) o\u00f9 nous ne\nserions plus au gouvernement; la phrase qui a un peu fait\nla conclusion \u00e9tait = \"Tout le probl\u00e8me des lois Auroux, c'est\nqu'il faudrait les d\u00e9baptiser\"....\n\nAlors l Mes amiti\u00e9s \u00e0 Jean Auroux, on ne\nlaissera pas d\u00e9baptiser ses lois. Mais quelle reconnaissance,\ndans la dynamique du mouvement social, de ce compromis dont\nnous parlions \u00e0 Valence. C'est cela qui est en cause :\nl'aptitude \u00e0 reconna\u00eetre l'autre et \u00e0 donner \u00e0 la France les\nstructures de dialogue dont elle a besoin, jusque dans\nl'entreprise. Quelle avanc\u00e9e l Quel succ\u00e8s l (applaudissements)\n\nDans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, la d\u00e9centralisa-\ntion a substitu\u00e9 l'attitude du dialogue \u00e0 celle du commande-\nment. Dans le rapport de l'Etat et des Collectivit\u00e9s territo-\nriales, \u00e0 travers les contrats de Plan Etat-R\u00e9gions, s'est\norganis\u00e9e la recontre des consentements, substitu\u00e9e \u00e0 la\nsoumission hi\u00e9rarchique.\n\nJe crois que la France enti\u00e8re nous donne acte\nde l'immense progr\u00e8s que cela constitue. M\u00eame si nous savons\nqu'il va falloir poursuivre, simplifier sans doute, clarifier\nles niveaux d'attribution et \u00e9viter la multiplicit\u00e9 des\nd\u00e9cideurs partiels. C'est une adaptation, une am\u00e9lioration,\nl'essentiel est d\u00e9j\u00e0 fait.\n\nNous pouvons continuer; C'est tout cela dont\nnous devons pr\u00e9server non seulement l'existence, mais la\npoursuite et l'extension au del\u00e0 de 1986. Cela comporte aussi\ntout ce qui est notre d\u00e9nominateur commun : une mutation\nculturelle profonde qui a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit des Fran-\n\u00e7ais la reconnaissance du champ international, autour de nous,\net de son poids.\n\nNous ne sommes pas coup\u00e9s du monde internaj\ntional, nous sommes dedans et nos marges de libert\u00e9 sont\nsimplement celles de l'\u00e9quilibre entre\nsubissons (qui sont \u00e9normes) et les contre\u2014pressions qu'un pays,\n\nles pressions que nous\nmoyen mais non n\u00e9gligeable, peut exercer.\n\n.../...\n\n \n\nAutre mutation culturelle la volont\u00e9 de\ncette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'autonomie locale. J'en parlais tout \u00e0\nl'heure. S'il y a une diff\u00e9rence de terminologie entre\nauto\u2014gestion et autonomie, si nous sommes un certain nombre\n\u00e0 changer de mots pour \u00eatre mieux compris, il s'agit de la\nm\u00eame qu\u00eate, de la m\u00eame d\u00e9finition \u00e0 laquelle nous sommes li\u00e9s\npar un des rares textes unanimes du Parti. (applaudissements)\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, je ne veux pas exclure de\nla prise de conscience des Fran\u00e7ais, cette mutation cultu-\nrelle qui s'est faite (mutation disons intellectuelle ou\nd'attitude qui s\u2018est faite gr\u00e2ce \u00e0 la gauche) la compr\u00e9-\nhension par l'opinion publique des grands \u00e9quilibres \u00e9cono-\nmiques. On ne les \u00e9lude pas et ils se respectent. '\n\nIl a fallu, en effet, d\u00e9couvrir la balance\ndes paiements l (Je reprends l'expression du Premier Secr\u00e9taire\n\u00e0 l'instant). Il est bon qu'elle vienne jusque dans les menta-\nlit\u00e9s, cela peut limiter les malentendus entre les politiques\net l'opinion publique et \u00e9luder ce malentendu-l\u00e0 qui nous a\ntout de m\u00eame fait du tort... (applaudissements)\n\nUn autre point est fondamental. Je pense que\nl\u00e0 aussi vous serez d'accord ;'je ne vois pas de divergence\nentre nous l\u00e0 dessus c'est un changement de perception\ndans notre pays tout entier, et dans nos propres rangs, sur\nce que c'est que l'entreprise (dont nous savons tous qu'elle\nest un lieu de conflits, bien entendu) mais dont nous savons\nmaintenant qu'elle est aussi et d'abord une unit\u00e9 de produc\u2014\ntion et qu'il vaut mieux ne pas l'oublier l\n\nC'est toute la France qui maintenant le\nreconnait et approuve qu'un gouvernement en tienne compte.\nL\u00e0 d'ailleurs r\u00e9side.un des points d'appui de notre bataille\n\u00e9lectorale. '\n\nL De la m\u00eame fa\u00e7on, ce qui s'est fait sur le\nplan de 1a formation z jamais autant d'efforts, autant\nd'argent, autant de jeunes en stage, autant de recherches\nd'am\u00e9lioration de la formation professionnelle n'ont \u00e9t\u00e9\nfaits dans ce pays.\n\n||'/l|l\n\n \n\nCe qui s'est fait en mati\u00e8re de communication\nles radios libres enfin possibles, les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es\nautoris\u00e9es...\n\nEt j'ajoute aussi l'organisation judiciaire\ndu pays.\n\nBref, dans tous ces domaines, les perceptions\ndes Fran\u00e7ais ont chang\u00e9, jusque dans leur vie' priv\u00e9e.\n\nCela, mes Camarades, ne r\u00e8gle pas un certain\nnombre de probl\u00e8mes entre nous, et dans ce d\u00e9nominateur\ncommun (je veux insister sur 1e fait qu'il nous est commun\net qu'il est positif, qu'il est notre force pour la bataille)\nje ne mettrai pas pour ma part la relance, m\u00eame si, pour faire\nsynth\u00e8se, nous pouvons d\u00e9cider d'en moins parler.\n\nMais, puisque le Premier Secr\u00e9taire y a fait\nallusion, je dirai d'un mot que cette relance (sur l'opportu\u2014\nnit\u00e9 de laquelle nous discutons) nous l'avons pay\u00e9e d'un\nbudget de l'Etat en augmentation de 27 %, ann\u00e9e sur ann\u00e9e,\net d'un d\u00e9ficit de 80 milliards en balance des paiements.\nCela nous a amen\u00e9s \u00e0 quintupler la dette internationale de\nla France, laquelle nous interdit aujdurd'hui d'attaquer le\nch\u00f4mage. (mouvements divers)\n\nMes chers Camarades, je voudrais dire ici \u00e0\nceux qui viennent de huer les chiffres, qu'ils pourraient\n\u00eatre un peu plus solidaires des tracas de nos camarades du\ngouvernement car cette dette existe et ce n'est pas une\nsituation facile. (mouvements divers)\n\nSur ce point-l\u00e0, quelle que soit la mani\u00e8re\ndont nous le traiterons, nous le ferons avec une volont\u00e9 de\nsynth\u00e8se. Nous n'irons donc pas jusqu\u2018\u00e0 la condamnation, mais\nvous serez tous (tous, vous m'entendez, y compris ceux dont\nviennent les rumeurs !) questionn\u00e9s l\u00e0vdessus : ch\u00f4mage et\nlimites de notre politique anti-ch\u00f4mage, contrainte de la\nrelance... Vous serez tous interrog\u00e9s par vos cousins, vos\nvoisins, vos camarades de travail. (applaudissements)\n\nEt, notre d\u00e9bat l\u00e0\u2014dessus fera notre force l\n\n(applaudissements)\n\n!|n/v||\n\n \n\n10. r\n\nEn tous cas, puisque nous sommes ici pour\nchercher \u00e0 nous rassembler, ce que nous pouvons en dire :\nc'est que, peut\u2014\u00eatre on peut laisser le probl\u00e8me ouvert et\ngarder au moins le doute. Car apr\u00e8s tout, dans le reproche\nde certains, dans cet \u00e9lectorat h\u00e9sitant qui s'est \u00e9cart\u00e9\nde nous -peut\u2014\u00e9tre pas d\u00e9finitivement\u2014 mais qui n'a pas encore\nralli\u00e9 la droite, ce qui importe le plus, ce qui irrite le\nplus, c'est sans doute davantage la s\u00fbret\u00e9 de soi que le doute\nou l'incertitude. Ce qui \u00e9manera de notre Congr\u00e8s sera d\u00e9j\u00e0 un\npas en avant par rapport \u00e0 des certitudes trop affirm\u00e9es.\n\nEn tous cas, c'est la proposition que je fais\ndans un esprit de synth\u00e8se ; dont vous voyez tOus la traduc\u2014\ntion \u00e9crite que nous pouvons en donner.\n\nCe que je veux dire absolument, c'est que\ntous ces acquis consid\u00e9rables, nous les d\u00e9fendrons avec\nfiert\u00e9. Le Premier Secr\u00e9taire, \u00e0 l\u2018instant, posait la question\nde savoir si nous sommes tous solidaires de la totalit\u00e9 du\nbilan depuis 1981. Ma r\u00e9ponse est \"oui\u201c, naturellement.\n\n(applaudissements)\n\nDans la sagesse des nations, il est une\nformule populaire pour compl\u00e9ter ce genre de phrase qui est :\n\"Pour le meilleur et pour le pire\u201c. Je ne dirai pas cela, je\ndirai simplement : \"Pour le meilleur et pour l'un peu moins\nbon\". \u2018\n\nLe seul soucis que nous avons eu en abordant\nce d\u00e9bat, commun \u00e0 tous les socialistes, c'est de rendre\ncompte de l'un peu moins bon. Non pas dans un esprit de\nr\u00e8glement de comptes entre nous, mais simplement dans des\nconditions telles que l'opinion, qui nous observe, comprenne\npourquoi cela s'est pass\u00e9 ainsi et pourquoi, pour l'avenir,\nnous proposons telle ou telle chose.\n\nPrenons un exemple : nous serons engag\u00e9s dans\nle d\u00e9bat \u00e9lectoral sur les d\u00e9nationalisations. Nous aurons a\nen r\u00e9pondre concr\u00e8tement, \u00e0 r\u00e9pondre tr\u00e8s exactement sur le\npoint ou nous en sommes, sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, sur les\ncorrections et cette \"respiration n\u00e9cessaire du secteur public\"\npour laquelle un projet de loi est presque pr\u00eat et doit \u00eatre\n\n.../...\n\n \n\nd\u00e9pos\u00e9 bient\u00f4t. Autant en parler entre nous, puisque la\nmani\u00e8re dont nous en parlerons entre nous authentifiera et\nrendra plus solide notre propre argumentaire \u00e9lectoral.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, mes Camarades, le Premier\nSecr\u00e9taire remarquait \u00e0 l'instant (avec une joie non feinte,\nje pense et que je partage) que, dans les propositions pour\nl'avenir, il n'y avait pas entre nous \u00e9norm\u00e9ment de dif-\nf\u00e9rences. Bien entendu. Et il y a des raisons pour cela.\n\nPrenez un seul exemple, mais le plus\npr\u00e9occupant, le ch\u00f4mage. Sachantqw\u00e4 cause de notre dette,\nla croissance est, sinon interdite, du moins tr\u00e8s limit\u00e9e,\nla variable principale c'est notre capacit\u00e9 \u00e0 court terme\n\u00e0 r\u00e9aliser un meilleur partage du travail en France.\n\nNous en sommes d'accord, nous 1e disons\ntous les deux et le d\u00e9bat entre nous n'est pas l\u00e0\u2014dessus.\n\nIl est sur la condition \u00e0 remplir pour devenir cr\u00e9dibles,\npuisque, le Premier ministre,lui\u2014m\u00eame il y a peu de semaines\n-\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision- reconnaissait que dans la mani\u00e8re dont\ns'est fait le passage de 40 \u00e0 39 heures s'est peut-\u00eatre jou\u00e9\nle ralentissement du mouvement de baisse de la dur\u00e9e du\ntravail.\n\nIl a fait l\u00e0 un pas qui nous permet de\ntrouver l\u2018argumentaire gr\u00e2ce auquel, devant l'opinion,\nchacune et chacun d'entre nous, devriendra cr\u00e9dible en\nreprenant ce th\u00e8me pour l'avenir, m\u00eame s'il n'y a pas eu\nde progr\u00e8s significatif dans la baisse de la dur\u00e9e du travail\ndepuis 1982 et que nous payons cela d'au moins 200.000\nch\u00f4meurs de trop. (applaudissements)\n\nNous avons d\u2018autant plus besoin de cr\u00e9er, avec\nl\u2018opinion une vraie compr\u00e9hension, jusque sur nos propres\ndoutes, que si jamais la droite gagnait en 1986 (ce pour \u00e9viter\nquoi nous ferons tOut) nous avons tout lieu de craindre sa\nradicalisation id\u00e9ologique. C'est le go\u00fbt extr\u00eame de 1a\nrevanche qui caract\u00e9rise non pas ses dirigeants, mais le\nmouvement derri\u00e8re eux, qui est dangereux. Nous aurons\nprobablement \u00e0 combattre ou \u00e0 pol\u00e9miquer avec une droite dont\n\nllI/Is'\n\n \n\nl2. *\n\nle discours public officiel sera relativement prudent :\n\u00e9coutez Barre ou m\u00eame Chirac sur la protection sociale l\n\nCe qui en est dit dans la motion ressemble plut\u00f4t \u00e0 ce que\ndisent Chinaud et Pasqua, mais peu importe l\u2018identification\nde l'interlocuteur. Le go\u00fbt de la revanche risquera de faire\ndes d\u00e9g\u00e2ts importants, non seulement pour tous ceux qui sont\nnos amis, qui furent nos sympathisants, qui le sont peut\u2014\u00eatre\ntoujours, mais aussi pour le pays.\n\nJe crains qu'avec l'arrogance que l'on voit\n\u00e0 certains aujourd'hui, et que l'on verra encore plus demain,\non oublie qu'un certain septennat de Giscard d'Estaing s'est\ntermin\u00e9tdans la reconnaissance d'une extraordinaire ineffica-\ncit\u00e9.\n\nLe pays risque maintenant de payer un prix\nexcessif. Nous aurons \u00e0 contribuer \u00e0 l\u2018en pr\u00e9venir. A charge\npour nous, pr\u00e9cis\u00e9ment, d'\u00e9viter l'outrance, de nous faire\ncomprendre et de cr\u00e9er la confiance, pr\u00e9cis\u00e9ment par notre\nlucidit\u00e9 dans notre propre jugement sur nous-m\u00eames.\n\nJ'ai peur en effet de l'utilisation qui\npourrait \u00eatre faite ici o\u00f9 l\u00e0 des sacrifices que nous avons\ndemand\u00e9Suaux Fran\u00e7ais. Ces sacrifices \u00e9taient indispensables.\nChacun sait qu\u2018ils sont, h\u00e9las, vou\u00e9s \u00e0 \u00eatre durables. Mais\nce sont eux qui, \u00e0 la fois cr\u00e9ent nos marges de libert\u00e9s pour\nl'avenir et qui ont permis cette prise de conscience dont je\nparlais tout \u00e0 l'heure. L\n\nMes Camarades, la rigueur, ce n\u2019est ni une\nfin en soi, ni une religion, c'est une condition n\u00e9cessaire !\nElle est remplie, elle est reconnue, elle nous permet mainte\u2014\nnant d'aborder la suite en aidant le pays \u00e0 changer.\n\nAborder la suite, c'est faire comprendre aux\nFran\u00e7ais que l'immobilit\u00e9 serait un suicide : ceux qui\ns'arr\u00eatent dans un monde en changement technologique aussi\nrapide, se vouent au d\u00e9clin. Ceux qui se figent dans une _\nconception h\u00e9las d\u00e9pass\u00e9e des droits acquis, ceux qui s'abri\u2014\ntent derri\u00e8re des statuts protecteurs (dont l'\u00e9volution inter\u2014\nnationale fait qu\u2018ils ne peuvent plus prot\u00e9ger), ceux\u2014l\u00e0\nrisquent, s'ils ne le comprennent pas \u00e0 temps \u2014\u00e0 nous de les\ny aider l- d'entraver ou de retarder la modernisation du pays.\n\n.../...\n\n \n\nLe mouvement, le changement, supposent\nl'autonomie (ou l'auto-gestion) ; ils supposent pour tous,\nentreprises, syndicats, groupes, coop\u00e9ratives, individus,\npersonnes, familles, le sentiment du plus grand v\u00e9cu de\nlibert\u00e9, d'autonomie de d\u00e9cision, de responsabilit\u00e9.\n\nPour que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise prenne cette\norientation n\u00e9cessaire, il faut un contre\u2014poids. Ce contre-\npoids, mes camarades, cela ne peut plus \u00eatre la seule\nl'Etat ou de l'administration :\n\nnos valeurs principales, celle de la solidarit\u00e9 l\n\nintervention de c'est une de\nAu point o\u00f9 nous en sommes, par exemple\ndevant le ch\u00f4mage. (je prendrai toujours cet exemple, c'est\nle plus lourd et 1e plus important), comment traiter le\nprobl\u00e8me des ressources des ch\u00f4meurs, comment traiter le\nprobl\u00e8me du partage du trava11,autrement que dans la\nsolidarit\u00e9 ? Ce n'est naturellement pas le commandement\nadministratif qui y pourvoiera l (applaudissements)\nCe point, mes Camarades, est d'autant plus\nd\u00e9cisif sur le plan de la forme de pens\u00e9e qu'il est, je crois,\n\nle coeur de notre identit\u00e9 collective de socialistes. C'est en\n\nle d\u00e9finissant pour lui-m\u00eame que nous ferons la diff\u00e9rence ,43 Ph\n\n/\n\navec l'intervention de l'Etat, l'\u00e9tatisme, dont en effet non\nseulement la Droite aujourd'hui, mais d\u00e9j\u00e0 nous il y a fort\nlongtemps, nous parlions. '\n\nQu'est\u2014ce que c'\u00e9tait l'auto-gestion sinon\nla volont\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 moindre bureaucratie, \u00e0 moindre\npesanteur r\u00e9glementaire ? c'est bien notre ligne de pens\u00e9e 1\n\n(applaudissements)\n\nEt nous avons \u00e9t\u00e9 des pr\u00e9curseurs. Et tous\nensemble dans cette affaire l\n\nDans ce faux d\u00e9bat, si nous n'insistmons pas\nsur l'organisation de la solidarit\u00e9 en tant que telle, et\npour elle-m\u00eame, nous risquerions de voir mis en cause aussi\net du m\u00eame coup ce que doivent rester les fonctions de l'Etat\nlimit\u00e9es \u00e0 l'essentiel. Si nous savons qu'il ne sait pas\nproduire et n'est pas fait pour cela, l\u2018Etat, en revanche,\ndoit rester le ma\u00eetre, celui qui fixe les r\u00e8gles du jeu et\nd\u00e9termine les grandes orientations. Sinon, c'est la jungle I\n\nvus/1'-\n\n\u2018\\\n\n(\\\u0152\u00fclm\u00fc;7'\n\n)\n\n/\n\n.l\u2018l. \"\n\nVoil\u00e0, mes camarades, l'Europe dans le Monde,\nla France dans l'Europe, la Gauche porteuse du destin de la\nFrance, comment je sens les enjeux.\n\nNotre responsabilit\u00e9 d\u00e9passe, et de beaucoup,\nles quatre ou cinq pour cent de moins ou de plus que nOus\nallons disputer \u00e0 d'autres dans le corps \u00e9lectoral fran\u00e7ais.\nC'est le destin \u00e0 moyen terme de notre pays qui est en cause\net notre capacit\u00e9 d'y r\u00e9pondre.\n\nEt, puisque notre pays n'est pas petit, c'est\naussi le destin d'autres pays qui peut \u00eatre influenc\u00e9 et\nprobablement de mani\u00e8re favorable.\n\n' De cette ampleur du champ et de nos responsa-\nbilit\u00e9s d\u00e9coulent bien s\u00fbr des conditions pour nous, socialistes.\n\nCes conditions, c'est que l'espoir et la\nconfiance, nous ne pensions pas les attendre simplement de\nla qualit\u00e9 de nos perspectives ou de nos propositions, mais\naussi que chacun sache qu'existe chez nous une attitude\nquotidienne, pratique, faite de continuit\u00e9, de coh\u00e9rence et\nd'ouverture.\n\nJe l'avais d\u00e9j\u00e0 dit devant la Convention\n\u201cModernisation du Parti\", mais je veux 1e redire ici :\njamais en France le socialisme n'a \u00e9t\u00e9 aussi fort, ni aussi\nrayonnant que quand il prend en charge les int\u00e9r\u00eats. les\nattentes,de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re, quand il parle pour la\nNation tout enti\u00e8re, et non pas pour une de ses fractions l\n\nLa l\u00e9gitimit\u00e9 de notre combat pour la libert\u00e9,\nla R\u00e9publique et la justice, s'enracine dans le fait que la\nvision que nous en avons n'est pas cat\u00e9gorielle, qu'elle\nconcerne tout le monde. C'est \u00e0 chaque moment de l'histoire\nnotre originalit\u00e9. Elle tourne autour de l'\u00e9quilibre que nous\nsavons faire entre les deux valeurs : libert\u00e9 et \u00e9galit\u00e9.\n\nC'est une \u00e9vidence aujourd'hui pour chacun\nque ces deux valeurs porteuses s'entrechoquent \u00ee que trop de\nlibert\u00e9, c'est trop de marges de manoeuvre pour les forts ;\net que trop d'\u00e9galit\u00e9, c'est trop de r\u00e9glementation, de\nscl\u00e9rose parfois. '\n\nA Droite, on sacrifie facilement le souci\nde l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'absolu de 1a libert\u00e9... d'abord de la\n\nlibert\u00e9 financi\u00e8re l\n.../...\n\n \n\n15. -\n\nNos\"partenaires\"communistes s\u2018accommodent\nd'une soci\u00e9t\u00e9 d'intention \u00e9galitariste qui conduit au\nsacrifice tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral de la libert\u00e9.\n\nNotre originalit\u00e9 historique, mes Camarades,\nest surtout (en ce moment o\u00f9 l'on s'interroge sur les limites\nde l'intervention administrative de l'Etat) de refuser ce\ndilemme. C'est de vouloir \u00e0 chaque moment, concr\u00e8tement,\nsauvegarder l'\u00e9quilibre entre la libert\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 !\n\nNotre identit\u00e9 de socialistes du XXe si\u00e8cle\nest l\u00e0. La renovation du Parti (1e Premier Secr\u00e9taire l'\u00e9vo-\nquait \u00e0 l'instant) est en marche. Elle n'a pas commenc\u00e9 au\nd\u00e9p\u00f4t des motions du Comit\u00e9 Directeur. c\u2018est un processus\nplus que d\u00e9cennal. Je suis le premier \u00e0 en convenir. Mais du\npropos\u2014m\u00eame du Premier Secr\u00e9taire que nous venons d'entendre,\nje tire l'indication que nous ne sommes plus un Parti d\u00e9fini\ncomme de front de classes, mais comme le Parti des salari\u00e9s.\n\nSi l'on me permet d'ajouter que les agricul\u2014\nteurs m\u00e9ritent un traitement autrement que par ommission, je\nserais volontiers pr\u00eat \u00e0 me rallier \u00e0 une formule de ce genre.\nElle se situe dans le cadre de la r\u00e9novation. \u2018\n\nComment, mes Camarades, dans le cadre de la\nR\u00e9publique, concilier aujourd'hui libert\u00e9 et \u00e9galit\u00e9,.auto-\nnomie et protection sociale, dans un univers qui est comp\u00e9titif\net dont nous savons (exp\u00e9rience faite) que nous ne devons pas,\nque nous ne voulons pas sortir ? Voil\u00e0 ce qui fera notre\noriginalit\u00e9 aujourd'hui.\n\nFaire l'effort de chercher (et je l'esp\u00e8re\nde faire) la synth\u00e8se sur des probl\u00e8mes de doctrine et\nd'orientations, mes Camarades, c'est notre honneur l Et c'est\npr\u00e9cis\u00e9ment ce qui nous diff\u00e9rencie d'un Parti d\u00e9mocrate \u00e0\nl'am\u00e9ricaine (que certains redoutent ici, moi le tout premier,\ncar c'est radicalement contraire \u00e0 ce qui nous a rassembl\u00e9s).\nCar, enfin, nous ne correspondrons \u00e0 ce destin et \u00e0 ces enjeux\nque j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, que si, pr\u00e9cis\u00e9ment: nous savons\nnous rassembler autour d'objectifs bien ajust\u00e9s ensemble et\nd\u00e9finis comme tels.\n\nl\u2018i/\u2018ll\n\n \n\nn\n16. -\n\nLe Premier Secr\u00e9taire a conclu tout \u00e0 l'heure\nsur l'int\u00e9r\u00eat qu'il y aurait \u00e0 r\u00e9\u00e9crire la d\u00e9claration de\nprincipes. J'en demeure d'accord. Il me sera donn\u00e9 acte que,\ndans le souci de synth\u00e8se possible, nous n'avons pas voulu\nfaire de ce point un objet de clivage ou de d\u00e9saccord qui\naurait nui \u00e0 l'unanimit\u00e9 possible du Congr\u00e8s.\n\nJe n'en suis que plus heureux de cueillir\ncette suggestion et d\u2018accepter qu'elle se traduise dans le\ncalendrier d\u00e8s que possible. Nous sommes en qu\u00eate d'une\nam\u00e9lioration de notre identit\u00e9, travaillons\u2014y !\n\n(applaudissements)\n\n(Car nous avons chang\u00e9, mes Camarades l\nC'est vrai l Prenons\u2014en acte l Nous sommes capables de\nl'\u00e9crire avec plus de pr\u00e9cisions qu'on ne le croit. Je ne\nvoudrais surprendre personne en disant avec fermet\u00e9 qu'au\nb\u00e9n\u00e9fice d'une relecture de tout ce que vient de dire Lionel\nJospin sur la social-d\u00e9mocratie :sommes\u2014nous ou pas un\nparti social-d\u00e9mocrate ? Nous sommes d'accord.\n\nCe qu'est la social\u2014d\u00e9mocratie est en France\nune pure impossibilit\u00e9. Nous ne serons jamais cela. Parce que\nl'histoire et la sociologie sont autres. Ce qu'elle fut comme\nprojet, c'est le Welfare state et l'Etat providence. Il est\nurgent d'en inventer un autre. Sa noblesse historique fut\nd'avoir sorti le mouvement socialiste de l'incertitude ou il\n\u00e9tait apr\u00e8s la r\u00e9volution bolch\u00e9vique et d'avoir traduit\nl'exigence des Droits de l'Homme et des libert\u00e9s en mettant\nen oeuvre un compromis d\u00e9mocratique dans l'histoire, plut\u00f4t\nque de fuir dans l'autoritarisme, qui finit, comme chacun sait\ndans l'univers du goulag. A ce titre\u2014l\u00e0, nous sommes tous\nsociaux d\u00e9mocrates, mais pas plus l (applaudissements)\n\nMais le mot, malheureusement, ne pourra pas\nnous aider beaucoup \u00e0 d\u00e9crire notre avenir. Nous ne ferons\npas un nouveau d\u00e9bat s\u00e9mantique. Nous sommes socialistes,\n\ncela nous suffit \u00e0 tous l Reste \u00e0 dire aujourd'hui ce que c'est !\n\n(applaudissements)\n\n.../...\n\n \n\n17. -\n\nCependant, tu as, Lionel, manifest\u00e9 une\ninqui\u00e9tude sur ma remarque (ce n'\u00e9tait qu'une remarque, je\nn'en ferai pas un objet de d\u00e9saccord, ce ne sera pas l'objet\nde la commission des r\u00e9solutions) selon laquelle ce qui fait\nnotre socialisme est de l'ordre de l'irrationnel et, tu m'as\nrepris en affirmant que le rationel y avait sa place et que\nnotre identit\u00e9 \u00e9tait d'abord de l'ordre du r\u00e9el.\n\nAlors, voyez mes Camarades, et je vais 1e\ndire aussi avec force : dans cette phrase, je note encore\nque la synth\u00e8se est en marche... (applaudissements)\n\nEn effet, notre identit\u00e9 est d'abord de\nl'ordre du r\u00e9el, mais qui oserait parmi nous dire que\nl'irrationnel n'est pas de l'ordre du r\u00e9el 1\n\n(applaudissements)\n\nM\u00e9fiez-vous de vos propres applaudissements.\nNous sommes dans le nuanc\u00e9, dans le d\u00e9licat, et tout d\u00e9rapage\n\u00e6m\u00fcdn\u0153\u0153u.ane\u0153mummmdms\u0153pwsw\u00e6n\nsoumettant notre action publique \u00e0 des crit\u00e8res de rationalit\u00e9.\nC'est bien clair.\n\nMais qu'estvce qui fait de nous des socialistes,'\n\nsinon le refus de l'\u00e9litisme et le voeu de la justice sociale\net de l'\u00e9quit\u00e9 ? Alors que d'autres consid\u00e8rent que la civili-\nsation, la culture, c'est si rare et si difficile \u00e0 transmettre\nqu'il ne faut pas se hasarder \u00e0 la transmettre \u00e0 n'importe qui.\nQu'il faut en rar\u00e9fier les destinataires \u00e0 une petite \u00e9lite...\n(applaudissements)\n\nSi c'est bien cela qui nous fait socialistes\nle refus de l\u2018\u00e9litisme, l'affirmation fondamentale que les\nhommes naissent et demeurent libres et \u00e9gaux en droits, le\nmouvement socialiste se contentant d'affirmer 1a dimension\n\u00e9conomique et sociale de cette d\u00e9claration de 1789, si c'est\ncela qui nous d\u00e9termine, sachons que c'est de l\u2018ordre de\nl'irrationnel L\n\nAcceptons cependant la clef du rationnel pour\nrendre communicablesles \u00e9l\u00e9ments d'orientation politique que\nnous en d\u00e9duisons. Sachons cependant que toute traduction\nrationnelle de convictions \u00e9thiques est fragile et souvenons-\nnous que la traduction qui se disait rationnelle du choix\n\n.../...\n\n \n\n18. e\n\ncontre l'exploitation \u00e9tait la dictature du prol\u00e9tariat ;\nnotre force \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de l'irrationnel plut\u00f4t que du\nrationnel.\n\nMais nous ne remplirons \u00e0 sa juste qualit\u00e9\nl'excellente formule du Premier Secr\u00e9taire \u00e0 l'instant que\npar notre capacit\u00e9 \u00e0 faire \u00e9voluer aussi vite que les faits\n(on pourrait m\u00eame, mieux, les devancer) notre traduction\nrationnelle des choix \u00e9thiques et moraux qui font de nous\ndes socialistes l\n\n(applaudissements)\n\nCette r\u00e9affirmation, cette recherche constante\nde notre identit\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 un certain nombre de conditions.\nJe voudrais en explorer trois.\n\nLa premi\u00e8re (je ne pense pas que cela fera\ndifficult\u00e9 entre nous), c'est qu'il faut en finir r\u00e9solument\net d\u00e9finitivement avec l'id\u00e9e qu'il puisse y avoir un discours\nsocialiste dans l'opposition et un discours socialiste au\ngouvernement. C'est assez commode \u00e0 dire aujourd'hui. J'esp\u00e8re\nque nous n'aurons jamais l'occasion d'en reparler, mais si\ncela devait arriver... deux pr\u00e9cautions valent mieux qu'une.\n\nJe n'insiste pas, s\u00e8me si j'incrimine les\ntentations de tel ou tel (j'en ai rencontr\u00e9, minoritaires dans\nle Parti) qui trouve au fond plus reposant, et plus conforta-\nble doctrinalement d'\u00eatre dans l'opposition que d'\u00eatre au\ngouvernement, en tous cas du point de vue du voisinage\n\u00e9lectoral imm\u00e9diat l\n\nJe voudrais dire d'ailleurs, mes Camarades,\nque cette alternance r\u00e9ussie en France en 1981, dont la\nqualit\u00e9 de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, d'acceptation publique; de bonne marche\ndes pouvoirs publics, est \u00e0 mettre au rang de nos meilleurs\nacquis. Que cette capacit\u00e9 d'assurer l'acc\u00e8s d'une autre\ncoalition (celle de Gauche) au pouvoir ne sera vraiment\ncompl\u00e8te que si notre comportement et notre rigueur intelleCr\ntuelle font que, maintenant et dans l'avenir, les Fran\u00e7ais\nn'acceptent plus jamais que l'Opposition (n'importe laquelle\net pourquoi pas aussi celle d'aujourd'hui; d'ailleurs)\n\n.../...\n\n \n\n19. -\n\ns'exprime sous la forme de \"l'opposition, c'est le programme\ndu pouvoir plus 20 8\".l\n\nDeuxi\u00e8me condition : que ces valeurs et la\ntraduction rationnelle que nous en donnons, nous sachions\nles traduire en termes de compromis.\n\nJe reviens ici sur ce qui avait fait d\u00e9j\u00e0\nnotre unit\u00e9 lors de notre avant-dernier Congr\u00e8s (dont le nom\nest synonyme non pas de ce qui \u00e9tait dit dans la motion, de\nce quoi nous avions d\u00e9battu, mais de quelques outrances en\ng\u00e9n\u00e9ral regrett\u00e9es par tous aujourd\u2018hui) je parle du Congr\u00e8s\nde Valence et de notre d\u00e9lib\u00e9ration sur le compromis.\n\nSi la Gauche pr\u00e9tend.(et cela est bien dans\nla motion majoritaire, c'est au coeur de sa d\u00e9marche) prendre\nen charge les int\u00e9r\u00eats, les soucis, les attentes de la totalit\u00e9\ndu pays et qu'elle voit les avanc\u00e9es, les progr\u00e8s qu'elle peut\nfaire a travers des compromis successifSJ; si nous combattons\nla Droite sans pour autant nous consid\u00e9rer comme en guerre\ncivile, alors nous savons que nous avancerons d'\u00e9tape en _\n\u00e9tape et que la ligne n'est pas celle de la rupture avec le\ncapitalisme l\n\nIl y a une pudeur autour de ce mot. Cela\nm'arrange plut\u00f4t. J'ai un peu peur des habilet\u00e9s de langage\nqui consistent \u00e0 pr\u00e9server le mot pour enterrer la chose.\nCar, en enterrant la chdse, nous changeons une perspective\nimportante et, pr\u00e9servant le mot, nous ne gagnons pas dans\nl'opinion par la clart\u00e9 m\u00eame de nos affirmations.\n\n(applaudissements)\n\nLaissons, mes Camarades, \u00e0 Jacques Chirao,\nprisonnier de ses extr\u00eames, le triste privil\u00e8ge d'avoir saisi\nce qu'il y avait de plus contestable dans notre propre voca-\nbulaire pour reparler de la rupture... Lui. c'est avec le\nsocialisme l ... Il faut la m\u00eame faute et il reparle d'\u00e9pura-\ntion de la fonction publique\u2018... laissonSHIui cela l C'est l\u00e0\nqu'il va indisposer la plupart des Fran\u00e7ais.\n\nI\u2018l/III\n\n\u201820. \u2014\n\nReste, pour nous, la responsabilit\u00e9 de 1e\nleur faire comprendre plut\u00f4t avant, qu'apr\u00e8s. Ce qui est un\npeu d\u00e9licat, mais possible \u00e0 mon sens.\n\nTroisi\u00e8me condition : incorporer dans notre\ndiscours de Parti, dans notre pratique de Parti, le fait\nqu'on ne gouverne qu'avec rigueur, clart\u00e9, v\u00e9rit\u00e9, mais que\nces vertus ne se suffisent pas \u00e0 elles\u2014m\u00eames.\n\nLa rigueur, ce n'est ni une parenth\u00e8se, ni\nune finalit\u00e9 (j'ai eu l'occasion de 1e dire tout \u00e0 l'heure),\nc'est un principe constant. Je voudrais que ce soit un principe\nconstant du gouvernement comme de l'opposition l\n\nCe que je veux dire, c'est que la rigueur n'a\nde sens que dans la clart\u00e9. Notre difficult\u00e9 dans l'opinion\nest moins du fait d'une politique de rigueur (ne revenons pas\nsur le sens de la conjoncture historique... plus de.progressi\u2014\nvit\u00e9 sur quatre ans nous aurait peut-\u00eatre permis aujourd'hui\nune rigueur moins douloureuse... mais enfin, c'est fait) que\ndu fait de l'explication. C'est \u00e0 ce niveau que l'affaire est\nla plus importante.\n\nMais nous y venons, nous en d\u00e9couvrons les\ntraductions et nos deux motions s'interrogent aujourd'hui non\nseulement sur comment distribuer de la richesse, mais comment\nla produire ?\n\nL\u2018opinion (et je ne-vois pas que nous ne\npuissions pas, que nous n'ayons pas l'obligation de la\ncomprendre) a le souci de voir le sens de ses efforts. Mes\nCamarades, ne nous y trompons pas, l'essentiel du sens de nos\nd\u00e9bats pour ce Congr\u00e8s (notamment le sens du d\u00e9bat sur le bilan)\nn'est pas de battre notre coulpe sur le dos des autres, de\nfaire dire \"oui, nous avions raison ou pas\"... tout 1e monde\ns'en moque l L'essentiel, est de rendre compte, y compris des\npoints sur lesquels nous avons chang\u00e9; ou de ceux sur lesquels\nnotre lucidit\u00e9 nous am\u00e8ne \u00e0 des connaissances nouvelles, dans\ndes conditions qui nous fassent gagner une cr\u00e9dibilit\u00e9 large-\nment perdue deVant l'opinion publique.\n\nlll/\u2018II\n\n \n\n21. \u2014\n\nSur ce point, le Premier Secr\u00e9taire, tout \u00e0\n\nl'heure, disait que le d\u00e9bat \u00e0 un peu trop tard\u00e9. Vous en\navez souri et l'on s'est interrOg\u00e9 sur Valence et Bourg en\nDresse et notre silence \u00e0 cet \u00e9gard.\n\nJe conviens volontiers pour ma part que nous\npouvons \u00eatre solidaires d'une d\u00e9marche qui consiste \u00e0 oublier\n\nMetz parce que ce serait oublier un Congr\u00e8s sans synth\u00e8se.\nD'accord. Mais tout de m\u00eame pas au point d'oublier de quoi\n\non parlait, s'il vous plait l Et surtout le fait que le d\u00e9bat\nd'aujourd'hui, c'est le d\u00e9bat sur les cons\u00e9quences du d\u00e9bat\nd'alors et de la solution particuli\u00e8re qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e l\n\n(applaudissements)\n\nQue personne ici, siil vous plait, ne fasse\n\ncomme si les questions n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es l\n(applaudissements)\n\nQuant \u00e0 l'id\u00e9e qu'il e\u00fbt fallu les poser \u00e0\nValence ou \u00e0 Bourg en Brasse, c'est faire de la notion de\nsolidarit\u00e9 gouvernementale et sur sa compatibilit\u00e9 avec le\nservice du Parti et le service d\u00e9mocratique, une hypoth\u00e8se\nqui n'est pas de m\u00eame nature que celle que je formule pour\nma part l _\n\nLe d\u00e9bat ne me semble, devant la situation\n\no\u00f9 nous sommes, devoir \u00eatre ouvert que quand on a besoin de\nses conclusions pour se pr\u00e9senter devant l'opinion publique\n(et c'est ce que nous avons fait). Et non pas quand son seul\n\nint\u00e9r\u00eat e\u00fbt \u00e9t\u00e9 de nous affaiblir entre nous.\n\nMes Camarades, le d\u00e9bat qu'il fallait, il\n\u00e9tait au Conseil des Ministres, et je suis tout de m\u00eame\nautoris\u00e9 \u00e0 vous dire qu'il a eu lieu 1\n\n(applaudissements)\nEn fait, ne nous trompons pas non plus de\n\nd\u00e9bat sur un autre plan. Cette affaire ne concerne que notre\ncr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 restaurer par rapport \u00e0 ce que l\u2018opinion a mal\ncompris ou a jug\u00e9 d\u00e9favorable. Nous n'en demandons: pas plus.\n\nIl serait mauvais que l'acuit\u00e9 de notre d\u00e9bat de Congr\u00e8s\nl\u00e0\u2014dessus fasse oublier le reste. Et le reste, c'est la\ndimension \u00e9thique, la dimension humaine de notre_projet J\n\n.../...\n\n22. -\n\nEn somme, il y a au moins une chose sur laquelle\nnous serons d'accord : on ne r\u00eave pas plus de modernisation\nque de taux de croissance et on ne tombe pas plus amoureux de\nla bureautique que des grands \u00e9quilibres !\n\nJe pense que vous en serez d'accord.\n\nC'est donc la'dimension humaine -valeur de\njustice et de solidarit\u00e9\u2014 qui est la seule \u00e0 donner un sens \u00e0\nla rigueur; c'est elle qu'il nous faut savoir remettre en \u00e9vidence\n(quitte \u00e0 ne devoir mettre que cela en \u00e9vidence) sur chacune\ndes mesures que nous avons prises, sur chacune des \u00e9volutions\ndont nous avons eu la responsabilit\u00e9.\n\nJe pense d'ailleurs \u00e0 cet \u00e9gard que, maintenant\nqu'on d\u00e9couvre la tr\u00e8s grande lucidit\u00e9 qu'a l'opinion publique\nfran\u00e7aise sur le caract\u00e8re restreint de nos marges de libert\u00e9,\nde nos marges de manoeuvre pour la France dans l'ordre \u00e9cono-\nmique, il est sage (et je crois n\u00e9cessaire) de constater tout\nde suite que l'essentiel de l'enjeu du combat contre 1a Droite\nva probablement \u00eatre de l'ordre de l'\u00e9thique politique et de\nl'ordre culturel, beaucoup plus que sur la gestion de marges\nde manoeuvre \u00e9conomique.\n\nSoyez bien convaincus de cela : nous retrou-\nverons la Droite dans ce qu'elle a de plus fondamental, ses\noptions sur la diffusion de la culture et sur l'\u00e9COle. Sur\nl'acc\u00e8s de tous \u00e0 la culture et sur une conception \u00e9litiste\nou non, tout cela me parait plus fondamental que l'appr\u00e9cia-\n\n.tion relativement limit\u00e9e que nous pouvons avoir sur la dif-\n\nf\u00e9rence de nos degr\u00e9s de libert\u00e9 en mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat,\nde relance de la croissance ou d'autres probl\u00e8mes de cet ordre.\nC'est une fa\u00e7on de dire que la troisi\u00e8me\ncondition que nous avons \u00e0 remplir pour retrouver la confiance,\nc'est de compl\u00e9ter cette clart\u00e9, cette rigueur, tout simplement\npar le respect de la v\u00e9rit\u00e9, au sens le plus imm\u00e9diat du terme;\nLa v\u00e9rit\u00e9, ce n'est pas uniquement le contraire\ndu mensonge. C'est plus que cela. Elle consiste \u00e0 dire les\nchoses, m\u00eames difficiles, et \u00e0 les dire m\u00eame en p\u00e9riode \u00e9lec\u2014\ntorale. et m\u00eame avec le risque d'une certaine impopularit\u00e9,\nen faisant le pari que 1a clart\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9 \"payent\" toujours\n\u00e0 terme. C'est d'ailleurs, \u00e0 terme, je crois, plus digne et\n\ns'y/0'.\n\n \n\nplus intelligent. Car, nbubliez jamais : c'est aussi une\nv\u00e9rit\u00e9 politique que la d\u00e9ception est toujours plus tenace\nqu\u2018un m\u00e9contentement explicit\u00e9 1\n\nC\u2018est au nom de ce souci de clart\u00e9 et de\nv\u00e9rit\u00e9 que la recherche de la synth\u00e8se parmi nous peut se\nfaire. Et je pense, si j'essaie de ne rappeler les points\nprincipaux de l'intervention de Lionel Jospin, que nous avons\naussi fait du chemin.\n\nMais il nous faut aussi chercher cette synth\u00e8se\n\u00e0 la lumi\u00e8re de la clart\u00e9 et de 1a v\u00e9rit\u00e9 entre nous et, pour\ncela, \u00e9viter deux faux d\u00e9bats que je voudrais, m'acheminant\nvers ma conclusion, \u00e9voquer tr\u00e8s vite.\n\nLe premier de ces faux d\u00e9bats concerne le\nParti Communiste. L\u00e0, je ne suis pas inquiet. Il y a unani\u2014\nmit\u00e9 parmi nous sur le fait que notre t\u00e2che consiste \u00e0\nrassembler toutes les forces du travail, tous les \u00e9lecteurs\nde Gauche et que c'est la condition indispensable pour donner\nla plus grande force possible au mouvement de transformation\nsociale. (applaudissements)\n\nIl y a, de toute \u00e9vidence, unanimit\u00e9 encore\n(et je n'h\u00e9site pas \u00e0 1e dire, maintenant) pour souhaiter\nconcr\u00e9tiser cela dans un accord n\u00e9goci\u00e9. Cela s'appelle\nl'union de la Gauche... m\u00eame s'il y a eu entre nous des\ndiscussions fort lourdes sur le contenu d'un tel accord,et\nsur 1e poids du sacrifice th\u00e9orique et id\u00e9ologique qu'il\nfallait supporter pour 1e rendre possible. Le principe est\nune chose, le contenu une autre.\n\nJe crois, mes Camarades, qu'il y a encore\nunanimit\u00e9 sur le constat que c'est la ligne actuelle du\nParti Communiste Fran\u00e7ais qui nous interdit, pour longtemps,\nune telle perspective.\n\nAlors, ou est le malaise entre nous ? De quoi\n\u00e9taient faites les questions pos\u00e9es ? Il\u00ffy aurait doute sur\nle fait de caresser, un peu plus ou un peu moins, l'espoir\nde voir le Parti Communiste changer de ligne aussit\u00f4t que\npossible ? Je ne le pense pas.\n\n.../...\n\nMes Camarades, je sais qu'au fond de no\u00fcsdm\u00eames\nnous sommes tous aussi d\u00e9sireux que prenne fin le plus t\u00f4t\npossible cette ligne suicidaire qu\u2018il suit.\n\nLe fait de se servir de tel ou tel incident\nou phrase mal r\u00e9dig\u00e9e, qui laisserait \u00e0 penser que nous n'avons\npas tous ce souci, am\u00e8ne \u00e0 des proc\u00e8s d'intention bizarres.\n\nJe crois pour ma part que, dans la situation o\u00fc\nnous sommes, c'est notre devoir de porter une critique sans\nfaille sur la ligne actuelle du P.C.F. et de ne pas lui faire\nde quartier sur sa responsabilit\u00e9 historique. Ceci ne met\nnaturellement pas en cause ses \u00e9lecteurs, pas plus d\u2018ailleurs\nqu'une bonne partie de sa propre base militante.\n\n(applaudissements)\n\nSi c'est sur la tonalit\u00e9 de cette critique\nque nous sommes en d\u00e9saccord entre nous, je 1e veux bien...\net nous pouvons chercher \u00e0 y rem\u00e9dier. Mais je crains autre\nchose.\n\nPuis-je dire ici, avec un peu de tristesse\net sans pol\u00e9mique, que tout ce qui nous restait comme instru\u2014\nment du dialogue obligatoire, comme condition de passage\noblig\u00e9 pour se rencontrer et pour n\u00e9gocier, comme moyen d'or\u2014\nganiser la convergence des forces de la Gauche (quels que\nsoient leurs \u00e9tats d'\u00e2me), c\u2018\u00e9tait laiseconds tours des \u00e9lec\u2014\ntions l\u00e9gislatives l (applaudissements)\n\n' Je crois avoir rendu public , parmi les\nraisons qui m'ont fait rejeter ce syst\u00e8me, le fait qu'il\n\u00e9tait un attentat \u00e0 l'Union de la Gauche l Ce n'\u00e9tait pas\nqu'une raison parmi d'autres. Je demande simplement qu'il\nm'en soit donn\u00e9 acte. Sinon, je serais fond\u00e9 \u00e0 demander :\n\nde quoi parlons-nous ? (applaudissements)\n\nDeuxi\u00e8me probl\u00e8me, l'apr\u00e8s mars 1986.\nC\u2018est un probl\u00e8me un peu du m\u00eame ordre, mes Camarades,\nqu'il faut \u00e9viter d'\u00e9voquer hypocritement.\n\nLoquue nous demandons, lorsque je demande,\nque les choses soient dites, ce n'est naturellement pas pour\nenfermer 1e Parti dans des contraintes strat\u00e9giques pr\u00e9\u2014\nfabriqu\u00e9es et d\u00e9coulant d'hypoth\u00e8ses probables ou improbables,\nsans que personne n'en sache rien aujourd'hui.\n\n\u2018 con/no.\n\n \n\n25. -\n\nA\n\nCe n'est naturellement pas non plus pour d\u00e9crire par antici\u2014\npation des alliances que nous ne saurions accepter.\n\nC'est simplement, mes Camarades, parce que\nles \u00e9lecteurs ont besoin et droit de savoir \u00e0 quoi s'en tenir l\nEt, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que je sache, personne n'a vraiment donn\u00e9\n\u00e0 l'opinion publique fran\u00e7aise de r\u00e9ponse forte... sauf conclu-\nsion positive de notre Congr\u00e8s dans 1a synth\u00e8se.\n\nDans 1e cadre du mode de scrutin proportionnel,\nce syst\u00e8me n\u00e9gateur de majorit\u00e9 claire, nous-m\u00eames aujourd'hui,\ntous ensemble ici et unanimes, appelons \u201dvictoire\u201c le fait\nd'emp\u00eacher les autres d'avoir la majorit\u00e9 absolue tous seuls l\nC'est cela la victoire ?... (applaudissements)\n\nJe pense que de telles situations sont dange-\nreuses pour le Parti. Et, comme je ne crois pas que nous en\navons tout \u00e0 fait termin\u00e9 avec ce qu'on appelle le mouvement\nde r\u00e9novation, je m'accommoderai assez bien d'un parti pr\u00e9serv\u00e9\nde situations compromettantes de ce genre.\n\nC'est l'autre raison de mon d\u00e9saccord avec la\nproportionnelle. Chacun le sait.\n\nDans ces conditions, si nous demandons que les\nchoses soient dites, eh bien nous rejoignons par l\u00e0 ce qu'a dit\nG. Defferre ce matin dans ses troisi\u00e8me et quatri\u00e8me questions.\nQuant \u00e0 ce que disait le Premier Secr\u00e9taire \u00e0 l'instant, sur le\ntravail d'explication du minimum incompressible de notre iden-\ntit\u00e9, faute duquel nous ne serions plus nous-m\u00eames, et sur la\nn\u00e9cessit\u00e9 de ne pas anticiper le travail d'une commission qui\nva, parait\u2014il, proposer rapport et texte pour notre prochaine\nConvention... je veux bien.\n\nMais, mes Camarades, l'histoire du Mouvement\nSocialiste en France est lourde. Il y a eu des moments o\u00f9 l'on\na fait un peu n'importe quoi. Et, je ne vois pas de raison\ns\u00e9rieuse pour que le Parti n'\u00e9crive pas par prudence les condi-\ntions minimales de pr\u00e9servation de son identit\u00e9 dans les situa-\ntions o\u00fc il ne serait pas majoritaire... en ne se contentant\npas de la phrase d\u00e9cisive, mais trop simplette, de la motion 1\nqui dit que \"si on n'a pas la majorit\u00e9, on est dans l'opposi\u2014\ntion l\" On pourrait bien, ainsi, si nous \u201cgagnons\" au sens\n\n..../..\n\n<Gz0NALL\u00b0\n\n \n \n\n26. ..\n\nque tout le monde donne \u00e0 ce terme, laisser le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique un peu plus seul dans l'exercice de ses fonctions\nque le Premier Secr\u00e9taire, \u00e0 l'instant, ne d\u00e9crivait notre\ndevoir par rapport \u00e0 lui.\n\nNous n'en demandons pas plus. Mais c'est au\nCongr\u00e8s souverain de fixer les r\u00e8gles et aux Commissions de\ntravail du Parti de les appliquer l\n\n(vifs applaudissements)\n\nTu as dit tout \u00e0 l'heure, Lionel, que nous ne\nvoulions pas \u00eatre une force d'appoint de la Droite, ce qui a\nprovoqu\u00e9 dans cette salle une immense ovation. Elle \u00e9tait\nimmense parce que nous y \u00e9tions tous.\n\nCamarades, nous ne demandons pas plus qu'une\ngarantie \u00e9crite. C'est tout. C'est simplement l'objet du d\u00e9bat.\n\nLe Congr\u00e8s est fait de responsables, de\nrepr\u00e9sentants du gouvernement, des f\u00e9d\u00e9rations, des militants :\nil n'est pas l\u00e0 pour donner des cartes blanches et des d\u00e9l\u00e9ga-\ntions que nous ne saurions pr\u00e9ciser \u00e0 l'avance.\n\n(vifs applaudissements)\n\nMes Camarades, c'est aussi le souci de clart\u00e9\nqui doit \u00e9clairer dans tous les autres aspects notre recherche\nde 1a synth\u00e8se.\n\nJe la sais possible.\n\nJe la pense n\u00e9cessaire... et c'est l\u00e0 mon\naccord avec Lionel... On peut oublier le reste l\n\nNous n'ignorons pas que la synth\u00e8se suppose\nl'accord dans deux domaines. Celui des id\u00e9es, enjeu de notre\nCongr\u00e8s; celui des hommes et des structures, nous le retrou\u2014\nverons en partie le 10 novembre.\n\nPour le d\u00e9bat de fond, tu as rappel\u00e9, Lionel,\nque 1e vote des militants a mis une limite \u00e0 ce que nous pou-\nvons demander (nous ne sommes plus au Comit\u00e9 Directeur). Mais\nune synth\u00e8se, ce n'est pas une reddition intellectuelle l Il\nfaut int\u00e9grer les r\u00e9flexions communes. Il faut aussi gommer\nles antagonismes, et ce n'est pas tout \u00e0 fait aussi simple.\n\nJe le crois pourtant possible et, \u00e0 mesurer les enjeux comme\n\n..../..\n\n \n\n27. r\n\nje viens de le faire, comme l'a fait Lionel tout \u00e0 l'heure,\nje pense que nous n'en sOmmes pas tr\u00e8s loin.\n\nPour tout ce qui touche \u00e0 l'accord sur les\nhommes: les choses sont simples aussi, m\u00eame si elles ont des\nimplications douloureuses. Nos r\u00e8gles, Camarades, ont la\nrobustesse de l'\u00e9vidence et leur application ne peut pas\nrencontrer parmi nous d'obstacle de principe.\n\nIl y a des obstacles pratiques et humains lourds, mais personne\nne peut remettre en cause, pour les \u00e9lections r\u00e9gionales, nos\npropres r\u00e8gles (que nous avons d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es \u00e0 l'occasion\n\ndes \u00e9lections europ\u00e9ennes).\n\nIl n'en va pas de m\u00eame pour les \u00e9lections\nl\u00e9gislatives. L\u00e0, nous avons des sortants. Et, c'est pour\n\u00e9quilibrer les difficult\u00e9s li\u00e9es au sort de nos camarades\nsortants que nous avons pass\u00e9 entre nous un accord au Comit\u00e9\nDirecteur du 6 ao\u00fbt. Cet accord, mes Camarades, est un bon\naccord. Il accorde \u00e0 notre sensibilit\u00e9 le m\u00eame pourcentage\nde candidats \u00e9ligibles qu'il y aide d\u00e9put\u00e9s sortants dans 1e\ngroupe parlementaire, soit 18,7 %. C'est\u2014\u00e0-dire, dans l'hypo\u2014\nth\u00e8se \u00e9lectorale envisag\u00e9e : 29 camarades. Hypoth\u00e8se \u00e9lectorale\nque je pense tout \u00e0 fait possible d'am\u00e9liorer substantiellement.\n\nChacun a tr\u00e8s bien compris que, m'exprimant ici\nau nom de 28,5 %, j'aurais pu demander loyalement, en fonction\nde nos r\u00e8gles, le r\u00e9examen de cet accord. Mais nous voulons la\nsynth\u00e8se, je souhaite profond\u00e9ment la synth\u00e8se, je veux la\nsynth\u00e8se.\n\nMais je veux dire ici que le plus grand effort\nque le Courant 2 puisse faire pour la synth\u00e8se, j'ai mandat de\nvous l'annoncer ici -\u00e0 cette tribune aujourd'hui-, c'est de ne\npas demander 1a remise en cause d'un accord qui nous sous\u2014\u00e9value\ngravement. Son strict respect suffira. Il reste un bon accord.\n\nDans de telles conditions, mes Camarades,:\nqui croit s\u00e9rieusement la synth\u00e8se impossible 7 En tous cas pas\nmoi l (applaudissements)\n\n.../...\n\nCamarades, si tels sont bien les enjeux et\nles conditions \u00e0 remplir, alors, cette synth\u00e8se, je la crois\npossible.\n\nSachons montrer par notre Congr\u00e8s que le\nSocialisme moderne a droit de cit\u00e9 dans ce Pays et dans ce\nParti... Que 1a volont\u00e9 de gagner y est porteuse d'avenir...\nQue les socialistes savent se rassembler.\n\nSi nous faisons tout cela, nous aurons fait\ndu chemin et l'espoir de voir de nouveau les Fran\u00e7ais se\nrassembler autour de nous, nous pourrons le caresser \u00e0 nouveau\n\net en faire de nouveau le signe et le fruit de notre victoire I\n\n(tr\u00e8s vifs applaudissements).'\n\n \n\n", "key_words": {"TOULOUSE": 1, "OCTOBRE": 2, "PARTI": 1, "MICHEL": 1, "ROCARD": 2, "Chers": 1, "synth\u00e8se": 8, "salle": 2, "Synth\u00e8se": 1, "voudrais": 6, "propos": 2, "satisfaire": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "Lionel": 3, "notre": 47, "Premier": 12, "formulait": 1, "Congr\u00e8s": 8, "seulement": 6, "certaine": 2, "enjeux": 5, "beaucoup": 7, "dernier": 1, "avant": 2, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "conclusion": 2, "donnera": 1, "port\u00e9einfiniment": 1, "savons": 6, "colore": 1, "\u00e9tats": 2, "mani\u00e8res": 1, "bataille": 1, "sommes": 20, "mani\u00e8re": 4, "mieux": 6, "organiser": 1, "encore": 6, "enl\u00e8ve": 1, "aucune": 1, "lucidit\u00e9": 3, "forces": 3, "\u00e9lectorales": 1, "partie": 3, "pouvons": 9, "aussi": 19, "fig\u00e9e": 1, "soyons": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "r\u00e9sultat": 1, "surprendre": 2, "cr\u00e9er": 2, "conditions": 6, "hauteur": 2, "savoir": 6, "poids": 4, "Parti": 10, "autour": 6, "prennent": 1, "comment": 6, "moteurs": 1, "monde": 10, "situation": 3, "n\u00f4tre": 1, "d\u00e9pend": 1, "finalement": 1, "orientations": 1, "d\u00e9finir": 1, "temps": 3, "comprendre": 4, "doute": 3, "devant": 5, "notamment": 1, "longueur": 1, "cette": 25, "premi\u00e8re": 3, "qu\u00eate": 2, "premier": 4, "recherche": 4, "enjeu": 2, "serons": 4, "capables": 2, "porteurs": 2, "duret\u00e9s": 1, "crise": 2, "conduire": 1, "gestion": 2, "r\u00easign\u00e9e": 1, "espoir": 1, "sic\u00e8le": 1, "pr\u00e9sente": 1, "comme": 12, "France": 13, "jouera": 1, "commence": 1, "pass\u00e9": 3, "destin": 5, "pr\u00e9ciser": 2, "politiques": 1, "avons": 15, "crois\u00e9e": 1, "menac\u00e9": 1, "trois": 1, "quarts": 1, "cours": 1, "descend": 1, "menace": 1, "toute": 5, "capacit\u00e9": 5, "programmatrice": 1, "\u00e9changes": 1, "commerce": 1, "laisse": 1, "place": 2, "\u00e9conomie": 2, "sp\u00e9culation": 1, "journaux": 1, "am\u00e9ricains": 1, "propre": 5, "craindre": 2, "d\u00e9r\u00e8glement": 1, "machine": 1, "\u00e9conomique": 2, "partout": 2, "montent": 1, "menaces": 1, "derni\u00e8res": 1, "chances": 1, "retour": 1, "tient": 1, "modes": 1, "changement": 4, "rapport": 6, "travail": 3, "tra\u00eene": 1, "effet": 3, "retard": 1, "sauront": 1, "prendre": 1, "rythme": 1, "strat\u00e9gique": 1, "compens\u00e9e": 1, "douteux": 1, "compense": 1, "incertitudes": 1, "strat\u00e9giques": 2, "appelle": 2, "d\u00e9bats": 3, "progresse": 1, "r\u00e9gulation": 1, "prenait": 1, "serait": 5, "moindre": 2, "d\u00e9sordre": 1, "mon\u00e9taire": 1, "meilleure": 1, "terre": 2, "Droits": 3, "terres": 1, "injustices": 1, "nature": 2, "syst\u00e8me": 2, "compens\u00e9es": 1, "syst\u00e8me\u00e4de": 1, "sociale": 3, "possible": 6, "assez": 3, "permettre": 2, "exercice": 1, "contre": 2, "v\u00e9ritablement": 1, "civilisation": 2, "actuelle": 3, "vaste": 1, "parce": 5, "fiers": 1, "volont\u00e9": 5, "enfin": 3, "puissance": 2, "rayonnement": 1, "efficacit\u00e9": 1, "communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 1, "incapable": 1, "sentons": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "militants": 3, "socialistes": 5, "faire": 10, "mettre": 3, "entier": 1, "besoin": 5, "parfois": 2, "faibles": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "savent": 2, "strat\u00e9giquement": 1, "Europe": 2, "Chine": 1, "aspire": 2, "soulagerait": 1, "pressions": 2, "Tiers": 3, "confront\u00e9": 1, "communisme": 1, "touchent": 1, "Cambodge": 1, "version": 1, "Monde": 4, "quelque": 1, "chose": 3, "mati\u00e8re": 4, "\u00e9merge": 1, "entre": 18, "Grands": 1, "fasse": 2, "demande": 3, "supplie": 1, "garde": 1, "m\u00e9moire": 1, "quand": 5, "r\u00e9fl\u00e9chissons": 1, "travaillons": 1, "grande": 3, "histoire": 1, "contraire": 2, "r\u00e9signation": 1, "seule": 3, "moteur": 1, "raisons": 2, "tiennent": 1, "seconde": 2, "guerre": 1, "porteuses": 2, "probablement": 2, "commun": 3, "efforts": 1, "vraies": 1, "dimensions": 1, "scientitique": 1, "avait": 6, "Pr\u00e9sident": 2, "Fran\u00e7ois": 1, "lancer": 1, "force": 7, "bonne": 3, "r\u00e9ussisse": 1, "condition": 8, "\u00e9merger": 1, "v\u00e9ritable": 1, "capable": 2, "peser": 1, "sachions": 1, "refuser": 2, "conception": 2, "\u00e9troite": 1, "surann\u00e9e": 1, "intervention": 1, "disent": 1, "d\u00e9sireux": 2, "continuent": 1, "justement": 1, "porteuse": 3, "aurons": 4, "porter": 2, "argument": 1, "question": 1, "politique": 6, "efficace": 1, "montrer": 2, "poursuivant": 1, "int\u00e9gr\u00e9": 2, "Depuis": 1, "mutations": 1, "\u00e9conomiques": 1, "produit": 1, "leurs": 3, "effets": 1, "Cette": 2, "modernisation": 2, "grand": 3, "reconna\u00eetre": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "absolue": 2, "dynamique": 2, "d\u00e9cisive": 1, "reconnait": 1, "maintenant": 4, "patronal": 1, "reconnaissance": 3, "pouvoir": 3, "n\u00e9gociation": 1, "flexibilit\u00e9": 1, "dialogue": 4, "\u00e9cout\u00e9": 1, "anecdocte": 1, "contait": 1, "d\u00e9bat": 12, "lourd": 2, "patrons": 1, "celle": 6, "formule": 4, "phrase": 4, "\u00e9tait": 5, "probl\u00e8me": 3, "faudrait": 1, "amiti\u00e9s": 1, "d\u00e9baptiser": 1, "quelle": 2, "mouvement": 4, "compromis": 3, "parlions": 1, "cause": 5, "donner": 3, "jusque": 4, "Quelle": 1, "avanc\u00e9e": 1, "succ\u00e8s": 1, "ordre": 1, "substitu\u00e9": 1, "Collectivit\u00e9s": 1, "travers": 2, "contrats": 1, "recontre": 1, "substitu\u00e9e": 1, "crois": 6, "enti\u00e8re": 1, "donne": 2, "progr\u00e8s": 3, "falloir": 1, "simplifier": 1, "niveaux": 1, "\u00e9viter": 3, "multiplicit\u00e9": 1, "devons": 2, "pr\u00e9server": 2, "comporte": 1, "d\u00e9nominateur": 1, "profonde": 1, "champ": 2, "coup\u00e9s": 1, "dedans": 1, "marges": 5, "libert\u00e9": 5, "celles": 1, "mutation": 2, "culturelle": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "parlais": 1, "diff\u00e9rence": 2, "terminologie": 1, "certain": 3, "changer": 2, "d\u00e9finition": 1, "laquelle": 5, "rares": 1, "textes": 1, "unanimes": 1, "exclure": 1, "prise": 2, "conscience": 2, "faite": 4, "disons": 1, "intellectuelle": 2, "gr\u00e2ce": 2, "publique": 4, "grands": 2, "\u00e9quilibres": 2, "\u00e9lude": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "paiements": 1, "reprends": 1, "vienne": 1, "limiter": 1, "malentendus": 1, "\u00e9luder": 1, "autre": 2, "point": 5, "pense": 10, "serez": 4, "dessus": 1, "propres": 2, "unit\u00e9": 2, "approuve": 1, "gouvernement": 2, "tienne": 1, "points": 1, "formation": 2, "jamais": 6, "autant": 4, "jeunes": 1, "professionnelle": 1, "radios": 1, "libres": 2, "t\u00e9l\u00e9visions": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "r\u00e8gle": 1, "probl\u00e8mes": 3, "insister": 1, "mettrai": 1, "d\u00e9cider": 1, "moins": 9, "puisque": 4, "Secr\u00e9taire": 6, "dirai": 2, "relance": 2, "pay\u00e9e": 1, "augmentation": 1, "ann\u00e9e": 1, "d\u00e9ficit": 1, "milliards": 1, "balance": 1, "amen\u00e9s": 1, "quintupler": 1, "dette": 2, "internationale": 1, "interdit": 1, "chers": 1, "viennent": 1, "solidaires": 3, "tracas": 1, "camarades": 2, "existe": 1, "ferons": 3, "compris": 3, "rumeurs": 1, "questionn\u00e9s": 1, "l\u00e0vdessus": 1, "ch\u00f4mage": 1, "contrainte": 1, "interrog\u00e9s": 1, "laisser": 2, "ouvert": 2, "apr\u00e8s": 2, "\u00e9lectorat": 1, "h\u00e9sitant": 1, "importe": 2, "irrite": 1, "davantage": 1, "s\u00fbret\u00e9": 1, "\u00e9manera": 1, "certitudes": 1, "proposition": 1, "esprit": 2, "voyez": 2, "\u00e9crite": 1, "acquis": 1, "d\u00e9fendrons": 1, "posait": 1, "totalit\u00e9": 1, "depuis": 1, "r\u00e9ponse": 2, "sagesse": 1, "populaire": 1, "compl\u00e9ter": 2, "genre": 1, "meilleur": 3, "simplement": 5, "soucis": 1, "comptes": 1, "telles": 3, "ainsi": 1, "proposons": 1, "telle": 3, "exemple": 1, "engag\u00e9s": 1, "\u00e9lectoral": 2, "r\u00e9pondre": 2, "exactement": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "secteur": 1, "projet": 1, "presque": 1, "Autant": 1, "parler": 1, "parlerons": 1, "authentifiera": 1, "solide": 1, "argumentaire": 1, "remarquait": 1, "propositions": 1, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "Sachantqw\u00e4": 1, "croissance": 3, "sinon": 1, "variable": 1, "principale": 1, "court": 1, "r\u00e9aliser": 1, "partage": 2, "remplir": 2, "devenir": 1, "reconnaissait": 1, "passage": 1, "heures": 1, "ralentissement": 1, "baisse": 2, "dur\u00e9e": 2, "permet": 3, "chacun": 3, "devriendra": 1, "cr\u00e9dible": 1, "th\u00e8me": 1, "significatif": 1, "payons": 1, "vraie": 1, "droite": 2, "gagnait": 1, "extr\u00eame": 1, "caract\u00e9rise": 1, "derri\u00e8re": 2, "combattre": 1, "pol\u00e9miquer": 1, "discours": 2, "public": 2, "officiel": 1, "relativement": 2, "prudent": 1, "Barre": 1, "Chirac": 1, "protection": 2, "motion": 3, "ressemble": 1, "plut\u00f4t": 3, "Chinaud": 1, "revanche": 1, "risquera": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "furent": 1, "crains": 2, "certains": 2, "verra": 1, "oublie": 1, "septennat": 1, "Giscard": 1, "extraordinaire": 1, "risque": 2, "payer": 1, "contribuer": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "jugement": 1, "sacrifices": 2, "\u00e9taient": 1, "vou\u00e9s": 1, "cr\u00e9ent": 1, "libert\u00e9s": 2, "permis": 2, "suite": 2, "aidant": 1, "suicide": 1, "technologique": 1, "vouent": 1, "figent": 1, "h\u00e9las": 1, "d\u00e9pass\u00e9e": 1, "droits": 1, "statuts": 1, "protecteurs": 1, "peuvent": 1, "comprennent": 1, "aider": 2, "retarder": 1, "supposent": 1, "sentiment": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "fran\u00e7aise": 2, "prenne": 2, "valeurs": 4, "solidarit\u00e9": 2, "prendrai": 1, "toujours": 2, "traiter": 2, "ressources": 1, "naturellement": 3, "pourvoiera": 1, "forme": 2, "pens\u00e9e": 2, "coeur": 2, "identit\u00e9": 6, "collective": 1, "d\u00e9finissant": 1, "Droite": 3, "r\u00e9glementaire": 1, "ligne": 6, "affaire": 2, "risquerions": 1, "doivent": 1, "rester": 2, "fonctions": 1, "celui": 2, "r\u00e8gles": 3, "grandes": 1, "jungle": 1, "Gauche": 5, "responsabilit\u00e9": 3, "quatre": 2, "disputer": 1, "corps": 1, "moyen": 2, "terme": 1, "influenc\u00e9": 1, "ampleur": 1, "d\u00e9coulent": 1, "pensions": 1, "attendre": 1, "qualit\u00e9": 1, "perspectives": 1, "sache": 2, "coh\u00e9rence": 1, "redire": 1, "socialisme": 2, "prend": 1, "charge": 2, "parle": 2, "fractions": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "combat": 2, "R\u00e9publique": 1, "chaque": 2, "moment": 2, "tourne": 1, "\u00e9vidence": 1, "manoeuvre": 3, "forts": 1, "sacrifie": 1, "facilement": 1, "financi\u00e8re": 1, "\u00e9galitariste": 1, "conduit": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "originalit\u00e9": 1, "surtout": 2, "administrative": 1, "vouloir": 1, "renovation": 1, "commenc\u00e9": 1, "motions": 2, "Comit\u00e9": 2, "venons": 1, "front": 1, "m\u00e9ritent": 1, "traitement": 1, "autrement": 1, "volontiers": 2, "rallier": 1, "situe": 1, "cadre": 3, "concilier": 1, "univers": 1, "voulons": 2, "sortir": 1, "Voil\u00e0": 1, "chercher": 3, "doctrine": 1, "honneur": 1, "diff\u00e9rencie": 1, "d\u00e9mocrate": 1, "redoutent": 1, "radicalement": 1, "correspondrons": 1, "rassembler": 1, "ajust\u00e9s": 1, "ensemble": 2, "conclu": 1, "aurait": 3, "r\u00e9\u00e9crire": 1, "d\u00e9claration": 2, "demeure": 1, "donn\u00e9": 2, "souci": 4, "objet": 2, "clivage": 1, "d\u00e9saccord": 3, "heureux": 1, "suggestion": 1, "traduise": 1, "Camarades": 1, "pr\u00e9cisions": 1, "personne": 4, "disant": 1, "fermet\u00e9": 1, "relecture": 1, "vient": 1, "Parce": 1, "sociologie": 1, "Welfare": 1, "state": 1, "inventer": 1, "noblesse": 1, "historique": 1, "sorti": 1, "socialiste": 3, "r\u00e9volution": 1, "bolch\u00e9vique": 1, "oeuvre": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "pourra": 1, "d\u00e9crire": 2, "nouveau": 3, "suffit": 1, "Reste": 1, "manifest\u00e9": 1, "remarque": 1, "ferai": 1, "commission": 2, "selon": 1, "affirmant": 1, "rationel": 1, "oserait": 1, "parmi": 6, "action": 1, "crit\u00e8res": 1, "refus": 2, "justice": 1, "Alors": 1, "consid\u00e8rent": 1, "difficile": 1, "hasarder": 1, "transmettre": 1, "rar\u00e9fier": 1, "destinataires": 1, "petite": 1, "fondamentale": 1, "naissent": 1, "demeurent": 1, "\u00e9gaux": 1, "contentant": 1, "sachons": 1, "cependant": 2, "rationnel": 1, "communicablesles": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "Sachons": 1, "convictions": 1, "\u00e9thiques": 2, "fragile": 1, "traduction": 1, "disait": 3, "rationnelle": 2, "dictature": 1, "prol\u00e9tariat": 1, "remplirons": 1, "juste": 1, "\u00e9voluer": 1, "pourrait": 2, "choix": 1, "moraux": 1, "r\u00e9pond": 1, "nombre": 1, "explorer": 1, "finir": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "puisse": 2, "avoir": 3, "commode": 1, "devait": 1, "pr\u00e9cautions": 1, "valent": 1, "minoritaires": 1, "trouve": 1, "doctrinalement": 1, "imm\u00e9diat": 2, "alternance": 1, "r\u00e9ussie": 1, "pouvoirs": 1, "comportement": 1, "rigueur": 4, "pourquoi": 1, "traduire": 1, "termes": 1, "reviens": 1, "synonyme": 1, "avions": 2, "quelques": 1, "outrances": 1, "regrett\u00e9es": 1, "Valence": 2, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "attentes": 1, "consid\u00e9rer": 1, "alors": 1, "avancerons": 1, "rupture": 1, "pudeur": 1, "habilet\u00e9s": 1, "consistent": 1, "enterrer": 1, "enterrant": 1, "changeons": 1, "pr\u00e9servant": 1, "gagnons": 1, "clart\u00e9": 4, "Jacques": 1, "triste": 1, "privil\u00e8ge": 1, "contestable": 1, "reparler": 1, "faute": 2, "reparle": 1, "fonction": 1, "laissonSHIui": 1, "indisposer": 1, "plupart": 1, "incorporer": 1, "pratique": 1, "gouverne": 1, "vertus": 1, "suffisent": 1, "finalit\u00e9": 1, "principe": 2, "Notre": 1, "difficult\u00e9": 1, "revenons": 1, "conjoncture": 1, "niveau": 1, "d\u00e9couvrons": 1, "distribuer": 1, "produire": 1, "trompons": 2, "battre": 1, "coulpe": 1, "raison": 3, "moque": 1, "rendre": 2, "lesquels": 1, "am\u00e8ne": 2, "connaissances": 1, "fassent": 1, "gagner": 2, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "perdue": 1, "deVant": 1, "souri": 1, "interrOg\u00e9": 1, "Bourg": 2, "silence": 1, "conviens": 1, "d\u00e9marche": 1, "consiste": 3, "oublier": 3, "plait": 1, "cons\u00e9quences": 1, "solution": 1, "particuli\u00e8re": 1, "donn\u00e9e": 1, "questions": 2, "pos\u00e9es": 2, "fallu": 1, "poser": 1, "notion": 1, "gouvernementale": 1, "compatibilit\u00e9": 1, "service": 1, "devoir": 3, "conclusions": 1, "pr\u00e9senter": 1, "affaiblir": 1, "Conseil": 1, "concerne": 2, "restaurer": 1, "mauvais": 1, "dimension": 1, "humaine": 2, "tombe": 1, "amoureux": 1, "bureautique": 1, "remettre": 2, "mesures": 1, "chacune": 1, "\u00e9gard": 1, "d\u00e9couvre": 1, "caract\u00e8re": 1, "restreint": 1, "constater": 1, "convaincus": 1, "diffusion": 1, "culture": 2, "parait": 1, "fondamental": 1, "limit\u00e9e": 1, "degr\u00e9s": 1, "fa\u00e7on": 1, "retrouver": 1, "respect": 2, "uniquement": 1, "m\u00eames": 1, "p\u00e9riode": 1, "faisant": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 2, "digne": 1, "nbubliez": 1, "d\u00e9ception": 1, "m\u00e9contentement": 1, "explicit\u00e9": 1, "rappeler": 1, "lumi\u00e8re": 1, "\u00e9voquer": 1, "t\u00e2che": 1, "toutes": 1, "indispensable": 1, "unanimit\u00e9": 1, "accord": 3, "lourdes": 1, "contenu": 2, "sacrifice": 1, "th\u00e9orique": 1, "id\u00e9ologique": 1, "supporter": 1, "constat": 1, "Communiste": 2, "malaise": 1, "faites": 1, "aussit\u00f4t": 1, "suicidaire": 1, "servir": 1, "laisserait": 1, "penser": 1, "proc\u00e8s": 1, "critique": 1, "quartier": 1, "tonalit\u00e9": 1, "restait": 1, "rencontrer": 1, "convergence": 1, "laiseconds": 1, "tours": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "rendu": 1, "rejeter": 1, "attentat": 1, "serais": 1, "fond\u00e9": 1, "demander": 4, "lorsque": 1, "choses": 2, "soient": 2, "contraintes": 1, "d\u00e9coulant": 1, "probables": 1, "alliances": 1, "saurions": 2, "\u00e9lecteurs": 1, "droit": 2, "tenir": 1, "pr\u00e9sent": 1, "vraiment": 1, "positive": 1, "scrutin": 1, "n\u00e9gateur": 1, "majorit\u00e9": 2, "appelons": 1, "autres": 2, "seuls": 1, "victoire": 2, "situations": 2, "termin\u00e9": 1, "parti": 1, "compromettantes": 1, "Chacun": 1, "demandons": 3, "rejoignons": 1, "Defferre": 1, "matin": 1, "troisi\u00e8me": 1, "quatri\u00e8me": 1, "minimum": 1, "incompressible": 1, "duquel": 1, "serions": 1, "anticiper": 1, "proposer": 1, "texte": 1, "moments": 1, "prudence": 1, "minimales": 1, "pr\u00e9servation": 1, "d\u00e9crivait": 1, "souverain": 1, "fixer": 1, "Commissions": 1, "appliquer": 1, "immense": 1, "\u00e9tions": 1, "cartes": 1, "blanches": 1, "\u00e9clairer": 1, "aspects": 1, "reste": 2, "Celui": 1, "hommes": 1, "limite": 1, "reddition": 1, "int\u00e9grer": 1, "r\u00e9flexions": 1, "pourtant": 1, "mesurer": 1, "viens": 1, "sOmmes": 1, "touche": 1, "simples": 1, "elles": 1, "application": 1, "obstacles": 1, "pratiques": 1, "humains": 1, "\u00e9lections": 2, "appliqu\u00e9es": 1, "difficult\u00e9s": 1, "li\u00e9es": 1, "accorde": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "candidats": 1, "\u00e9ligibles": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "sortants": 1, "\u00e9lectorale": 1, "envisag\u00e9e": 1, "Hypoth\u00e8se": 1, "r\u00e9examen": 1, "souhaite": 1, "profond\u00e9ment": 1, "Courant": 1, "mandat": 1, "tribune": 1, "remise": 1, "strict": 1, "croit": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "impossible": 1, "moderne": 1, "faisons": 1, "chemin": 1, "pourrons": 1, "caresser": 1, "signe": 1, "fruit": 1}}