{"id": "23_10_1989-Paris", "date": "23_10_1989", "year": "1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_198_10_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ASSENBLEE NATIONALE\n\n23 octobre 1989\n\nALLOCUTION PRONONCEE PAR\n\nMichel ROCARD\n\nPRENIER MINISTRE\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\nLe d\u00e9bat qui nous r\u00e9unit porte en principe sur\nl\u2019adoption de la premi\u00e8re partie de la loi de finances pour\n1990.\n\nJe dis I'en principe\u201c car j\u2019ai le sentiment que des\nconsid\u00e9rations \u00e9trang\u00e8res au budget ont pu d\u00e9terminer\ncertains votes.\n\nLoin de moi l\u2019id\u00e9e de m\u2019en offusquer, mais loin de\nmoi aussi l\u2019id\u00e9e de feindre l\u2019ignorer.\n\nD\u2019un c\u00f4t\u00e9 on voit surtout dans ce scrutin\nl\u2019occasion pour l\u2019opposition de d\u00e9montrer une union bien\nsouvent malmen\u00e9e depuis la r\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand\n\u00e0 la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\n\nDe l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 perce comme souvent la volont\u00e9 de\ncritiquer les socialistes, plus que celle de construire avec\neux ce qui raisonnablement pourrait l\u2019\u00eatre.\n\nAinsi le veulent les positions convenues de la\nplupart. Celles qui font que 286 d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s\ncontre un projet que beaucoup d\u2019entre eux savent sensiblement\nmeilleur que d\u2019autres qu\u2019ils ont approuv\u00e9s dans le pass\u00e9,\ndes d\u00e9put\u00e9s qui n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 m\u00ealer leurs voix dans une\ncoalition h\u00e9t\u00e9roclite et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qui est toujours la marque\nla plus certaine d\u2019une conjonction d\u2019arri\u00e8re-pens\u00e9es.\n\nCe budget est bon. Pierre B\u00e9r\u00e9govoy et Michel\nCharasse l\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 avec talent et conviction.\n\nIl est bon parce qu\u2019il marque le point d\u2019\u00e9quilibre\nentre diverses pr\u00e9occupations qui sont \u00e0 la fois n\u00e9cessaires\net contradictoires : <;\n\n   \n\nl/\n\n- \u00e9quilibre entre le court et le long terme ; QE\u0152MN /\n\n- \u00e9quilibre entre la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s\nsociales et l\u2019am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 des\nentreprises ; \\\n\n- - \u00e9quilibre encore entre les exigences nationales\net les besoins europ\u00e9ens ;\n\n- \u00e9quilibre toujours entre la lutte contre le\nch\u00f4mage et celle pour le pouvoir d\u2019achat ;\n\n- \u00e9quilibre enfin entre l\u2019\u00e9volution de la\ncroissance et celle du budget.\n\nAlors, tenir tous ces \u00e9quilibres \u00e0 la fois n\u2019est\ncertes pas chose simple. Et il faut ou manquer de bon sens\nou manquer de bonne foi pour pr\u00e9tendre le contraire. Si\nharmoniser toutes les n\u00e9cessit\u00e9s contradictoires \u00e9tait chose\nfacile, cela se saurait.\n\nJe sais bien que chacun pr\u00e9tend avoir d\u00e9couvert la\npierre philosophale, celle qui r\u00e8gle tous les probl\u00e8mes d\u2019un\n\n \n\n \n\ncoup et affirme transformer le d\u00e9ficit en exc\u00e9dent comme\nd\u2019autres se targuaient de transformer le plomb en or.\n\nD\u2019un c\u00f4t\u00e9 cela s\u2019appelle taxer les riches et leur\nfaire rendre gorge.\n\nDe l\u2019autre s\u2019appelle privatiser en vendant quelques\nunes de nos entreprises, de pr\u00e9f\u00e9rence les plus prosp\u00e8res.\n\nIl va de soi qu\u2019aucune de ces deux solutions\npr\u00e9tendues n'en est une, et je ne vais donc pas m\u2019y attarder\nplus longtemps.\n\nQuant \u00e0 nous, nous ne disposons pas de pierre\nphilosophale mais nous avons en revanche une philosophie,\npolitique et budg\u00e9taire, que la Loi de Finances s\u2019attache \u00e0\nmettre en oeuvre.\n\nElle est synth\u00e9tis\u00e9e par l\u2019id\u00e9e de pacte de\ncroissance. Pierre B\u00e9r\u00e9govoy l\u2019a d\u00e9taill\u00e9e mardi devant\nvous, permettez-moi d'y revenir un instant.\n\nLa croissance en 1989 permet de d\u00e9gager un surplus\nde richesse nationale d\u2019environ 180 milliards de francs dont\nune partie seulement revient \u00e0 la collectivit\u00e9 nationale.\n\n30 milliards en effet ont d\u2019abord \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s sur\nl\u2019ensemble des agents \u00e9conomiques en raison du\nrench\u00e9rissement du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res. C\u2019est le\nprix que nous avons pay\u00e9 au regain de tensions\ninflationnistes qui semblent heureusement aujourd\u2019hui en voie\nd\u2019att\u00e9nuation.\n\nPrise dans sa globalit\u00e9, la manne de 150 milliards,\nque nous devons aux efforts de tous, se redistribue entre\ntous :\n\n- une cinquantaine de milliards s\u2019est port\u00e9e sur\nl\u2019emploi et c'est ce qui a rendu possible la cr\u00e9ation de\n550.000 emplois nets en 1988 et 1989 ;\n\n- 50 autres milliards contribuent \u00e0 la pr\u00e9paration\nde l'avenir qu\u2019il s'agisse de l\u2019investissement pour les\nentreprises ou de l\u2019effort particulier en faveur de\nl\u2019enseignement et de la recherche pour le budget de l\u2019Etat ;\n\n- et ce sont encore 50 milliards qui financent\nl'am\u00e9lioration de pouvoir d\u2019achat, de 1,2 \u00e0 1,3 % en plus de\nla hausse des prix, constat\u00e9e en moyenne. (:\u00ce\u00dcV>>\n\n\u00e0\u201c.\n\n\u00d9\n\u201c(\u00c0M\u0152E/ f.\n\nVoil\u00e0 qui est clair et voil\u00e0 qui est sain. Vous\naurez not\u00e9 que j\u2019ai pris ici des chiffres d\u2019ensemble et pas\nseulement ceux qui, dans le budget, reprennent les m\u00eames\nproportions pour les finances publiques.\n\nC'est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. C\u2019est parce que le pacte de\ncroissance ne concerne pas l'Etat seulement mais s'adresse \u00e0\nla Nation dans son ensemble.\n\nS'agissant du budget proprement dit, je n\u2019entends\npas reprendre ici le d\u00e9tail de ses mesures. Vous les\nconnaissez, vous en avez d\u00e9battu, et je donne volontiers acte\nde ce que vous les avez am\u00e9lior\u00e9es par l'adoption\n\nd\u2019amendements nombreux et importants dont l\u2019effet se\nchiffrera en plusieurs milliards.\n\nM\u2019int\u00e9resse davantage, puisque aussi bien c'est\nl\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat de censure, la question de savoir quel\nprojet politique sous-tend cet exercice budg\u00e9taire.\n\nQue cela soit un projet politique de gauche\nn\u2019\u00e9chappe qu\u2019\u00e0 ceux qui ne veulent pas le voir.\n\nDepuis bient\u00f4t dix huit mois, avec peu de tapage\nmais beaucoup de constance, nous n\u2019avons pas laiss\u00e9 passer\nune semaine sans poursuivre inlassablement les objectifs que\nle Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a assign\u00e9s.\n\nLe revenu minimum d\u2019insertion, l'imp\u00f4t de\nsolidarit\u00e9 sur la fortune, le plan\u2014emploi, la r\u00e9novation de\nl'appareil de formation, sont des exemples fr\u00e9quemment cit\u00e9s.\nMais je ne voudrais pas qu\u2019on oublie la loi sur la pr\u00e9vention\ndu licenciement \u00e9conomique, la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9,\ncelle contre l'exploitation du travail clandestin, la mise en\nplace du cr\u00e9dit-formation.\n\nQu\u2019on n\u2019oublie pas non plus les mesures destin\u00e9es \u00e0\nam\u00e9liorer la vie quotidienne des ch\u00f4meurs, celles luttant\ncontre l\u2019illettrisme, celles favorisant l\u2019insertion des\npersonnes handicap\u00e9es.\n\nQu\u2019on songe \u00e9galement \u00e0 l\u2019effort consid\u00e9rable en\nfaveur du logement social, \u00e0 la r\u00e9organisation en cours de la\nr\u00e9gion parisienne. Et je pourrais ajouter bien d'autres\nchoses encore, en vrac, avec le plan d\u2019\u00e9pargne populaire, les\nabaissements de T.V.A., le souci de l\u2019endettement des\nm\u00e9nages.\n\nJ\u2019arr\u00eate ici ce qui deviendrait vite un catalogue\net je me borne \u00e0 en tirer un simple enseignement : ce n'est\npas parce que nous refusons les grandes fresques ou les\nrodomontades que notre politique serait d\u00e9nu\u00e9e de souffle o\nd\u2019ambition. \u00cb\n\n \n\n)\n\nir\nMais le souffle c\u2019est celui des coureurs de fond,\u2018\u201cma\u00eb\u00e0,/\nde ceux qui savent qu\u2019on ne va pas bien loin si l\u2019on veut y\naller trop vite.\n\nNous avons fait ou engag\u00e9 les r\u00e9formes n\u00e9cessaires\nsans que jamais l\u2019arythm\u00e9tique parlementaire nous en emp\u00eache\net nous continuerons. Toutes les r\u00e9formes ne passent pas par\nla loi. Celles qui passent par la loi ne supposent pas\ntoutes de grandes pol\u00e9miques. Mais un jour viendra o\u00f9\ndressant le bilan de notre action on la d\u00e9couvrira plus\ndurablement et plus profond\u00e9ment r\u00e9formatrice qu\u2019on ne veut\nbien le dire aujourd\u2019hui.\n\nQuant \u00e0 l\u2019ambition elle est celle d\u2019un redressement\ndurable. Il est des v\u00e9rit\u00e9s de La Palice qui sont toujours\nbonnes \u00e0 m\u00e9diter, disait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans\nsa Lettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, et il citait celles-ci\n\"L\u2019\u00e9conomique tient le social : impossible de r\u00e9partir des\nrichesses qui n\u2019existent pas. Le social tient l'\u00e9conomique :\nimpossible de cr\u00e9er des richesses, du moins durablement, sans\n\n \n\ncoh\u00e9sion interne de l\u2019entreprise, sans coh\u00e9sion interne de la\nNation\".\n\nOui, Mesdames et Messieurs, hors de l\u00e0 point de\nsalut, hors de cet \u00e9quilibre point d\u2019avenir.\n\nC\u2019est pour cette raison que le gouvernement qui\ns\u2019attache, dans un cadre contractuel et n\u00e9goci\u00e9, \u00e0\nl\u2019am\u00e9lioration du pouvoir d\u2019achat des agents publics ne peut\naccepter des demandes excessives, qui deviendraient vite\ninsupportables \u00e0 notre \u00e9conomie.\n\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy - \u00e0 l\u2019 issue d' une n\u00e9gociation\nlongue et loyale - est all\u00e9 au bout de ce qui est possible.\nLes propositions ultimes du gouvernement sont actuellement\nsoumi\u00eaes aux personnels et tous ne les rejettent pas, loin\ns\u2019 en aut.\n\nIl reste que quand ce conflit aura pris fin \u2014 tr\u00e8s\nprochainement nous l\u2019esp\u00e9rons tous - l\u2019essentiel restera \u00e0\nfaire pour mettre en oeuvre au minist\u00e8re des finances un\nrenouveau du service public, qui all\u00e8ge un mode de\nfonctionnement surann\u00e9, et engagera une modernisation des\nrelations du travail comme de son cadre.\n\nJ\u2019ai la conviction que les agents du minist\u00e8re des\nfinances aspirent \u00e0 \u00eatre reconnus comme d\u2019authentiques\nprofessionels. Le prix de cette reconnaissance ne saurait\n\u00eatre la d\u00e9sorganisation de notre \u00e9conomie ou son\naffaiblissement sous un fardeau insupportable.\n\nNous ne pouvons nous permettre de distribuer plus\nde pouvoir d\u2019achat que la croissance n'en autorise sauf \u00e0\nvoir revenir la spirale bien connue de la d\u00e9valuation\naccompagn\u00e9e du blocage des prix et des salaires et de\nl\u2019aust\u00e9rit\u00e9.\n\nJ\u2019ai parl\u00e9 d\u2019\u00e9quilibre et cet \u00e9quilibre l\u00e0 nous est\ncher, entre l'\u00e9conomique et le social.\n\nm.w Nous l\u2019 avons recherch\u00e9 et si nous doutions l\u2019 avoir\n</- \u00e4/jtrouv\u00e9 le parall\u00e8lisme des critiques nous convaincrait.\n\\Q@\u00ef39 Alors, nous direz-vous, quelle majorit\u00e9 pour cette\n\npolitique ?\n\nDans le pays, celle qui soutient avec constance\nl\u2019action du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du gouvernement.\nElle englobe la quasi totalit\u00e9 de la gauche et s\u2019\u00e9tend m\u00eame\nau\u2014del\u00e0, avec tous ceux que r\u00e9unit la bonne foi.\n\nAu Parlement cette majorit\u00e9 existe. Elle est\nsocialiste et elle est relative. Et c\u2019est parce qu\u2019elle est\nsocialiste qu\u2019elle peut se permettre de n\u2019\u00eatre que relative.\nCar nous pouvons gouverner et l\u00e9gif\u00e9rer de mani\u00e8re telle que\nnous \u00e9vitions toute agressivit\u00e9 et tout exc\u00e8s, de sorte que\ns\u2019il n\u2019y a pas une majorit\u00e9 absolue pour nous soutenir, il\nn\u2019y en a pas non plus une pour nous renverser car la\nresponsabilit\u00e9 de certains ou la lucidit\u00e9 de certains autres\nles conduisent \u00e0 refuser l\u2019aventurisme.\n\n \n\nD\u00e8s lors qu\u2019est assur\u00e9e l\u2019harmonie entre le\ngouvernement, le groupe socialiste et l\u2019opinion pour mettre\nen oeuvre les orientations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce\nn\u2019est donc que si tous les autres perdaient les uns leur sens\ndes responsabilit\u00e9, les autres leurs restes de lucidit\u00e9, que\npourrait s\u2019\u00e9lever une majorit\u00e9 absolue contre nous.\n\nEncore serait-elle contre-nature, encore serait-\nelle \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, encore serait\u2014elle seulement parlementaire.\n\nJ'ai examin\u00e9 avec soin le vote intervenu samedi\nmatin. Je n\u2019ai rien trouv\u00e9 d\u2019anormal \u00e0 la conjonction des\nvoix RPR, UDF et UDC. Ne m\u2019ont surpris ni l\u2019addition ni le\nfait qu\u2019elle soit incompl\u00e8te : il est des gens qui\ns\u2019expriment selon leurs convictions et qui, jugeant un texte\net non pas un contexte, choisissent de ne pas s\u2019y opposer.\n\nPlus singuli\u00e8re, m\u00eame si elle ne m'a pas non plus\nvraiment surpris, est l\u2019adjonction des voix communistes. Vous\npouviez influencer le texte, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le rejeter.\nVous pouviez discuter, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 refuser. Vous\npouviez m\u00ealer vos voix \u00e0 celles des socialistes, vous avez\npr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les lier \u00e0 celles du RPR. Dont acte. Je\nn\u2019\u00e9piloguerai pas sur ce triste constat dont je ne doute pas\nqu\u2019il pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes au sein de votre formation\npolitique. Mais c\u2019est vous que cela regarde. Moi je me\nbornerai \u00e0 attendre la suite.\n\nPour l\u2019heure j\u2019ai la conviction que cette nouvelle\nmotion de censure sera une nouvelle fois rejet\u00e9e et c\u2019est ma\nfoi fort bien ainsi.\n\n\u00abE\n\u2018P\n4,70\nN4\u201c,\n\n \n\n", "key_words": {"ASSENBLEE": 1, "octobre": 1, "PRONONCEE": 1, "Messieurs": 1, "d\u00e9bat": 2, "r\u00e9unit": 2, "porte": 1, "principe": 1, "premi\u00e8re": 1, "partie": 2, "finances": 3, "sentiment": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "budget": 4, "aussi": 2, "feindre": 1, "surtout": 1, "d\u00e9montrer": 1, "union": 1, "malmen\u00e9e": 1, "depuis": 1, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "perce": 1, "comme": 3, "souvent": 1, "volont\u00e9": 1, "celle": 6, "construire": 1, "raisonnablement": 1, "pourrait": 1, "veulent": 2, "positions": 1, "convenues": 1, "Celles": 2, "d\u00e9put\u00e9s": 2, "projet": 2, "beaucoup": 2, "savent": 2, "approuv\u00e9s": 1, "h\u00e9sit\u00e9": 1, "m\u00ealer": 2, "leurs": 3, "h\u00e9t\u00e9roclite": 1, "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re": 1, "toujours": 2, "certaine": 1, "conjonction": 2, "Pierre": 2, "B\u00e9r\u00e9govoy": 3, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "talent": 1, "parce": 4, "marque": 1, "point": 3, "diverses": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "contradictoires": 2, "\u00e9quilibre": 7, "entre": 7, "court": 1, "terme": 1, "QE\u0152MN": 1, "lutte": 3, "contre": 5, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "encore": 4, "exigences": 1, "besoins": 1, "europ\u00e9ens": 1, "pouvoir": 4, "enfin": 1, "tenir": 1, "\u00e9quilibres": 1, "chose": 1, "manquer": 2, "bonne": 2, "pr\u00e9tendre": 1, "toutes": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "\u00e9tait": 1, "chacun": 1, "pr\u00e9tend": 1, "avoir": 1, "d\u00e9couvert": 1, "r\u00e8gle": 1, "probl\u00e8mes": 2, "affirme": 1, "transformer": 2, "d\u00e9ficit": 1, "exc\u00e9dent": 1, "targuaient": 1, "plomb": 1, "taxer": 1, "riches": 1, "rendre": 1, "privatiser": 1, "vendant": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "disposons": 1, "avons": 4, "revanche": 1, "Finances": 1, "synth\u00e9tis\u00e9e": 1, "pacte": 2, "d\u00e9taill\u00e9e": 1, "mardi": 1, "revenir": 2, "croissance": 2, "permet": 1, "d\u00e9gager": 1, "richesse": 1, "nationale": 1, "milliards": 5, "francs": 1, "seulement": 3, "revient": 1, "collectivit\u00e9": 1, "effet": 1, "pr\u00e9lev\u00e9s": 1, "agents": 3, "\u00e9conomiques": 1, "raison": 2, "mati\u00e8res": 1, "regain": 1, "semblent": 1, "heureusement": 1, "manne": 1, "devons": 1, "efforts": 1, "redistribue": 1, "cinquantaine": 1, "port\u00e9e": 1, "rendu": 1, "possible": 1, "cr\u00e9ation": 1, "emplois": 1, "autres": 3, "contribuent": 1, "particulier": 1, "faveur": 1, "recherche": 1, "hausse": 1, "constat\u00e9e": 1, "clair": 1, "voil\u00e0": 1, "chiffres": 1, "reprennent": 1, "concerne": 1, "Nation": 1, "proprement": 1, "reprendre": 1, "d\u00e9tail": 1, "donne": 1, "volontiers": 1, "am\u00e9lior\u00e9es": 1, "nombreux": 1, "importants": 1, "plusieurs": 1, "puisque": 1, "question": 1, "savoir": 1, "politique": 3, "exercice": 1, "bient\u00f4t": 1, "laiss\u00e9": 1, "semaine": 1, "poursuivre": 1, "inlassablement": 1, "objectifs": 1, "Pr\u00e9sident": 4, "R\u00e9publique": 3, "revenu": 1, "minimum": 1, "r\u00e9novation": 1, "exemples": 1, "fr\u00e9quemment": 1, "voudrais": 1, "oublie": 1, "licenciement": 1, "travail": 2, "mesures": 1, "destin\u00e9es": 1, "quotidienne": 1, "celles": 4, "favorisant": 1, "songe": 1, "\u00e9galement": 1, "consid\u00e9rable": 1, "logement": 1, "r\u00e9organisation": 1, "cours": 1, "pourrais": 1, "ajouter": 1, "souci": 1, "deviendrait": 1, "borne": 1, "tirer": 1, "simple": 1, "enseignement": 1, "refusons": 1, "grandes": 2, "fresques": 1, "notre": 4, "serait": 1, "d\u00e9nu\u00e9e": 1, "souffle": 2, "celui": 1, "coureurs": 1, "engag\u00e9": 1, "r\u00e9formes": 2, "jamais": 1, "parlementaire": 1, "Toutes": 1, "passent": 2, "supposent": 1, "viendra": 1, "bilan": 1, "action": 1, "d\u00e9couvrira": 1, "profond\u00e9ment": 1, "r\u00e9formatrice": 1, "v\u00e9rit\u00e9s": 1, "Palice": 1, "disait": 1, "Lettre": 1, "citait": 1, "tient": 2, "social": 2, "impossible": 1, "r\u00e9partir": 1, "cr\u00e9er": 1, "moins": 1, "interne": 2, "coh\u00e9sion": 1, "Mesdames": 1, "cette": 4, "gouvernement": 2, "cadre": 1, "contractuel": 1, "publics": 1, "demandes": 1, "deviendraient": 1, "issue": 1, "loyale": 1, "propositions": 1, "ultimes": 1, "personnels": 1, "rejettent": 1, "reste": 1, "quand": 1, "conflit": 1, "restera": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 2, "minist\u00e8re": 2, "service": 1, "all\u00e8ge": 1, "engagera": 1, "modernisation": 1, "conviction": 2, "aspirent": 1, "reconnus": 1, "reconnaissance": 1, "d\u00e9sorganisation": 1, "\u00e9conomie": 1, "fardeau": 1, "pouvons": 2, "permettre": 2, "distribuer": 1, "autorise": 1, "spirale": 1, "connue": 1, "blocage": 1, "salaires": 1, "parl\u00e9": 1, "recherch\u00e9": 1, "doutions": 1, "parall\u00e8lisme": 1, "critiques": 1, "quelle": 1, "majorit\u00e9": 4, "soutient": 1, "englobe": 1, "quasi": 1, "totalit\u00e9": 1, "gauche": 1, "Parlement": 1, "gouverner": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "mani\u00e8re": 1, "telle": 1, "\u00e9vitions": 1, "toute": 1, "agressivit\u00e9": 1, "sorte": 1, "absolue": 2, "renverser": 1, "certains": 2, "lucidit\u00e9": 1, "conduisent": 1, "refuser": 1, "assur\u00e9e": 1, "groupe": 1, "socialiste": 1, "orientations": 1, "perdaient": 1, "restes": 1, "examin\u00e9": 1, "intervenu": 1, "trouv\u00e9": 1, "surpris": 1, "incompl\u00e8te": 1, "selon": 1, "convictions": 1, "jugeant": 1, "choisissent": 1, "influencer": 1, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9": 2, "pouviez": 1, "triste": 1, "constat": 1, "doute": 1, "s\u00e9rieux": 1, "votre": 1, "attendre": 1, "censure": 1, "nouvelle": 1, "rejet\u00e9e": 1}}