{"id": "11_12_1987-Toulouse", "date": "11_12_1987", "year": "1987", "lieu": "Toulouse", "longitude": 1.4383100000000002, "latitude": 43.60790065616799, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_19_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "25\n\nLES ENJEUX INTERNATIONAUX\nDE\nL'ELECTION PR\u00c9SIDENTIELLE\n\n \n\nUniversit\u00e9 des Sciences Sociales\nde Toulouse\n11 d\u00e9cembre 1987\n\nUne Id\u00e9e commun\u00e9ment r\u00e9pandue veut que les Fran\u00e7ais ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la\npolitique \u00e9trang\u00e8re, et qu'il ne faut donc pas trop en parler quand on sollicite leurs\nsuffrages. C'\u00e9tait vrai, Il y a dix ou vingt ans encore. Je ne suis pas s\u00fbr qu'on puisse dire\nla m\u00eame chose aujourd'hui. J'ai le sentiment que l'id\u00e9e d'une solidarit\u00e9 internationale\ncommence \u00e0 entrer dans les esprits. Chacun comprend ou devine confus\u00e9ment que notre\nniveau de vie, nos perspectives d'emploi, nos capacit\u00e9s de production et de recherche,\nnotre culture m\u00eame d\u00e9pendront de plus en plus \u00e0 l'avenir des relations que la France\nentretiendra avec ses voisins d'abord, mais aussi avec le reste du monde. Je crois, en\ntout cas, qu'un des premiers devoirs des candidats \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\nsera de mettre l'accent sur cette solidarit\u00e9, et c'est ce que je compte faire pour ma part.\n\n_ Quels sont les enjeux Internationaux de la campagne ? A cette question que vous .me\nposez ce soir, je serais tent\u00e9 de r\u00e9pondre qu'll n'y en a qu'un : I'Europe. Ou du moins que\nl'enjeu europ\u00e9en commande pour nous tous les autres, qu'il s'agisse des rapports Est-\nOuest et du maintien de la paix, ou du dialogue Nord-Sud et de la lutte contre le sous-\nd\u00e9veloppement.\n\nLa n\u00e9cessit\u00e9 d'une unification \u00e9conomique et politique de I'Europe est \u00e9vidente. Et\nl'on pourrait seulement s'\u00e9tonner - vous, les jeunes vous pourriez vous \u00e9tonner - qu'elle\nne se soit pas Impos\u00e9e plus t\u00f4t. N'est-Il pas curieux, \u00e0 vral dire, que 320 millions\nd'Europ\u00e9ens continuent \u00e0 d\u00e9pendre de 240 millions d'Am\u00e9rlcalns qui les d\u00e9fendent contre\n280 millions de Sovi\u00e9tiques ? N'est-Il pas singulier que cette terre charg\u00e9e d'histoire,\np\u00e9tr'le de culture, technologiquement surdou\u00e9e se trouve en situation subordonn\u00e9e; que la\npremi\u00e8re puissance mondiale soit \u00e9parpill\u00e9e en plusieurs puissances petites ou\nmoyennes? il y a l\u00e0 une absurdit\u00e9 historique \u00e0 laquelle Il est temps de mettre un terme et\nce sera, mes amis, n'en doutez pas, la grande t\u00e2che de votre g\u00e9n\u00e9ration que de b\u00e2tir cette\nEurope.\n\nNe soyons pas Injustes. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 par vos p\u00e8res. Les efforts\naccomplis depuis une quarantaine d'ann\u00e9es ont permis d'agr\u00e9ger peu \u00e0 peu les uns aux\nautres un nombre croissant d'Etats, de mettre sur pied des institutions, de fixer des\nr\u00e8gles, des proc\u00e9dures d'o\u00f9 devrait normalement sortir, en 1992, le march\u00e9 unique. D'une\ncertaine mani\u00e8re, on peut dire que i\u2018Europe \u00e9conomique est faite. Et pourtant, nous avons\nl\u2018lmpresslon qu'\u00e0 l'approche du but, elle pi\u00e9tine.\n\nLe tout r\u00e9cent sommet de Copenhague en a \u00e9t\u00e9 l'illustration.\n\nAlors, pourquoi ce blocage, ou au moins cette stagnation de la dynamique\neurop\u00e9enne 7\n\nElle est d\u00fbe pour une part, c'est \u00e9vident, \u00e0 l'inertie des gouvernements trop timides\net prisonniers d'\u00e9go\u00efsmes nationaux. A cet \u00e9gard l'exemple donn\u00e9 par la France depuis\nmars 1986 n'est pas tr\u00e8s exaltant. La gauche, apr\u00e8s 1981 et sous l'Insplratlon de Fran\u00e7ois\nMltterand, s'\u00e9tait efforc\u00e9e de donner un \u00e9lan nouveau \u00e0 la construction europ\u00e9enne. Il faut\nbien avouer que cet \u00e9lan est retomb\u00e9 : nos dirigeants travaillent au coup pour coup sans\nprojet v\u00e9ritable. Obnubll\u00e9s par l'imm\u00e9diat, Ils semblent Incapables d'avoir l'audace de\nl'avenir.\n\nMais la ralson- principale du freinage est ailleurs : l'unification \u00e9conomique a atteint\nmaintenant un stade o\u00f9 Il devient Impossible de faire de nouveaux progres si l'on ne se\nd\u00e9cide pas \u00e0 poser franchement les probl\u00e8mes en termes politiques. Cela ne veut pas dire,\nbien s\u00fbr, qu'll faille en revenir aux d\u00e9bats st\u00e9riles qui ont paralys\u00e9 I'Europe \u00e0 ses d\u00e9buts\ndans les ann\u00e9es 50 : entre les partisans d'une \"f\u00e9d\u00e9ration\" ou d'une \"conf\u00e9d\u00e9ration\", de\nI'Europe \"supra-nationale\" ou de l'Europe des \"patrles\". Cette relance devrait rechercher\n\n \n\n26\n\ndes voles originales, plus pragmatiques qu'lnstltutlonnelles. Je crois qu'il appartient a la\nFrance d'en prendre l\u2018initiative en agissant \u00e0 la fois dans plusieurs directions.\n\na) D'abord, nous devons marquer tr\u00e8s clairement par notre propre d\u00e9marche politique\nnotre conviction qu'aucun probl\u00e8me important ne peut plus \u00eatre r\u00e9solu dans un cadre\nnational. Nous devons le dire chaque fois que l'occasion nous en est donn\u00e9e et ne n\u00e9gliger\naucun effort pour amener nos partenaires aujourd'hui r\u00e9ticents \u00e0 partager ce point de vue.\nLa volont\u00e9 de la France de r\u00e9aliser i'Europe politique ne doit plus, demain, faire de doute\npour personne.\n\nb) Ensuite, nous nedevons pas avoir peur de nous appuyer sur les opinions\npubliques qui sont, dans ce domaine, nettement en avance sur les gouvernements. Je suis\npersuad\u00e9, pour ma part, que rien ne pourra se faire de rapidement prometteur, aussi\nlongtemps que les Europ\u00e9ens eux-m\u00eames, et non seulement leurs dirigeants, n'auront pas\nmanifest\u00e9 tous ensemble et de mani\u00e8re spectaculaire qu'ils sont\u2019pr\u00e8ts \u00e8 accepter les\nsacrifices n\u00e9cessaires a l'unit\u00e9.\n\nc) Enfin, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du couple franco-allemand qui doit \u00e9videmment rester l'\u00e9l\u00e9ment\nmoteur de I'Europe, je crois indispensable de lancer d'autres dynamiques bilat\u00e9rales du\nm\u00eame type, et de constituer ainsi peu a peu une Europe en r\u00e9seau o\u00f9 chacun des pays\nmembres pourra trouver sa place et apporter sa contribution originale. A cet \u00e9gard, la\nFrance me parait la mieux plac\u00e9e pour faire la liaison avec les pays du sud, et en\nparticulier les deux nouveaux Etats membres, I'Espagne et le Portugal, et le reste de la\nCommunaut\u00e9.\n\nQuant \u00e0 une pr\u00e9sidence europ\u00e9enne pourquoi pas ? Mais elle ne peut \u00eatre qu'un\naboutissement et non pas un point de d\u00e9part.\n\nL'objectif \u00e9tant de doter i'Europe d'une v\u00e9ritable puissance publique, un probl\u00e8me\nd\u00e9licat se\u201c pose que je n'entends pas esquiver : c'est celui de la d\u00e9fense. L'accord qui\nvient d'\u00eatre conclu entre M. Fleagan et M. Gorbatchev en modifie \u00e9videmment les donn\u00e9es.\n\nCompte-tenu de ce premier pas tr\u00e8s important dans la vole du d\u00e9sarmement,\ncomment envisager une d\u00e9fense europ\u00e9enne qui : \u2018\n\n1) soit conclilable avec le maintien de notre force nationale de dissuasion 7\n2) apporte aux Allemands les garanties de s\u00e9curit\u00e9 dont lis ont besoin.\n\nLe probl\u00e8me n'est pas simple. Nous ne pouvons faire b\u00e9n\u00e9ficier les Allemands de\nnotre garantie nucl\u00e9aire : lis n'en veulent pas, ce serait Interpr\u00e9t\u00e9 comme un signe\nd'lmp\u00e9rlallsme, et d'ailleurs, la dissuasion n'est cr\u00e9dible que sl elle s'applique au seul\nterritoire national.\n\nli faut donc, d'abord, que nous manifestions sans \u00e9quivoque notre solidarit\u00e9 avec la\nR\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale en cas d'agression venue de l'Est ; ensuite que nous examlnlons avec\nles Allemands les dispositions a prendre pour que, dans ce cas de figure, leur territoire ne\ndevienne pas le premier th\u00e9\u00e2tre du combat. Autrement dit que notre ligne de d\u00e9fense soit\nrepouss\u00e9e \u00e8 l'Est. Cela suppose une r\u00e9flexion commune et des engagements clairs\nconcernant l'emploi des armes dites tactiques ou \"prestrat\u00e9glques\", ainsi qu'une\ncoop\u00e9ration accrue dans le domaine conventionnel. Le temps me manque \u00e9videmment pour\ntraiter ce probl\u00e8me plus en d\u00e9tail. Je voulais seulement marquer dans quel esprit, a mon\nsens, nous devons l'aborder et la , n\u00e9cessit\u00e9 d'avancer prudemment sur un sujet\nparticuli\u00e8rement d\u00e9licat.\n\nLa dynamique politique serait ainsi relanc\u00e9e avec son corollaire indispensable,\nl'organisation d'une d\u00e9fense commune. li faudra de m\u00eame, bien \u00e9videmment poursuivre et\nmener \u00e0 bonne fln l'unification \u00e9conomique. 1992 \u2018vlendra vite et l'application de ce qui\n\ns'appelle \"l'Acte unique\" exigera toute une s\u00e9rie de mesures complexes et dlfflclles,\u2018\n\nnotamment en mati\u00e8re sociale et fiscale, pour harmoniser les l\u00e9gislations et permettre la\nconstitution d'entreprises europ\u00e9ennes puissantes, capables de s'installer sur le march\u00e9\nmondial. Ne nous faisons pas d'illusions : les r\u00e9sistances seront nombreuses et Il sera\nIndispensable, pour r\u00e9ussir, de donner plus de place \u00e8 la d\u00e9cision majoritaire dans la\ncommunaut\u00e9. C'est dire que l\u00e0 aussi, l\u00e0 surtout, la volont\u00e9 politique sera d\u00e9terminante.\n\nUn mot, maintenant, sur la politique financi\u00e8re et mon\u00e9taire.\n\nLa r\u00e9cente tornade boursi\u00e8re a mls en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 de rem\u00e9dier a un\nd\u00e9sordre mon\u00e9taire international que le monde ne pourra plus supporter longtemps, sans\nrisques graves pour toutes nos \u00e9conomies. On n'a pas beaucoup entendu la voix de\n\n\u20190\u2018\n\n \n\n27\n\ni'Europe dans cette crise. Les quelques mesures que la France et l'Allemagne ont prises\nd'un commun accord pour calmer le jeu vont dans le bon sens. Mais elles sont tr\u00e8s\nmodestes et on ne peut les consid\u00e9rer que comme des palliatifs provisoires. Je souhaite\nque dans ce domaine aussi, la France reprenne l'initiative. L'Europe peut jouer un r\u00f4le\nd\u00e9cisif dans l'\u00e9laboration d'un meilleur syst\u00e8me mon\u00e9taire International, notamment - et je\nme llmlteral a cela pour ce soir - en imposant I'ECU comme un instrument d'\u00e9change\nInternational. Mais cela suppose que I'ECU devienne, d'abord, une v\u00e9ritable monnaie\neurop\u00e9enne. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'Allemagne a bloqu\u00e9 le processus. Je crois savoir que la\nposition de nos amis allemands est en train d'\u00e9voluer sur ce point. Nous devrons nous\nemployer \u00e8 favoriser cette \u00e9volution.\n\nAvant de passer \u00e0 un autre sujet, je voudrais mentionner encore deux points qui me\nparaissent de nature \u00e0 int\u00e9resser particuli\u00e8rement les jeunes :\n\n- Il saglt d'abord du projet Eur\u00eaka. C'est une initiative fran\u00e7aise et elle a le m\u00e9rite de\nrenouveler les m\u00e9thodes un peu rebattues de coop\u00e9ration au sein de la Communaut\u00e9. La\nformule est \u00e0 la fois souple et efficace ; elle permet d'associer Industriels et\nscientifiques, capitaux publics et priv\u00e9s. Il faudra favoriser la constitution de grandes\nentreprises europ\u00e9ennes de pointe sur ce mod\u00e8le.\n\n- N'oublions pas d'autre part, la dimension culturelle de i'Europe, qui est a la base de\nson identit\u00e9. La, je vois deux pistes principales \u00e0 suivre: donner \u00e0 notre enseignement\nsup\u00e9rieur un caract\u00e8re europ\u00e9en, notamment en lncltant tout \u00e9tudiant \u00e0 passer un an dans\nune universit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re ; mettre \u00e0 profit les perspectives nouvelles ouvertes par les\nsatellites pour cr\u00e9er une chaine de t\u00e9l\u00e9vision europ\u00e9enne.\n\nVoil\u00e0 pour I'Europe ou plut\u00f4t, voil\u00e0 pour les probl\u00e8mes pos\u00e9s par l'unification\neurop\u00e9enne. Mais i'Europe Unie, je i'al dit en commen\u00e7ant, ne profitera pas seulement aux\nEurop\u00e9ens. Elle leur permettra de jouer, ensemble, un r\u00f4le de premier plan sur la sc\u00e8ne\nmondiale, aussi bien dans le domaine \u00e9conomique que dans le domaine commercial - je\npense aux n\u00e9gociations au sein du GATT - ou dans le domaine financier : une Europe unie\npourrait et devrait contribuer, en relation avec les Etats-Unis, a \u00e9quilibrer la place\ngrandissante du Japon qui sera encore longtemps le premier cr\u00e9ancier mondial sans un\npilier europ\u00e9en puissant et lmaglnatif. Les Etats-Unis auront, eux aussi, du mal a\ncontrarier la pression des Japonais et ll en r\u00e9sultera une d\u00e9sorganisation nuisible pour\ntous.\n\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 des rapports Est-Ouest \u00e0 propos de l'accord Fleagan-Gorbatchev sur\nle d\u00e9sarmement. J'ai \u00e9voqu\u00e9 aUSsl, \u00e0 l'lnstant, la contribution que i'Europe pourrait\napporter \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage des relations \u00e9conomiques et commerciales entre les grands\n\u00bbpays*d\u00e9velopp\u00e9s. Une observation de caract\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9ral me permettra de passer \u00e0\nl'autre sujet qui me tient a coeur : celui du dialogue Nord-Sud.\n\nNous assistons Incontestablement en ce moment \u00e0 un recul de l'influence am\u00e9ricaine\ndans le monde. La fin du r\u00e8gne de M. Fleagan risque de ne pas \u00eatre tr\u00e8s brillant et le\nleadership des Etats-Unis est s\u00e9rieusement \u00e9branl\u00e9, m\u00eame si les Am\u00e9ricains eux-m\u00e9m\u00e9s\nne s'en rendent pas encore tr\u00e8s bien compte. En face, \u00e0 l'Est, nous assistons \u00e8 une\nentreprise de s\u00e9duction men\u00e9e de main de ma\u00eetre. Je ne suis pas de ceux qui font par\nprincipe la fine bouche sur toute r\u00e9forme annonc\u00e9e dans un pays socialiste. Trop de\nsignes convergent, a commencer par les r\u00e9sistances qu'il rencontre, et prouvent que M.\nGorbatchev a la volont\u00e9 de changer certains aspects du syst\u00e8me sovi\u00e9tique. Mais comme\nIl n'est visiblement pas pr\u00eat \u00e0 abandonner nl le parti unique, nl la propri\u00e9t\u00e9 collective des\nmoyens de production et d'\u00e9change, on ne peut pas non plus penser qu'll veuille remettre\nle syst\u00e8me lui-m\u00eame en cause. Gorbatchev est un vrai l\u00e9nlnlste, mais c'est un I\u00e9nlnlste\nvivant en 1987. D\u00e8s lors, la question que nous, Europ\u00e9ens, devons-nous poser, est plut\u00f4t\nde savoir quelles cons\u00e9quences la fameuse\"perestra\u00efka\" aura sur la politique \u00e9trang\u00e8re\ndel'Unlon Sovi\u00e9tique, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur son caract\u00e8re expansionlste. Certains\npensent que l'expansion se poursuivra sur des'formes plus adroites, moins visibles.\nD'autres soutiennent qu'au moins pendant quelque temps, Gorbatchev sera trop occup\u00e9\npar les r\u00e9formes Int\u00e9rieures pour tenter de nouvelles avanc\u00e9es au dehors. Je ne suis pas\nMme Soleil et je ne me crois pas en mesure de trancher ce d\u00e9bat. On verra bien. Ce qui me\nparait s\u00fbr en tout cas, c'est que le r\u00e9\u00e9quilibrage auquel nous avons commenc\u00e9 d'assister\nest plut\u00f4t de nature \u00e0 accro\u00eetre la marge de manoeuvre de i'Europe - i\u2018Europe \u00e8 condition\nqu'elle soit unie, bien s\u00fbr - dans un domaine capital pour l'avenir du monde : celui de l'aide\naux pays en vole de d\u00e9veloppement.\n\nPourquoi devons-nous aider ces pays ? Pas seulement pour des raisons morales ou\nhumanitaires. il faut avant tout comprendre que les vrais dangers pour l'avenir de la\nplan\u00e8te viennent aujourd'hui d'un Tiers-Monde faible, divis\u00e9, impuissant. Nous sommes 5\nmilliards d'hommes et d'enfants. Il est impensable que les quatre cinqui\u00e8me de ces\ncitoyens du monde acceptent durablement de v\u00e9g\u00e9ter dans leur pauvret\u00e9 pendant que le\n\n \n\n28\n\ndernier milliard prot\u00e8ge son aisance. Aider le Tiers-Monde, c'est donc aussi comme l'a\ntr\u00e8s bien dit Fran\u00e7ois Mltterand, nous aider nous-m\u00eames. Au del\u00e0 du devoir de solidarit\u00e9\nplan\u00e9taire, cela rel\u00e8ve pour nous, de la lutte contre le ch\u00f4mage et de l'assurance vle.\nL'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9sidentielle doit \u00e8tre l'occasion de la rappeler, de le dire \u00e0 haute et forte\nvoix, et je plaindrals tout candidat qui ne placeral pas cette aide parmi les articles\nessentiels de son programme.\n\nAlors, comment faire 7 D'abord, bien s\u00fbr, consacrer \u00e0 l'aide publique une part\nsuffisante de notre produit Int\u00e9rieur brut. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 la\ndoubler en la faisant passer de 0,36 % en 1980 \u00e0 0,70 % en 1988. La nouvelle majorit\u00e9 a\nrepris cet objectif, mais sans fixer de d\u00e9lai, et dans la pratique l'effort s'est ralenti assez\nsensiblement. Il faudra donc le reprendre.\n\nMais l'aide publique, pour r\u00e9pondre ne serait-ce que partiellement aux besoins des\npays pauvres, ne saurait rester le fait de pays Isol\u00e9s. C'est ici que nous retrouvons\ni'Europe. Les Etats-Unls ne sont pas pr\u00eats \u00e0 mener une politique mondiale du\nd\u00e9veloppement, et leur situation actuelle les en d\u00e9courageralt plut\u00f4t. Les Japonais s'en\nsoucient peu. Les Sovi\u00e9tiques en ont une vision trop politique. Seule I'Europe dispose\naujourd'hui du poids n\u00e9cessaire. Seule - et les pays concern\u00e9s le savent - elle peut\napporter au Tiers-Monde une aide \u00e0 la fois d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e dans son principe et efficace\ndans ses modalit\u00e9s.\n\nC'est l\u00e0, vous le savez sans doute, un sujet qui me passionne et sur lequel je\npourrais parler tr\u00e8s longuement. Nous aurons peut\u2014\u00eatre l'occasion d'y revenir tout \u00e0\nl'heure. Pour I'lnstant je me contenterai d'indiquer, de fa\u00e7on quasi t\u00e9l\u00e9graphique, quelques\norientations.\n\n1) Il convient d'abord de situer l'aide publique au d\u00e9veloppement dans un contexte\nplus g\u00e9n\u00e9ral : r\u00e8glement de la dette des pays du Tiers-Monde qui, pour certains d'entre\neux \"est devenue \u00e9crasante, organisation des march\u00e9s pour stabiliser le prix des mati\u00e8res\npremi\u00e8res, traitement pr\u00e9f\u00e9rentiels des taux d'lnt\u00e9r\u00e9t : autant de probl\u00e8mes lourds qui\nsont certainement plus d\u00e9cisifs dans la lutte contre le sous-d\u00e9veloppement qu'une aide\npublique dont le volume restera toujours forc\u00e9ment limit\u00e9.\n\n2) li faut ensuite r\u00e9fl\u00e9chir au mod\u00e8le de d\u00e9veloppement que nous voulons favoriser.\nL'\u00e9chec de la propri\u00e9t\u00e9 collective g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des moyens de production a rendu caduc le\nmod\u00e8le sovi\u00e9tique. Le mod\u00e8le capitaliste ne peut conduire qu'\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 in\u00e9gale et\nreposant sur la Iol du plus fort. On ne peut pas non plus s'en remettre \u00e0 un Etat providence\ncomme agent central du d\u00e9veloppement. La chance de I'Europe, \u00e0 mon avis, est de pouvoir\nproposer aux pays du sud une autre approche conforme \u00e0 ses deux valeurs essentielles :\nla libert\u00e9, car sans elle il n'y-a pas de d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable et stable ; la\nd\u00e9mocratie, car la preuve est faite aujourd'hui qu'elle constitue le meilleur outil du\nd\u00e9veloppement et que les pays sortis des dictatures sont ceux dont l'activit\u00e9 \u00e9conomique\nest la plus vivace. Je n'ignore pas les probl\u00e8mes d\u00e9licats que peut encore poser, dans de\nnombreux pays pauvres, cette exigence d\u00e9mocratique. Sans en faire la condition slne qua\nnon de son aide, je crois n\u00e9anmoins indispensable que i'Europe, en mettant l'accent sur le\npoint, contribue \u00e0 ouvrir largement le d\u00e9bat sur un sujet qui est d\u00e9cisif pour l'avenir des\npays pauvres eux-m\u00eames.\n\n3) Enfin nous devons nous interroger sur la nature de l'aide. Faut-il construire des\nh\u00f4pitaux ou former des m\u00e9decins de brousse 7 Former en priorit\u00e9 des juristes et des\nadministrateurs ou des agronomes et des v\u00e9t\u00e9rinaires 7 Centrer l'aide sur la vllie comme\nnous le faisons ou plut\u00f4t sur la campagne 7 Tout cela, et bien d'autres questions du m\u00eame\nordre devra \u00eatre discut\u00e9 avec les Etats concern\u00e9s et faire l'objet d'engagements \u00e0 long\nterme. Je suis personnellement convaincu qu'une r\u00e9orientation profonde de notre aide la\nrendrait beaucoup plus efficace. Et j'ajouterai qu'll y a l\u00e0 pour notre jeunesse, une\nint\u00e9ressante et passionnante aventure \u00e0 suivre.\n\nil faut donc entra\u00eener I'Europe dans cette voie nouvelle, qui n'a encore \u00e9t\u00e9\nqu'entr'ouverte par les accords de Lom\u00e9 et faire carr\u00e9ment de l'aide au Tiers-Monde un\np\u00f4le de d\u00e9veloppement des activit\u00e9s communautaires au m\u00eame titre que celui des\ntechnologies avec Eur\u00eaka. La France est \u00e0 tous \u00e9gards le pays le mieux qualifi\u00e9 pour jouer\nce r\u00f4le moteur : parce qu'elle est un pays latin ouvert sur le Sud, parce qu'elle a une\nvieille tradition m\u00e9diterran\u00e9enne des liens anciens avec l'Afrique, elle peut avec le\nconcours des autres pays du Sud de la Communaut\u00e9, I'Espagne et le Portugal, \u00e9tre\nl'lnitlatrlce et l'animatrice d'une politique d'ordre multilat\u00e9rale aussi bien en Afrique que\ndans les Am\u00e9riques Latines qui attendent aujourd'hui beaucoup de i'Europe.\n\nJ'ai parl\u00e9 tr\u00e8s longuement et cependant je suis tr\u00e8s loin d'avoir \u00e9t\u00e9 complet.\nJ'esp\u00e8re au moins vous avoir fourni quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 votre question. Oui,\nles enjeux internationaux de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont importants. Oui, Il est\nindispensable que les candidats essaient de mobiliser l'opinion sur ces sujets qui peuvent\n\n \n\n29\n\nparaltre complexes, lointains, alors qu'ils nous touchent, j'ai essay\u00e9 de le montrer, au\nplus pr\u00e8s. Oui, le candidat de la gauche socialiste devra montrer une particuli\u00e8re attention\na ces probl\u00e8mes. Car la gauche, ce n'est pas seulement la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie. C'est\naussi et surtout, dans le monde dur o\u00f9 nous vivons, l'exigence de solidarit\u00e9. Ce qui est\nvrai au niveau national, doit l'\u00e8tre au niveau international. Nous, socialistes, en tout cas,\nnous devons rappeler partout et en chaque occasion, inlassablement, notre refus d'un\nlib\u00e9ralisme sauvage qui multiplie les exclusions, notre refus de l'\u00e9go\u00efsme tranquille et du\n\"chacun pour sol\", notre conviction que le sort de chacun est d\u00e9sormais Il\u00e9 \u00e0 celui de tous\net que les habitants de cette plan\u00e8te ne peuvent esp\u00e9rer se trouver qu'ensemble.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"ENJEUX": 1, "Sciences": 1, "d\u00e9cembre": 1, "commun\u00e9ment": 1, "r\u00e9pandue": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "parler": 2, "quand": 1, "sollicite": 1, "vingt": 1, "puisse": 1, "chose": 1, "sentiment": 1, "solidarit\u00e9": 2, "entrer": 1, "Chacun": 1, "comprend": 1, "devine": 1, "confus\u00e9ment": 1, "perspectives": 2, "capacit\u00e9s": 1, "production": 3, "culture": 1, "d\u00e9pendront": 1, "relations": 2, "voisins": 1, "aussi": 4, "reste": 2, "premiers": 1, "devoirs": 1, "candidats": 2, "prochaine": 1, "\u00e9lection": 1, "mettre": 4, "cette": 10, "compte": 1, "faire": 10, "Quels": 1, "enjeux": 2, "Internationaux": 1, "campagne": 2, "question": 2, "serais": 1, "tent\u00e9": 1, "r\u00e9pondre": 2, "moins": 5, "europ\u00e9en": 2, "commande": 1, "rapports": 2, "maintien": 2, "dialogue": 2, "lutte": 3, "contre": 3, "n\u00e9cessit\u00e9": 3, "unification": 1, "\u00e9conomique": 5, "politique": 8, "pourrait": 1, "seulement": 6, "jeunes": 2, "pourriez": 1, "\u00e9tonner": 1, "Impos\u00e9e": 1, "continuent": 1, "d\u00e9pendre": 1, "millions": 2, "d\u00e9fendent": 1, "Sovi\u00e9tiques": 2, "singulier": 1, "terre": 1, "charg\u00e9e": 1, "technologiquement": 1, "surdou\u00e9e": 1, "trouve": 1, "situation": 2, "puissance": 2, "mondiale": 2, "\u00e9parpill\u00e9e": 1, "plusieurs": 2, "puissances": 1, "petites": 1, "absurdit\u00e9": 1, "historique": 1, "laquelle": 1, "temps": 2, "terme": 1, "doutez": 1, "grande": 1, "t\u00e2che": 1, "votre": 2, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "b\u00e2tir": 1, "soyons": 1, "Beaucoup": 1, "depuis": 1, "quarantaine": 1, "permis": 1, "nombre": 1, "croissant": 1, "fixer": 2, "proc\u00e9dures": 1, "devrait": 3, "normalement": 1, "march\u00e9": 1, "r\u00e9cent": 1, "sommet": 1, "Copenhague": 1, "pourquoi": 2, "stagnation": 1, "gouvernements": 1, "prisonniers": 1, "\u00e9gard": 1, "donn\u00e9": 1, "France": 5, "apr\u00e8s": 1, "efforc\u00e9e": 1, "donner": 3, "nouveau": 1, "construction": 1, "avouer": 1, "retomb\u00e9": 1, "dirigeants": 1, "travaillent": 1, "Obnubll\u00e9s": 1, "semblent": 1, "Incapables": 1, "principale": 1, "freinage": 1, "ailleurs": 1, "stade": 1, "devient": 1, "Impossible": 1, "nouveaux": 2, "progres": 1, "poser": 1, "franchement": 1, "probl\u00e8mes": 4, "termes": 1, "faille": 1, "revenir": 2, "d\u00e9bats": 1, "st\u00e9riles": 1, "paralys\u00e9": 1, "ann\u00e9es": 1, "entre": 3, "partisans": 1, "Cette": 1, "relance": 1, "voles": 1, "pragmatiques": 1, "crois": 5, "appartient": 1, "prendre": 2, "agissant": 1, "devons": 5, "marquer": 2, "clairement": 1, "notre": 11, "propre": 1, "d\u00e9marche": 1, "conviction": 2, "probl\u00e8me": 3, "important": 2, "r\u00e9solu": 1, "chaque": 2, "donn\u00e9e": 1, "effort": 1, "amener": 1, "partenaires": 1, "r\u00e9ticents": 1, "partager": 1, "point": 2, "volont\u00e9": 3, "r\u00e9aliser": 1, "nedevons": 1, "avoir": 2, "appuyer": 1, "nettement": 1, "avance": 1, "pourra": 3, "rapidement": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "leurs": 1, "ensemble": 1, "mani\u00e8re": 1, "spectaculaire": 1, "accepter": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "couple": 1, "\u00e9videmment": 4, "rester": 2, "indispensable": 2, "lancer": 1, "dynamiques": 1, "bilat\u00e9rales": 1, "constituer": 1, "ainsi": 3, "Europe": 2, "r\u00e9seau": 1, "chacun": 2, "trouver": 2, "place": 2, "apporter": 1, "contribution": 2, "parait": 1, "mieux": 2, "plac\u00e9e": 1, "liaison": 1, "Etats": 2, "pr\u00e9sidence": 1, "europ\u00e9enne": 2, "\u00e9tant": 1, "doter": 1, "v\u00e9ritable": 2, "esquiver": 1, "celui": 5, "conclu": 1, "Fleagan": 2, "Gorbatchev": 3, "modifie": 1, "premier": 4, "envisager": 1, "d\u00e9fense": 3, "conclilable": 1, "force": 1, "nationale": 1, "dissuasion": 2, "apporte": 1, "Allemands": 3, "garanties": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "pouvons": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "garantie": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "veulent": 1, "serait": 2, "Interpr\u00e9t\u00e9": 1, "comme": 4, "cr\u00e9dible": 1, "manifestions": 1, "\u00e9quivoque": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "venue": 1, "ensuite": 2, "examlnlons": 1, "dispositions": 1, "territoire": 1, "th\u00e9\u00e2tre": 1, "Autrement": 1, "ligne": 1, "suppose": 2, "r\u00e9flexion": 1, "commune": 1, "engagements": 1, "armes": 1, "dites": 1, "tactiques": 1, "accrue": 1, "domaine": 6, "manque": 1, "voulais": 1, "prudemment": 1, "dynamique": 1, "relanc\u00e9e": 1, "corollaire": 1, "faudra": 3, "poursuivre": 1, "bonne": 1, "exigera": 1, "toute": 2, "s\u00e9rie": 1, "mesures": 2, "complexes": 1, "mati\u00e8re": 1, "sociale": 1, "harmoniser": 1, "l\u00e9gislations": 1, "permettre": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "capables": 1, "faisons": 2, "r\u00e9sistances": 2, "seront": 1, "nombreuses": 1, "d\u00e9cision": 1, "majoritaire": 1, "financi\u00e8re": 1, "r\u00e9cente": 1, "tornade": 1, "boursi\u00e8re": 1, "\u00e9vidence": 1, "rem\u00e9dier": 1, "mon\u00e9taire": 2, "international": 1, "monde": 4, "supporter": 1, "graves": 1, "toutes": 1, "beaucoup": 3, "entendu": 1, "quelques": 2, "commun": 1, "accord": 1, "calmer": 1, "elles": 1, "consid\u00e9rer": 1, "palliatifs": 1, "reprenne": 1, "jouer": 1, "meilleur": 2, "syst\u00e8me": 3, "notamment": 2, "llmlteral": 1, "imposant": 1, "instrument": 1, "bloqu\u00e9": 1, "savoir": 2, "allemands": 1, "train": 1, "devrons": 1, "favoriser": 2, "passer": 4, "autre": 2, "voudrais": 1, "mentionner": 1, "encore": 5, "points": 1, "nature": 3, "int\u00e9resser": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "saglt": 1, "projet": 1, "initiative": 1, "fran\u00e7aise": 1, "m\u00e9rite": 1, "m\u00e9thodes": 1, "rebattues": 1, "coop\u00e9ration": 1, "souple": 1, "efficace": 1, "permet": 1, "Industriels": 1, "capitaux": 1, "publics": 1, "constitution": 1, "pointe": 1, "dimension": 1, "culturelle": 1, "pistes": 1, "principales": 1, "caract\u00e8re": 3, "lncltant": 1, "\u00e9tudiant": 1, "universit\u00e9": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "profit": 1, "nouvelles": 2, "ouvertes": 1, "cr\u00e9er": 1, "chaine": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "voil\u00e0": 1, "pos\u00e9s": 1, "profitera": 1, "permettra": 2, "commercial": 1, "n\u00e9gociations": 1, "financier": 1, "relation": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "Japon": 1, "longtemps": 1, "cr\u00e9ancier": 1, "mondial": 1, "puissant": 1, "pression": 1, "Japonais": 2, "r\u00e9sultera": 1, "d\u00e9sorganisation": 1, "nuisible": 1, "parl\u00e9": 2, "propos": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 2, "\u00e9conomiques": 1, "commerciales": 1, "observation": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "sujet": 3, "tient": 1, "coeur": 1, "assistons": 2, "Incontestablement": 1, "moment": 1, "recul": 1, "r\u00e8gne": 1, "risque": 1, "brillant": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "Am\u00e9ricains": 1, "rendent": 1, "s\u00e9duction": 1, "men\u00e9e": 1, "bouche": 1, "r\u00e9forme": 1, "annonc\u00e9e": 1, "commencer": 1, "prouvent": 1, "changer": 1, "certains": 2, "aspects": 1, "visiblement": 1, "abandonner": 1, "parti": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 2, "collective": 2, "penser": 1, "veuille": 1, "quelles": 1, "cons\u00e9quences": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "poursuivra": 1, "soutiennent": 1, "pendant": 2, "quelque": 1, "r\u00e9formes": 1, "Int\u00e9rieures": 1, "tenter": 1, "avanc\u00e9es": 1, "Soleil": 1, "mesure": 1, "trancher": 1, "verra": 1, "auquel": 1, "avons": 1, "commenc\u00e9": 1, "plut\u00f4t": 2, "accro\u00eetre": 1, "marge": 1, "manoeuvre": 1, "capital": 1, "aider": 2, "raisons": 1, "morales": 1, "avant": 1, "comprendre": 1, "vrais": 1, "dangers": 1, "viennent": 1, "sommes": 1, "impensable": 1, "quatre": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "acceptent": 1, "durablement": 1, "v\u00e9g\u00e9ter": 1, "pauvret\u00e9": 1, "milliard": 1, "prot\u00e8ge": 1, "Aider": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "devoir": 1, "rel\u00e8ve": 1, "ch\u00f4mage": 1, "pr\u00e9sidentielle": 2, "haute": 1, "plaindrals": 1, "candidat": 2, "placeral": 1, "parmi": 1, "comment": 1, "consacrer": 1, "publique": 2, "produit": 1, "Int\u00e9rieur": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "engag\u00e9": 1, "faisant": 1, "nouvelle": 1, "majorit\u00e9": 1, "pratique": 1, "ralenti": 1, "partiellement": 1, "besoins": 1, "saurait": 1, "pr\u00eats": 1, "mener": 1, "actuelle": 1, "d\u00e9courageralt": 1, "vision": 1, "Seule": 2, "poids": 1, "concern\u00e9s": 2, "savent": 1, "d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e": 1, "principe": 1, "savez": 1, "passionne": 1, "lequel": 1, "aurons": 1, "contenterai": 1, "fa\u00e7on": 1, "quasi": 1, "convient": 1, "situer": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "r\u00e8glement": 1, "dette": 1, "devenue": 1, "organisation": 1, "march\u00e9s": 1, "stabiliser": 1, "traitement": 1, "pr\u00e9f\u00e9rentiels": 1, "autant": 1, "lourds": 1, "certainement": 1, "d\u00e9cisifs": 1, "volume": 1, "restera": 1, "toujours": 1, "forc\u00e9ment": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "mod\u00e8le": 2, "voulons": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "moyens": 1, "rendu": 1, "caduc": 1, "capitaliste": 1, "conduire": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "in\u00e9gale": 1, "remettre": 1, "agent": 1, "central": 1, "chance": 1, "approche": 1, "conforme": 1, "valeurs": 1, "essentielles": 1, "durable": 1, "stable": 1, "preuve": 1, "faite": 1, "constitue": 1, "outil": 1, "sortis": 1, "dictatures": 1, "d\u00e9licats": 1, "exigence": 1, "condition": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "mettant": 1, "contribue": 1, "ouvrir": 1, "largement": 1, "d\u00e9bat": 1, "d\u00e9cisif": 1, "pauvres": 1, "Enfin": 1, "interroger": 1, "construire": 1, "former": 1, "m\u00e9decins": 1, "brousse": 1, "Former": 1, "priorit\u00e9": 1, "juristes": 1, "agronomes": 1, "v\u00e9t\u00e9rinaires": 1, "Centrer": 1, "vllie": 1, "questions": 1, "devra": 2, "discut\u00e9": 1, "personnellement": 1, "convaincu": 1, "r\u00e9orientation": 1, "profonde": 1, "passionnante": 1, "aventure": 1, "entra\u00eener": 1, "accords": 1, "carr\u00e9ment": 1, "activit\u00e9s": 1, "communautaires": 1, "titre": 1, "\u00e9gards": 1, "qualifi\u00e9": 1, "moteur": 1, "parce": 2, "latin": 1, "ouvert": 1, "tradition": 1, "m\u00e9diterran\u00e9enne": 1, "liens": 1, "anciens": 1, "autres": 1, "multilat\u00e9rale": 1, "Afrique": 1, "Am\u00e9riques": 1, "Latines": 1, "attendent": 1, "longuement": 1, "cependant": 1, "fourni": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "r\u00e9ponse": 1, "internationaux": 1, "essaient": 1, "mobiliser": 1, "sujets": 1, "alors": 1, "essay\u00e9": 1, "gauche": 1, "socialiste": 1, "montrer": 1, "particuli\u00e8re": 1, "libert\u00e9": 1, "niveau": 2, "rappeler": 1, "partout": 1, "refus": 2, "sauvage": 1, "multiplie": 1, "tranquille": 1, "d\u00e9sormais": 1, "habitants": 1, "plan\u00e8te": 1, "peuvent": 1, "esp\u00e9rer": 1}}