{"id": "14_04_1991-Paris", "date": "14_04_1991", "year": "1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_27_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "r\u2014 .\ufb02. .4;\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE\ndevant les CLUBS CONVAINCRE\n(Paris, 14 avril 1991)\n\nChers Amis,\n\nC\u2019\u00e9tait il y a cinq ans. Le peuple de Gauche voyait quelques-\nunes de ses certitudes les plus enracin\u00e9es imploser une \u00e0 une sous le choc\nbrutal des faits. Tant de grandes choses avaient \u00e9t\u00e9 accomplies depuis le\n10 mai 1981 : la d\u00e9centralisation, l\u2019abolition de la peine de mort, les\nnouveaux droits des travailleurs, la retraite \u00e0 soixante ans... Et\npourtant, les \u00e9lecteurs boudaient les urnes, quand ils ne passaient pas\navec armes et bagages vers la Droite ou l\u2019extr\u00eame\u2014droite !\n\nTant de libert\u00e9s nouvelles ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre depuis 1981,\ndans le domaine culturel, pour l\u2019audiovisuel, pour les femmes, pour le\nmonde du travail, et c\u2019est au nom d\u2019une libert\u00e9 qui n\u2019\u00e9tait nullement en\ncause, que se rassemblait en juillet 1984, contre le Gouvernement\nsocialiste, la plus grande manifestation que Paris avait connue depuis la\nlib\u00e9ration !\n\nEt puis il y avait l\u2019\u00e9conomie, cette sacr\u00e9e \u00e9conomie, qui ne\nvoulait pas se contenter des sacrifices qui lui \u00e9taient consentis au nom\nde la rigueur, de l\u2019imp\u00e9ratif gestionnaire, et de la culture de\nGouvernement. Le peuple de gauche avait du mal \u00e0 suivre, quand on lui\nparlait d\u2019une \"parenth\u00e8se\", alors qu\u2019il voyait bien qu\u2019une orientation\nnouvelle, une d\u00e9marche nouvelle, une logique nouvelle avaient \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es\n-courageusement\u2014 trois ans auparavant.\n\nEt beaucoup, m\u00eame ceux qui entretenaient jalousement au fond de\nleur coeur la flamme de l\u2019esp\u00e9rance, rejoignaient les rangs de ce que l\u2019on\nappelait alors les \"d\u00e9\u00e7us du socialisme\".\n\nAussi, en lan\u00e7ant voici cinq ans une lettre et des clubs de\nr\u00e9flexion, je ne vous cacherais pas que j\u2019avais assez largement le\nsentiment d\u2019une gageure.\n\nQuoi ? Dans un tel contexte, on pouvait imaginer qu\u2019il se\ntrouverait des gens assez fous, ou assez exigeants, pour consacrer encore\ndes soir\u00e9es, des week\u2014ends, des moments de loisirs, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur des\nsujets sans doute importants mais assur\u00e9ment aust\u00e8res, et qui plus est\ndans des c\u00e9nacles o\u00f9 il n\u2019y avait ni r\u00e9compense \u00e0 attendre, ni enjeu de\npouvoir, ni mandat \u00e9lectif \u00e0 esp\u00e9rer ?\n\n \n\na\nk\n\n(\"TM\u2018\\\n\nDans un tel climat, o\u00f9 une droite revancharde et aveugl\u00e9e de sa\npropre id\u00e9ologie tenait le haut du pav\u00e9, pouvait-on r\u00e9ellement songer \u00e0\nrassembler des gens pour qui la politique consistait \u00e0 expliquer plut\u00f4t\nqu\u00e9\u00e0 ass\u00e9ner, \u00e0 persuader plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 d\u00e9noncer, \u00e0 convaincre plut\u00f4t qu\u2019\u00e0\ns\u00e9 uire ?\n\nConvaincre. Derri\u00e8re ce mot, il y avait -avant l'heure- une\nd\u00e9marche d\u2019ouverture. Car la premi\u00e8re des ouvertures, c\u2019est l\u2019ouverture\nd\u2019esprit.\n\nEt gr\u00e2ce \u00e0 vous tous, et \u00e0 beaucoup d\u2019autres qui ne sont pas l\u00e0\naujourd\u2019hui, ce pari fou d\u2019il y a cinq ans a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9. Plus de 200 clubs,\npartout en France m\u00e9tropolitaine et Outre-Mer, ont accompli un immense\ntravail d\u2019analyse, de proposition, de rassemblement.\n\nEn f\u00e9vrier 1986, j\u2019\u00e9crivais aux premiers d\u2019entre vous qui me\nfaisaient l\u2019amiti\u00e9 de m\u2019accompagner dans cette aventure : \"le temps seul\ndira si c\u2019est utile\".\n\n\u00eb C\u2019est des clubs qu\u2019est d\u2019abord venue l\u2019id\u00e9e du Revenu Minimum\n\nxh;;;-\u00e8\u201c\"d\u2019lnsertion, adopt\u00e9e ensuite par le Parti socialiste, plac\u00e9e au coeur\n\nd\u2019une d\u00e9marche de lutte contre les exclusions par le Chef de L\u2019Etat dans\nsa \u201cLettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\". C\u2019est aujourd\u2019hui la loi, une loi qui\nvient compl\u00e9ter l\u2019un des dispositifs de protection sociale les plus\n\u00e9labor\u00e9s du monde, et qui garantit que nul ne peut \u00eatre laiss\u00e9 sur le bord\ndu chemin.\n\nC\u2019est des clubs qu\u2019est n\u00e9e l\u2019id\u00e9e du. cr\u00e9dit-formation. C\u2019est\naujourd\u2019hui la loi, qui assure une deuxi\u00e8me chance dans la vie \u00e0 des\ndizaines de milliers de jeunes et de moins jeunes, \u00e0 qui la naissance, la\nsant\u00e9, les hasards de la vie n\u2019ont pas permis de sortir de l\u2019\u00e9cole avec\nune qualification suffisante.\n\nC\u2019est par les clubs aussi qu\u2019a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e l\u2019id\u00e9e d\u2019un\napprofondissement de la d\u00e9mocratie locale, \u00e0 travers le referendum\ncommunal. Ce sera demain la loi, quand aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement vot\u00e9 le\ntexte sur l\u2019administration territoriale de la R\u00e9publique, pour que la\nd\u00e9centralisation soit aussi l\u2019affaire de tous les citoyens.\n\nEt comme l\u2019absence d\u2019esprit critique n\u2019est d\u00e9cid\u00e9ment pas votre\nfort, c\u2019est encore \u00e0 partir des travaux des clubs que s\u2019est impos\u00e9e la\nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une \u00e9valuation permanente des politiques publiques, pour que\nles meilleures des r\u00e9formes ne se laissent pas gagner par la routine,\nd\u00e9tourner par les effets pervers ou par les \u00e9volutions invisibles du tissu\nsocial. Cette \u00e9valuation est d\u00e9sormais la r\u00e8gle, pour le R.M.I. d\u00e8s cette\nann\u00e9e, pour le cr\u00e9dit formation un peu plus tard, et elle s'appliquera\nencore \u00e0 bien d\u2019autres actions de l\u2019Etat.\n\nDans chacune de ces r\u00e9formes, vous pouvez l\u00e9gitimement\nconsid\u00e9rer qu\u2019il y a une part de vous-m\u00eame, de votre travail et de votre\nengagement. Vous vous reconna\u00eetrez aussi, je pense, dans bien d\u2019autres\nchantiers qui ont vu le jour depuis trois ans : le renouveau du service\npublic, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, la solidarit\u00e9 urbaine au\nquotidien...\n\n \n\n \n\nEt en songeant \u00e0 tout cela, en pensant \u00e0 vous tous, militants\nanonymes des clubs ou responsables confirm\u00e9s, je me rem\u00e9morais cette\njustification de l\u2019engagement du citoyen, si belle et si simple : \"Toute\naction n\u2019est pas vaine. Toute politique n\u2019est pas sale\". C\u2019est sign\u00e9 :\nPierre MENDES FRANCE.\n\nAujourd\u2019hui pourtant, nous vivons de nouveau une crise du\npolitique. Mais elle n\u2019est pas de m\u00eame nature qu\u2019il y a cinq ans. Avec la\np\u00e9riode de cohabitation, les frustr\u00e9s du lib\u00e9ralisme ont remplac\u00e9 les\n\"d\u00e9\u00e7us du socialisme\". Les clivages essentiels paraissent d\u00e9sormais \u00eatre\nmoins entre la gauche et la droite qu\u2019au sein de chacun des deux camps.\n\nQue l\u2019on me comprenne bien : je ne dis nullement que la gauche\net la droite, c\u2019est pareil, qu\u2019il n\u2019y a plus de diff\u00e9rences , que c\u2019est la\nfin de l\u2019histoire et la mort des id\u00e9ologies ! L'actualit\u00e9 toute r\u00e9cente,\ncelle des 18 derniers mois, atteste du contraire. Et je crois plus que\njamais, qu\u2019il y a bien un parti de l'ordre, et un parti du mouvement.\n\nMais qu\u2019est-ce que l\u2019ordre ? Qu\u2019est-ce que le mouvement ? C\u2019est\nau fond une v\u00e9ritable crise d\u2019identit\u00e9 qui traverse la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise,\ncrise qui tourne autour des questions essentielles du changement, de la\nr\u00e9forme, et de ce \"vouloir vivre ensemble\" dont Ernest RENAN disait d\u00e9j\u00e0,\nil y a rn si\u00e8cle, qu\u2019il fonde le sentiment d'appartenance \u00e0 la communaut\u00e9\nnationa e.\n\nLe monde change. Et il change vite. Ce changement r\u00e9jouit, et ce\nchangement inqui\u00e8te. A la No\u00ebl 1989, le coeur de tous les Fran\u00e7ais vibrait\navec celui du peuple allemand qui mettait \u00e0 bas le mur de Berlin. Et \u00e0\nl\u2019automne 1990, l\u2019esprit de beaucoup de nos concitoyens \u00e9tait travers\u00e9\nd\u2019inqui\u00e9tude en imaginant- certaines cons\u00e9quences possibles de la\nr\u00e9unification de l\u2019Allemagne.\n\nIl y a trois ans, Mikhail GORBATCHEV, \u00e9tait l\u2019un des dirigeants\nles plus populaires dans les opinions publiques occidentales. Les mots de\n\"glastnost\" ou de \u201cperestro\u00eeka\u201d passaient dans le vocabulaire courant de\nl\u2019actualit\u00e9. Mais combien de ceux qui applaudissaient hier en GORBATCHEV\nle syndic de faillite du communisme, s\u2019inqui\u00e8tent aujourd'hui de la\nr\u00e9surgence des nationalismes, de l\u2019anarchie \u00e9conomique et sociale, des\ntentations militaires qui disloquent l\u2019empire sovi\u00e9tique ?\n\nIl y a quelques mois, la conf\u00e9rence de PARIS sur la s\u00e9curit\u00e9 et\nla coop\u00e9ration en Europe tirait un trait d\u00e9finitif sur les divisions du\nmonde forg\u00e9es \u00e0 YALTA, 45 ans auparavant. Un immense espoir naissait de\ncette mise \u00e0 bas du rideau de fer. Partout, en Europe de l\u2019Est, en\nAfrique, en Asie, en Am\u00e9rique Latine, la contagion d\u00e9mocratique balayait\nles dictatures. Et puis ne voil\u00e0-t-il pas que la fin des blocs remet au\npremier plan les conflits r\u00e9gionaux, et que la fin de la domination du\nmonde par les super-puissances cr\u00e9e \u00e0 tous un devoir d\u2019engagement ?\n\nNous avions l\u2019espoir d\u2019avoir chass\u00e9 le spectre d\u2019une guerre\nmondiale et nous voil\u00e0 embarqu\u00e9s dans une guerre r\u00e9gionale !\n\n4.\n\nL\u2019ordre ancien \u00e9tait sans nul doute injuste, cruel, parfois\nmena\u00e7ant. Mais il \u00e9tait l\u2019ordre. Et d'une certaine mani\u00e8re, il nous\nprot\u00e9geait. Nous voulons construire un nouvel ordre international, plus\njuste, plus respectueux des droits de l\u2019Homme, plus pacifique. Mais il\nn\u2019existe pas encore. Et nous voil\u00e0, au milieu du gu\u00e9, avec le monde qui\nchange et nous qui balan\u00e7ons, entre l\u2019espoir et l'appr\u00e9hension.\n\nSi le monde change vite, trop vite, la soci\u00e9t\u00e9, elle, donne\nl\u2019impression de se r\u00e9former trop lentement. Elle aspire \u00e0 plus de\nsouplesse, \u00e0 moins de carcans, et elle admet mal les pesanteurs sociales\nqui sont autant de freins \u00e0 la r\u00e9forme. Mais songeons qu\u2019il a fallu\nplusieurs d\u00e9cennies pour transformer des quartiers de banlieues en ghettos\nexplosifs, un demi si\u00e8cle pour faire de l\u2019Administration un monstre froid,\nrigide, anonyme, plus d'une g\u00e9n\u00e9ration pour inverser dans l\u2019\u00e9chelle\nsociale la place de certains m\u00e9tiers \u2014le m\u00e9decin, l\u2019instituteur,\nl\u2019infirmi\u00e8re, le juge- m\u00e9tiers pourtant si essentiels \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de la\ncollectivit\u00e9.\n\nDepuis trois ans, le Gouvernement s\u2019attache, avec volont\u00e9 et\nconstance, \u00e0 corriger ces rigidit\u00e9s, \u00e0 introduire de la responsabilit\u00e9, \u00e0\nr\u00e9duire la s\u00e9gr\u00e9gation urbaine, \u00e0 redonner \u00e0 des cat\u00e9gories\nprofessionnelles enti\u00e8res la dignit\u00e9, la confiance et les perspectives que\n\nces hommes et ces femmes avaient perdues.\n\nAu d\u00e9but, on rencontre au mieux le scepticisme, au pire\nl\u2019indiff\u00e9rence. Souvenez\u2014vous de l\u2019accueil qui f\u00fbt fait, en juin 1988, \u00e0\nla volont\u00e9 que j\u2019avais exprim\u00e9e d\u2019agir sur l\u2019environnement quotidien des\ncit\u00e9s en r\u00e9parant les boites aux lettres , en repeignant les halls\nd\u2019immeuble et les cages d\u2019escalier ! Ou encore, souvenez-vous des\ncommentaires qui suivirent la d\u00e9cision que j\u2019ai annonc\u00e9e en septembre 1988\nde refondre la grille de la Fonction publique !\n\nEt puis, voil\u00e0 que surviennent : une gr\u00e8ve en milieu\nhospitalier, une flamb\u00e9e de col\u00e8re \u00e0 VAULX-en-VELIN, une manifestation\nsymbolique de la magistrature, et aussit\u00f4t l\u2019opinion s\u2019\u00e9meut : comment,\nvoil\u00e0 deux mois que le Gouvernement a annonc\u00e9 des mesures et rien n\u2019a\nencore chang\u00e9 ?\n\nEt non ! En deux mois, rien ne peut fondamentalement changer.\nTout le monde, ou presque, convient d\u00e9sormais qu\u2019on ne r\u00e9forme pas la\nsoci\u00e9t\u00e9 par d\u00e9cret. Mais tout le monde, ou presque, voudrait que la\nsoci\u00e9t\u00e9 change \u00e0 la vitesse de la bande vid\u00e9o quart de pouce ou des\nactualit\u00e9s du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 20 heures...\n\nJe ne reviendrai pas sur ce que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, ici et ailleurs,\nsur le fait qu\u2019une r\u00e9forme n\u2019est per\u00e7ue comme telle que lorsqu\u2019elle est\nconflictuelle, symbolique, simplifi\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame dans ses enjeux\npolitiques et sociaux. Et en m\u00eame temps, chacun sait bien au fond de lui-\nm\u00eame, qu\u2019elle n'est efficace et durable que si elle est n\u00e9goci\u00e9e, accept\u00e9e\net qu\u2019elle prend en compte toutes les interd\u00e9pendances qui font vivre nos\nsoci\u00e9t\u00e9s complexes.\n\nUn monde qui change trop vite, une soci\u00e9t\u00e9 qui se r\u00e9forme trop\nlentement au gr\u00e9 d\u2019aspirations l\u00e9gitimes : un troisi\u00e8me ingr\u00e9dient nourrit\nla crise du politique que nous vivons, celui de l\u2019\u00e9cart qui se creuse\nentre les citoyens et l\u2019Etat, entre les acteurs et les d\u00e9cideurs, entre la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile et la soci\u00e9t\u00e9 politique.\n\n \n\nLes corps interm\u00e9diaires ne jouent plus qu\u2019un r\u00f4le secondaire.\nLes partis politiques ne se sont pas adapt\u00e9s aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9,\nl\u2019influence des syndicats recule, le b\u00e9n\u00e9volat ne fait plus recette dans\nle monde associatif. C\u2019est \u00e0 peine si, sans doute gr\u00e2ce \u00e0 la\nd\u00e9centralisation, les maires continuent \u00e0 jouer un r\u00f4le de repr\u00e9sentation\net de relais social.\n\nEt que trouve\u2014t\u2014on \u00e0 la place ? Une opinion gagn\u00e9e par\nl\u2019individualisme, une opinion dont l\u2019expression est atomis\u00e9e \u00e0 travers les\nsondages, et sous l\u2019influence grandissante des groupes de pression.\nSeulement voil\u00e0 : un sond\u00e9 n\u2019est pas un partenaire social, et un groupe de\npression n\u2019est pas, par d\u00e9finition, pr\u00eat \u00e0 passer un compromis au nom de\nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nOn peut gloser \u00e0 l\u2019infini sur le paradoxe qui fait que les\ncitoyens sont de plus en plus instruits, de mieux en mieux inform\u00e9s et de\nmoins en moins engag\u00e9s dans la vie publique.\n\nIl n\u2019en reste pas moins que cette \u00e9volution est un risque pour\nla d\u00e9mocratie dans la mesure o\u00f9 elle est un frein pour le changement\nsocial. Car aucune r\u00e9forme ne peut s\u2019accomplir si elle n\u2019est pas d\u2019abord\nle r\u00e9sultat d\u2019un contrat, le fruit d'un engagement, l\u2019objet d\u2019une prise en\ncharge directe par ceux qui la font vivre.\n\nAu coeur de cette crise d\u2019identit\u00e9, on retrouve bien l\u2019enjeu\nfondamental \u00e0 la fois pour toute soci\u00e9t\u00e9 et pour tout individu : celui de\nl\u2019\u00e9quilibre \u00e0 atteindre entre le d\u00e9sir de libert\u00e9 et le besoin de\ns\u00e9curit\u00e9.\n\nLe double \u00e9chec du communisme et du capitalisme sauvage traduit\nun double refus : refus de l\u2019\u00e9tatisme dont l\u2019exc\u00e8s de protection d\u00e9truit\nles protections elles-m\u00eames en \u00e9touffant la libert\u00e9 individuelle, refus du\nlib\u00e9ralisme dont l'absence de r\u00e8gles du jeu r\u00e9duit la libert\u00e9 en\nd\u00e9truisant les solidarit\u00e9s collectives.\n\nUn espoir nouveau est \u00e0 CONStYU\u00cerewMt.N\u00c7e]u1 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9\nsolidaire dans une \u00e9conomie de march\u00e9. z j\n\nUne \u00e9conomie de march\u00e9 parce que l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e a\npartout fait faillite, parce que la comp\u00e9tition, c\u2019est la vie, et qu\u2019il\nn\u2019y a pas de progr\u00e8s collectif sans initiative ni entrepreneur.\n\nUne soci\u00e9t\u00e9 solidaire parce que le march\u00e9 sans r\u00e8gles, c\u2019est la\njungle, que la comp\u00e9tition sans bornes, c\u2019est l\u2019exclusion, et parce que le\nprogr\u00e8s sans valeurs se retourne contre l\u2019homme qui l\u2019a suscit\u00e9.\n\nDonner des r\u00e8gles \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et les faire respecter,\nc\u2019est le r\u00f4le d\u2019un Etat fort, comp\u00e9tent et assur\u00e9 de ses missions. Le\nrenouveau du Service public, la meilleure formation des fonctionnaires, la\nd\u00e9concentration qui affirme la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat en face des\ncollectivit\u00e9s d\u00e9centralis\u00e9es, voil\u00e0 une des grandes r\u00e9formes que nous\navons engag\u00e9es pour une soci\u00e9t\u00e9 solidaire.\n\nLutter contre les exclusions, assurer un revenu minimum \u00e0\nchacun, restaurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances en construisant l\u2019\u00e9cole de la\nr\u00e9ussite, garantir les \u00e9quilibres \u00e0 long terme de la protection sociale,\nreconqu\u00e9rir la ville en y r\u00e9duisant les ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9gr\u00e9gation, c\u2019est\nla seconde dimension d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 solidaire.\n\n \n\n \n\n6.\n\nA travers une politique de l\u2019eau, la protection des espaces\nnaturels, le souci d\u2019une \u00e9conomie \u00e9conome, promouvoir une conception du\nprogr\u00e8s qui respecte l\u2019environnement des hommes, d\u00e9velopper la culture\npour tous et sous toutes ses formes, \u00e9tablir des valeurs qui fassent agir\nles hommes sur d\u2019autres crit\u00e8res que celui de l\u2019argent, voil\u00e0 pour la\nsoci\u00e9t\u00e9 solidaire un troisi\u00e8me champ de conqu\u00eates.\n\nDonner sa place, toute sa place, mais rien que sa place, \u00e0\nl\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, c\u2019est assurer un espace plus grand \u00e0 l\u2019initiative\nindividuelle, a la volont\u00e9 de r\u00e9ussir, \u00e0 l\u2019esprit d\u2019entreprise.\n\nDonner un sens nouveau \u00e0 la solidarit\u00e9, celui de la main\ntendue, celui de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, c\u2019est de la m\u00eame mani\u00e8re faire\n\nappel \u00e0 un engagement nouveau, a une participation plus active, \u00e0 une\ncitoyennet\u00e9 moderne.\n\nOn parle beaucoup de certains ph\u00e9nom\u00e8nes de g\u00e9n\u00e9ration, de repli\nsur soi, de d\u00e9sertion du champ politique et social. Je suis au contraire\nfrapp\u00e9 de la disponibilit\u00e9 de nos compatriotes pour les causes\nhumanitaires, pour la d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, pour tout ce qui\ntouche \u00e0 l\u2019environnement ou \u00e0 la protection de la nature.\n\nD\u00e8s lors que la cause est juste, que l\u2019objet en est concret et\nimm\u00e9diatement intelligible par le plus grand nombre, que chacun per\u00e7oit\nque son opinion ou son action peut faire la diff\u00e9rence, alors je ne doute\npas de la mobilisation et de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de notre peuple, et d\u2019abord de\nla jeunesse. On l\u2019a aussi bien vu avec le succ\u00e8s de la p\u00e9tition pour\nl\u2019Antarctique lanc\u00e9e par le Commandant COUSTEAU qu\u2019avec les Restaurants du\nCoeur de COLUCHE, ou dans la solidarit\u00e9 agissante avec Nelson MANDELA.\n\nLa d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est en crise. D\u2019une part, parce que\nla complexit\u00e9 croissante des soci\u00e9t\u00e9s, l\u2019internationalisation accrue des\nprobl\u00e8mes r\u00e9duisent progressivement la capacit\u00e9 d\u2019action et les marges de\nmanoeuvre de ceux qui exercent le pouvoir par d\u00e9l\u00e9gation. Et d\u2019autre part,\nparce que la t\u00e9l\u00e9vision, la radio, la presse en g\u00e9n\u00e9ral donnent au moindre\n\u00e9v\u00e8nement une imm\u00e9diatet\u00e9, une proximit\u00e9, une\u201c familiarit\u00e9 qui \u00e9taient\njusqu\u2019ici l\u2019apanage des dirigeants. (\"'\n\n\\ ,r.\n\nEn d\u2019autres termes, il y a d\u00e9sormais\u2018\u201c\u00eb\u00f1tre le repr\u00e9sentant\npolitique et le citoyen de base de moins en moins de diff\u00e9rence,\ndans la rapidit\u00e9 avec laquelle ils sont inform\u00e9s, et dans la sensibilit\u00e9\nqu\u2019ils ne peuvent pas ne pas avoir \u00e0 la dramatisation que porte avec elle\nl\u2019image. Cela ne facilite en rien le gouvernement en souplesse de nos\n\nsoci\u00e9t\u00e9s.\n\nVoil\u00e0 pourquoi il est urgent et imp\u00e9rieux de redonner \u00e0 la\nfonction politique une organisation et un r\u00f4le de m\u00e9diation qu\u2019elle a\nperdus, et plus encore d'ouvrir de nouveaux champs d\u2019action et\nd\u2019intervention \u00e0 une citoyennet\u00e9 moderne.\n\nChacun en a bien conscience : le monde est de plus en plus\ninterd\u00e9pendant. Qu\u2019il s\u2019agisse de la croissance, de l\u2019emploi, des\npollutions, des menaces d\u2019agression ext\u00e9rieure, la dimension nationale\nn\u2019est plus \u00e0 l\u2019\u00e9chelle, et m\u00eame la dimension europ\u00e9enne ne l\u2019est pas\ntoujours.\n\n \n\n \n\n7.\n\nQue nous le voulions ou non, nous sommes les habitants d\u2019un\nvillage plan\u00e9taire, nous sommes citoyens du monde. Bien s\u00fbr, ce n\u2019est pas\ndemain ni m\u00eame apr\u00e8s-demain que nous aurons notre mot \u00e0 dire dans la\nd\u00e9signation du Pr\u00e9sident de la Banque F\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine ou dans la\npolitique industrielle japonaise... Il n\u2019en reste pas moins vrai que le\nseul horizon pertinent de notre engagement est d\u00e9sormais l\u2019horizon\ninternational.\n\nLes \u00e9v\u00e8nements du Golfe ont cruellement illustr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9\nd\u2019une intervention forte et volontaire du politique pour redonner un sens\n\u00e0 la construction europ\u00e9enne.\n\nLe grand March\u00e9 est n\u00e9cessaire et souhaitable. Mais il ne peut\npas \u00eatre l\u2019\u00e9l\u00e9ment constitutif d\u2019une identit\u00e9 europ\u00e9enne. Plus la\nproduction et les services s\u2019internationalisent, plus on trouve les m\u00eames\nd\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre de la plan\u00e8te. Une identit\u00e9 europ\u00e9enne se forgera au\ncontraire \u00e0 travers le mod\u00e8le culturel et social qui s\u2019est \u00e9difi\u00e9 au cours\ndes si\u00e8cles d\u2019une histoire sans doute mouvement\u00e9e, et pourtant commune.\n\nL\u2019Europe a des choses \u00e0 faire et \u00e0 dire chez elle, aux\nEurop\u00e9ens, mais elle est aussi porteuse d\u2019un message qu\u2019attendent les pays\nd\u2019Europe de l\u2019Est et ceux du Tiers\u2014Monde qui cherchent d\u2019autres voies de\nd\u00e9veloppement xgue. celles du capitalisme sauvage ou du communisme en\nfaillite. /1\u00ab\u201c \\)\n\nElle\u201cne*s\u00e9ra \u00e0 la hauteur de cette attente et de cette esp\u00e9rance\nque si s\u2019organise une v\u00e9ritable puissance publique europ\u00e9enne. C\u2019est \u00e0 mes\nyeux un enjeu fondamental, pour le renouveau de l'engagement politique et\nl\u2019\u00e9dification d\u2019une citoyennet\u00e9 moderne.\n\nPour que l\u2019Europe existe, elle doit s\u2019affirmer comme une\npuissance politique et s\u2019en donner les instruments. La France, comme\nchacune des grandes nations de ce continent, s\u2019est b\u00e2tie autour de trois\nr\u00e9f\u00e9rences essentielles : une monnaie, une arm\u00e9e, une citoyennet\u00e9. Et\nbien, l\u2019Europe, elle aussi, n\u2019acqu\u00e8rera une existence que si elle se dote\nd\u2019une monnaie unique, que si elle construit progressivement une politique\n\u00e9trang\u00e8re et une politique de s\u00e9curit\u00e9 commune, et que si s\u2019\u00e9chaffaude un\nsentiment d\u2019appartenance collective.\n\nL'environnement est aussi une dimension essentielle pour une\nnouvelle solidarit\u00e9 internationale. Depuis trois ans, les initiatives de\nla France n\u2019ont pas manqu\u00e9 : de l\u2019appel de La Haye pour la lutte contre\nl\u2019effet de serre aux initiatives franco\u2014australiennes pour faire de\nl\u2019Antarctique une r\u00e9serve de science et de paix, de l'interdiction du\ncommerce de l\u2019ivoire \u00e0 la voiture propre europ\u00e9enne -toutes ces actions\nont fait bouger les choses parce qu\u2019elles\u201c s\u2019inscrivaient dans cette\nd\u00e9marche, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te.\n\nOn mesurera de plus en plus, d\u2019ailleurs, qu\u2019autant il n\u2019y a pas\nde projet politique d\u00e9mocratique, solidaire, respectueux des hommes et de\nleur avenir s\u2019il n\u2019int\u00e8gre pas la dimension mondiale de l'\u00e9cologie,\nautant l\u2019\u00e9cologie ne suffit pas en elle-m\u00eame \u00e0 \u00e9chaffauder un projet de\nsoci\u00e9t\u00e9. J\u2019en veux pour seule preuve les \u00e9tranges voisinages de certains\ndirigeants \u00e9cologistes pendant la guerre du Golfe, plaidant pour la non\u2014\nintervention de la France aux c\u00f4t\u00e9s de ce qu\u2019il y a de plus arch\u00e9o-\nnationaliste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, ou les r\u00e9cents d\u00e9rapages verbaux\nconfinant \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme de tel de leurs porte-parole.\n\n \n\n \n\n8.\n\nFaire la synth\u00e8se entre l\u2019\u00e9cologie et les droits de l'homme,\nentre l\u2019\u00e9cologie et la d\u00e9mocratie, voici donc le deuxi\u00e8me champ o\u00f9 peut\ns\u2019enraciner une nouvelle citoyennet\u00e9.\n\nLa troisi\u00e8me dimension est celle d\u2019une solidarit\u00e9 renouvel\u00e9e\ndans le domaine social. Parce que l\u2019Etat-providence a montr\u00e9 ses limites,\nparce que les filets protecteurs, si \u00e9labor\u00e9s soient-ils, ont toujours des\nmailles, parce que les hommes ne se plient pas toujours \u00e0 des normes et \u00e0\ndes crit\u00e8res, il faut inventer une nouvelle forme d\u2019engagement civique\npour faire vivre la solidarit\u00e9.\n\nLutter contre l\u2019exclusion, c'est d\u2019abord faire en sorte que\ntoute d\u00e9tresse puisse trouver une accompagement social, personnel, humain,\n\u00e0 travers ce que j\u2019appellerai volontiers le militantisme de la main\ntendue. Mettre ceux qui sont en marge de la soci\u00e9t\u00e9 sur le chemin de leurs\ndroits, aider \u00e0 remplir un dossier, \u00eatre disponible \u00e0 l\u2019\u00e9coute des autres,\nvoil\u00e0 aujourd\u2019hui une fonction de m\u00e9diation qui est insuffisamment\nassuree.\n\nL\u2019entreprise ne doit pas rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart de cette d\u00e9marche de\nrenouveau de la citoyennet\u00e9. Parce que l\u2019emploi est per\u00e7u par tous comme\nle facteur d\u00e9terminant de l\u2019int\u00e9gration sociale, parce que le ch\u00f4mage est\n\u00e0 l\u2019inverse la pire des in\u00e9galit\u00e9s et des exclusions, il faut restaurer la\nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un engagement civique dans la vie de travail, dans le monde de\nl\u2019entreprise. '\n\nDisons-le autrement : il n\u2019y a pas de v\u00e9ritable libert\u00e9\nd'entreprise sans libert\u00e9 dans l\u2019entreprise. Je ne parle pas l\u00e0 uniquement\ndu droit syndical, loin d\u2019\u00eatre reconnu partout comme il devrait l\u2019\u00eatre, ni\nm\u00eame a fortiori de l\u2019expression des partis politiques, ni m\u00eame des droits\nsociaux \u2014formation, \u00e9galit\u00e9 professionnelle des hommes et des femmes,\ns\u00e9curit\u00e9 du travail\u2014 qui restent un champ permanent d\u2019avanc\u00e9es et de\nconqu\u00eate.\n\nNon, je veux parler de la reconnaissance de la place des\nsalari\u00e9s comme citoyens, c\u2019est\u2014\u00e0-dire comme acteurs et pas uniquement\ncomme sujets, comme parties prenantes d\u2019une communaut\u00e9 humaine dont les\n\u00e9volutions et le devenir les concernent au premier chef.\n\nLieu de cr\u00e9ation de richesses, l\u2019entreprise ne peut atteindre\npleinement son potentiel d\u2019innovations et de gains de productivit\u00e9, que si\nchacun en son sein trouve, non seulement la r\u00e9mun\u00e9ration de ses efforts,\nmais aussi consid\u00e9ration, \u00e9panouissement professionnel, perspectives de\npromotion.\n\nLe taylorisme industriel, c\u2019est-\u00e0\u2014dire la standardisation\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des produits, est obsol\u00e8te. Mais, le taylorisme social, c\u2019est-\n\u00e0\u2014dire la division entre celui qui con\u00e7oit, celui qui ex\u00e9cute et celui qui\ncontr\u00f4le, est tout autant d\u00e9pass\u00e9.\n\nLes possibilit\u00e9s d\u2019enrichissement des t\u00e2ches, l\u2019apparition de\nnouveaux m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 la robotique, l\u2019adaptation permanente des produits\net des services aux besoins de la client\u00e8le, ouvrent de nouveaux horizons.\n\n, \u2018-.. \\\\\\\n\n:2\u201c\n\n \n\n \n\n \n\nLa modernisation des entreprises vise des sujets essentiels :\n\n- les conditions et l\u2019organisation du travail, notamment\nl\u2019am\u00e9nagement du temps de travail ;\n\n- la gestion pr\u00e9visionnelle des effectifs et des\nqualifications ;\n\n- la formation professionnelle, et en particulier celle des\nsalari\u00e9s non qualifi\u00e9s et des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s.\n\nCette modernisation n\u2019a de chance de r\u00e9ussir que si elle est\nnegoci\u00e9e. Et que si l'entreprise est un des nouveaux espaces ouverts \u00e0 une\ncitoyennet\u00e9 moderne.\n\nOn me permettra un mot \u00e0 cet \u00e9gard, qui concerne l\u2019actualit\u00e9.\nMICHELIN vient d\u2019annoncer la suppression de 4.900 emplois, dont la moiti\u00e9\n\u00e0 Clermont-Ferrand et dans sa r\u00e9gion. Chacun sait le poids non seulement\n\u00e9conomique et social de MICHELIN dans la capitale de l\u2019Auvergne, mais\naussi sa dimension historique et symbolique. Le temps n\u2019est pas si ancien\no\u00f9 l\u2019on \u00e9tudiait MICHELIN, o\u00f9 l\u2019on habitait MICHELIN, o\u00f9 l\u2019on se soignait\nMICHELIN, quand on avait la chance de travailler chez MICHELIN \u00e0 Clermont-\nFerrand. Et Mich\u00e8le ANDRE, Secr\u00e9taire d\u2019Etat aux Droits des Femmes et \u00e9lue\nde Clermont-Ferrand, conna\u00eet bien cet environnement d\u2019hier et\nd\u2019aujourd\u2019hui.\n\nLa place qu\u2019occupait cette entreprise dans la vie sociale de\ntoute une ville, de toute une r\u00e9gion, illustre \u00e0 contrario que la\ncitoyennet\u00e9 ne peut pas s\u2019arr\u00eater \u00e0 la porte de l\u2019entreprise. Ne serait-ce\nque pour cel\u00e0, le plan social rendu n\u00e9cessaire par la situation \u00e9conomique\nde l\u2019entreprise doit \u00eatre exemplaire. Et j\u2019ai demand\u00e9 au Ministre du\nTravail et au Ministre de l\u2019Industrie d'y veiller personnellement.\n\nVoil\u00e0, Chers Amis, quelques-unes des choses que je voulais vous\ndire pour que ce cinqui\u00e8me anniversaire ne soit pas uniquement la\nc\u00e9l\u00e9bration du pass\u00e9 mais soit largement tourn\u00e9 vers l\u2019avenir.\n\nOn ne reg\u00e9n\u00e8rera pas notre vie publique sans jeter les bases\nd\u2019une citoyennet\u00e9 moderne, ayant la plan\u00e8te comme horizon et la solidarit\u00e9\nde proximit\u00e9 comme terrain d\u2019action privil\u00e9gi\u00e9, affirmant \u00e0 la fois son\nengagement europ\u00e9en et sa confiance dans le g\u00e9nie national pour int\u00e9grer\ndes hommes et des femmes de cultures et d\u2019origines multiples.\n\nAujourd\u2019hui, les partis politiques n\u2019ont pas bonne presse. Ce\nn\u2019est pas tr\u00e8s nouveau. Sans doute m\u00eame est-ce un vieux travers de notre\natavisme gaulois. Je ne sais pas comment on disait \"parti politique\" en\nArverne, en Burgonde ou en Celte, mais d\u00e9j\u00e0, ce ne devait pas \u00eatre un\ncompliment...\n\nEn disant cela, je ne fais pas d\u2019allusion \u00e0 l'actualit\u00e9\nimm\u00e9diate, puisque j\u2019en ai d\u00e9j\u00e0 abondamment trait\u00e9 cette semaine, \u00e0 la\ntribune de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, -sur les rapports entre la morale,\nl\u2019argent et la politique.\n\n \n\n \n\n \n\n10.\n\nJ\u2019en parlerai d\u2019autant moins que dans ce domaine aussi, j\u2019ai\nfait mon travail, en faisant adopter une des lois les plus exigeantes des\nd\u00e9mocraties occidentales, sur le financement de la vie publique.\n\nJ\u2019en parlerai enfin d'autant moins que je suis s\u00fbr que ce point\nde mon propos serait le seul repris et comment\u00e9, alors que je souhaitais\nque nous parlions d\u2019autres choses, tout aussi importantes \u00e0 mes yeux.\n\nIl est vrai que les partis politiques n\u2019ont pas su jusqu\u2019ici\ns\u2019adapter aux formes nouvelles de la repr\u00e9sentation qu\u2019appellent les\n\u00e9volutions culturelles et sociales de notre temps. Ils n\u2019ont pas su,\nsurtout, dominer les contradictions que font appara\u00eetre les moyens de\ncommunication de masse.\n\nLe conflit est consubstantiel \u00e0 la d\u00e9mocratie, qu\u2019il soit\nconflit d\u2019analyse, d\u2019int\u00e9r\u00eats, de proposition. La d\u00e9mocratie, c\u2019est m\u00eame\npr\u00e9cisemment la mani\u00e8re pacifique de traiter et de trancher ces conflits,\nsans recourir \u00e0 l\u2019affrontement ni \u00e0 la violence.\n\nEt pourtant, les modes de communication dominants traitent\ntoujours le conflit comme une incongruit\u00e9, comme une atteinte \u00e0 je ne sais\nquelle harmonie imaginaire, comme un coup de pistolet dans un concert\nclassique. A tel point que l\u2019enjeu du conflit dispara\u00eet derri\u00e8re le\n\nconflit lui-m\u00eame, pr\u00e9sent\u00e9 comme ill\u00e9gitime.\n\nOn parle de \"combat des chefs\", de rivalit\u00e9 de personnes, sans\njamais vraiment savoir sur quoi il porte, ni quel en est l\u2019objet ou la\nport\u00e9e.\n\nDerri\u00e8re la sempiternelle critique des partis politiques, il y a\ntoujours -ne vous y trompez pas- la tentation de la puret\u00e9 impuissante\u2014\ncelui qui avait les mains propres, mais qui n\u2019avait pas de mains- ou la\ntentation pl\u00e9biscitaire.\n\nVoil\u00e0 pourquoi, Chers Amis, ce n\u2019est pas contre, ou en dehors\ndes partis politiques, que se construira une d\u00e9mocratie adulte, mais au\ncontraire, en assurant leur renouveau par l\u2019engagement civique au service\nd\u2019une citoyennet\u00e9 moderne. '\n\nL\u2019ambition est vaste, la t\u00e2che est immense, les difficult\u00e9s\nseront rudes, \u00e0 n\u2019en pas douter. N\u2019ai\u2014je pas, n\u2019avons\u2014nous pas, beaucoup\npay\u00e9 pour le savoir ? Mais en m\u00eame temps, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli\njusqu\u2019ici ne nous donne-t-il pas \u00e0 la fois des raisons d\u2019esp\u00e9rer et la\nvolont\u00e9 de convaincre ?\n\nR\u00e9concilier les citoyens avec la chose publique est \u00e0 ce prix.\nN\u2019est-ce pas, pour le dixi\u00e8me anniversaire, dans cinq ans, des Clubs\nConvaincre, une perspective qui m\u00e9rite qu\u2019on s\u2019y consacre ? Je sais que je\npeux compter sur vous.\n\nw\" w\u2018 un.\n\nK \\ . x,\nk. 14/47, )\n\\\u201c\u00ee_-. \\ _.A\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "CLUBS": 1, "avril": 1, "peuple": 3, "Gauche": 1, "voyait": 2, "certitudes": 1, "enracin\u00e9es": 1, "imploser": 1, "grandes": 3, "choses": 4, "avaient": 3, "accomplies": 1, "depuis": 4, "peine": 2, "droits": 4, "retraite": 1, "soixante": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "boudaient": 1, "quand": 4, "passaient": 2, "armes": 1, "bagages": 1, "Droite": 1, "libert\u00e9s": 1, "nouvelles": 2, "mises": 1, "oeuvre": 1, "domaine": 3, "libert\u00e9": 5, "nullement": 2, "rassemblait": 1, "juillet": 1, "contre": 5, "grande": 1, "manifestation": 1, "Paris": 1, "avait": 7, "connue": 1, "cette": 9, "sacr\u00e9e": 1, "contenter": 1, "sacrifices": 1, "\u00e9taient": 1, "consentis": 1, "culture": 1, "gauche": 2, "alors": 4, "d\u00e9marche": 3, "logique": 1, "nouvelle": 3, "trois": 5, "entretenaient": 1, "jalousement": 1, "coeur": 3, "flamme": 1, "rejoignaient": 1, "rangs": 1, "lan\u00e7ant": 1, "voici": 2, "lettre": 1, "clubs": 6, "cacherais": 1, "assez": 3, "largement": 2, "pouvait": 1, "imaginer": 1, "consacrer": 1, "moments": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "doute": 5, "importants": 1, "assur\u00e9ment": 1, "c\u00e9nacles": 1, "r\u00e9compense": 1, "enjeu": 2, "mandat": 1, "\u00e9lectif": 1, "esp\u00e9rer": 1, "droite": 2, "revancharde": 1, "aveugl\u00e9e": 1, "id\u00e9ologie": 1, "tenait": 1, "r\u00e9ellement": 1, "songer": 1, "politique": 11, "consistait": 1, "expliquer": 1, "persuader": 1, "plut\u00f4t": 2, "convaincre": 2, "Derri\u00e8re": 1, "premi\u00e8re": 1, "gr\u00e2ce": 2, "beaucoup": 3, "France": 3, "m\u00e9tropolitaine": 1, "accompli": 1, "f\u00e9vrier": 1, "premiers": 1, "aventure": 1, "temps": 3, "venue": 1, "Revenu": 1, "adopt\u00e9e": 1, "ensuite": 1, "Parti": 1, "plac\u00e9e": 1, "lutte": 2, "exclusions": 1, "compl\u00e9ter": 1, "dispositifs": 1, "protection": 5, "sociale": 3, "garantit": 1, "laiss\u00e9": 1, "assure": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "chance": 3, "milliers": 1, "jeunes": 1, "moins": 9, "hasards": 1, "permis": 1, "sortir": 1, "qualification": 1, "aussi": 7, "port\u00e9e": 1, "d\u00e9mocratie": 4, "travers": 6, "demain": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "territoriale": 1, "comme": 13, "critique": 2, "d\u00e9cid\u00e9ment": 1, "encore": 2, "partir": 1, "travaux": 1, "impos\u00e9e": 1, "\u00e9valuation": 2, "permanente": 2, "politiques": 4, "meilleures": 1, "r\u00e9formes": 2, "laissent": 1, "gagner": 1, "effets": 1, "pervers": 1, "\u00e9volutions": 2, "invisibles": 1, "Cette": 1, "d\u00e9sormais": 4, "cr\u00e9dit": 1, "formation": 3, "actions": 1, "chacune": 1, "pouvez": 1, "votre": 1, "travail": 2, "reconna\u00eetrez": 1, "renouveau": 3, "contribution": 1, "solidarit\u00e9": 4, "urbaine": 1, "songeant": 1, "pensant": 1, "responsables": 1, "rem\u00e9morais": 1, "belle": 1, "simple": 1, "Toute": 1, "sign\u00e9": 1, "MENDES": 1, "vivons": 1, "nouveau": 3, "crise": 4, "nature": 1, "frustr\u00e9s": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "remplac\u00e9": 1, "clivages": 1, "essentiels": 3, "paraissent": 1, "entre": 8, "chacun": 3, "comprenne": 1, "diff\u00e9rences": 1, "id\u00e9ologies": 1, "toute": 4, "derniers": 1, "atteste": 1, "crois": 1, "parti": 2, "mouvement": 1, "v\u00e9ritable": 3, "traverse": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 9, "tourne": 1, "autour": 2, "questions": 1, "essentielles": 2, "vivre": 3, "Ernest": 1, "RENAN": 1, "disait": 2, "fonde": 1, "sentiment": 1, "monde": 7, "change": 4, "changement": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "celui": 9, "allemand": 1, "mettait": 1, "concitoyens": 1, "\u00e9tait": 4, "certaines": 1, "cons\u00e9quences": 1, "possibles": 1, "Mikhail": 1, "populaires": 1, "opinions": 1, "publiques": 1, "vocabulaire": 1, "courant": 1, "combien": 1, "applaudissaient": 1, "syndic": 1, "faillite": 1, "\u00e9conomique": 1, "militaires": 1, "disloquent": 1, "sovi\u00e9tique": 1, "quelques": 1, "conf\u00e9rence": 1, "PARIS": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "coop\u00e9ration": 1, "Europe": 2, "tirait": 1, "trait": 1, "d\u00e9finitif": 1, "divisions": 1, "forg\u00e9es": 1, "immense": 1, "espoir": 2, "naissait": 1, "rideau": 1, "Am\u00e9rique": 1, "contagion": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "blocs": 1, "remet": 1, "conflits": 1, "domination": 1, "devoir": 1, "avions": 1, "chass\u00e9": 1, "spectre": 1, "voil\u00e0": 5, "embarqu\u00e9s": 1, "guerre": 2, "r\u00e9gionale": 1, "ancien": 1, "certaine": 1, "voulons": 1, "construire": 1, "nouvel": 1, "ordre": 1, "respectueux": 2, "milieu": 1, "r\u00e9former": 1, "aspire": 1, "admet": 1, "pesanteurs": 1, "autant": 2, "freins": 1, "songeons": 1, "d\u00e9cennies": 1, "transformer": 1, "quartiers": 1, "banlieues": 1, "si\u00e8cle": 1, "faire": 7, "monstre": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "inverser": 1, "place": 4, "certains": 2, "m\u00e9tiers": 3, "pourtant": 2, "Gouvernement": 2, "volont\u00e9": 3, "corriger": 1, "introduire": 1, "s\u00e9gr\u00e9gation": 1, "redonner": 3, "enti\u00e8res": 1, "confiance": 2, "perspectives": 2, "hommes": 6, "femmes": 2, "rencontre": 1, "mieux": 3, "exprim\u00e9e": 1, "quotidien": 1, "r\u00e9parant": 1, "boites": 1, "lettres": 1, "repeignant": 1, "cages": 1, "suivirent": 1, "d\u00e9cision": 1, "annonc\u00e9e": 1, "septembre": 1, "refondre": 1, "grille": 1, "Fonction": 1, "publique": 4, "surviennent": 1, "gr\u00e8ve": 1, "flamb\u00e9e": 1, "col\u00e8re": 1, "aussit\u00f4t": 1, "annonc\u00e9": 1, "mesures": 1, "chang\u00e9": 1, "fondamentalement": 1, "convient": 1, "r\u00e9forme": 4, "voudrait": 1, "vitesse": 1, "bande": 1, "vid\u00e9o": 1, "quart": 1, "pouce": 1, "journal": 1, "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9": 1, "reviendrai": 1, "per\u00e7ue": 1, "telle": 1, "simplifi\u00e9e": 1, "efficace": 1, "durable": 1, "prend": 1, "compte": 1, "toutes": 2, "interd\u00e9pendances": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "troisi\u00e8me": 3, "ingr\u00e9dient": 1, "citoyens": 3, "acteurs": 2, "civile": 1, "corps": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "jouent": 1, "partis": 6, "adapt\u00e9s": 1, "syndicats": 1, "b\u00e9n\u00e9volat": 1, "recette": 1, "maires": 1, "continuent": 1, "jouer": 1, "relais": 1, "opinion": 3, "gagn\u00e9e": 1, "atomis\u00e9e": 1, "grandissante": 1, "groupes": 1, "sond\u00e9": 1, "partenaire": 1, "groupe": 1, "passer": 1, "compromis": 1, "gloser": 1, "paradoxe": 1, "inform\u00e9s": 1, "engag\u00e9s": 1, "reste": 2, "\u00e9volution": 1, "risque": 1, "mesure": 1, "frein": 1, "aucune": 1, "r\u00e9sultat": 1, "fruit": 1, "prise": 1, "directe": 1, "retrouve": 1, "individu": 1, "atteindre": 1, "d\u00e9sir": 1, "besoin": 1, "double": 2, "\u00e9chec": 1, "communisme": 2, "capitalisme": 2, "sauvage": 2, "refus": 3, "protections": 1, "\u00e9touffant": 1, "r\u00e8gles": 2, "r\u00e9duit": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "\u00e9conomie": 3, "march\u00e9": 3, "parce": 8, "administr\u00e9e": 1, "progr\u00e8s": 1, "collectif": 1, "initiative": 1, "solidaire": 2, "comp\u00e9tition": 1, "valeurs": 2, "retourne": 1, "comp\u00e9tent": 1, "assur\u00e9": 1, "Service": 1, "meilleure": 1, "affirme": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "engag\u00e9es": 1, "assurer": 2, "revenu": 1, "minimum": 1, "restaurer": 2, "chances": 1, "construisant": 1, "garantir": 1, "\u00e9quilibres": 1, "terme": 1, "ville": 1, "r\u00e9duisant": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 2, "seconde": 1, "dimension": 7, "souci": 1, "promouvoir": 1, "conception": 1, "respecte": 1, "d\u00e9velopper": 1, "\u00e9tablir": 1, "fassent": 1, "crit\u00e8res": 1, "champ": 4, "espace": 1, "grand": 3, "mani\u00e8re": 2, "engagement": 3, "participation": 1, "parle": 3, "d\u00e9sertion": 1, "disponibilit\u00e9": 1, "compatriotes": 1, "d\u00e9fense": 1, "cause": 1, "concret": 1, "intelligible": 1, "action": 1, "mobilisation": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "notre": 5, "succ\u00e8s": 1, "p\u00e9tition": 1, "lanc\u00e9e": 1, "Commandant": 1, "COUSTEAU": 1, "Restaurants": 1, "agissante": 1, "Nelson": 1, "repr\u00e9sentative": 1, "complexit\u00e9": 1, "croissante": 1, "accrue": 1, "r\u00e9duisent": 1, "progressivement": 2, "capacit\u00e9": 1, "marges": 1, "exercent": 1, "pouvoir": 1, "presse": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "donnent": 1, "familiarit\u00e9": 1, "citoyen": 1, "rapidit\u00e9": 1, "laquelle": 1, "peuvent": 1, "avoir": 1, "dramatisation": 1, "porte": 2, "facilite": 1, "gouvernement": 1, "souplesse": 1, "pourquoi": 1, "urgent": 1, "imp\u00e9rieux": 1, "organisation": 1, "m\u00e9diation": 2, "nouveaux": 3, "champs": 1, "citoyennet\u00e9": 4, "conscience": 1, "menaces": 1, "europ\u00e9enne": 3, "voulions": 1, "sommes": 2, "habitants": 1, "aurons": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Banque": 1, "F\u00e9d\u00e9rale": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "industrielle": 1, "horizon": 2, "pertinent": 1, "\u00e9v\u00e8nements": 1, "Golfe": 1, "cruellement": 1, "illustr\u00e9": 1, "intervention": 1, "forte": 1, "volontaire": 1, "construction": 1, "March\u00e9": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "constitutif": 1, "identit\u00e9": 2, "services": 2, "trouve": 1, "forgera": 1, "mod\u00e8le": 1, "culturel": 1, "social": 3, "\u00e9difi\u00e9": 1, "si\u00e8cles": 1, "histoire": 1, "porteuse": 1, "message": 1, "cherchent": 1, "voies": 1, "celles": 1, "hauteur": 1, "attente": 1, "puissance": 1, "donner": 1, "nations": 1, "b\u00e2tie": 1, "existence": 1, "monnaie": 1, "construit": 1, "essentielle": 1, "Depuis": 1, "initiatives": 2, "manqu\u00e9": 1, "serre": 1, "r\u00e9serve": 1, "science": 1, "voiture": 1, "propre": 1, "bouger": 1, "mesurera": 1, "projet": 2, "avenir": 1, "mondiale": 1, "suffit": 1, "\u00e9chaffauder": 1, "seule": 1, "preuve": 1, "\u00e9tranges": 1, "voisinages": 1, "\u00e9cologistes": 1, "pendant": 1, "plaidant": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "r\u00e9cents": 1, "d\u00e9rapages": 1, "leurs": 1, "synth\u00e8se": 1, "celle": 2, "Parce": 2, "montr\u00e9": 1, "filets": 1, "\u00e9labor\u00e9s": 1, "toujours": 2, "plient": 1, "normes": 1, "inventer": 1, "forme": 1, "sorte": 1, "d\u00e9tresse": 1, "puisse": 1, "trouver": 1, "accompagement": 1, "volontiers": 1, "militantisme": 1, "Mettre": 1, "marge": 1, "chemin": 1, "aider": 1, "remplir": 1, "disponible": 1, "fonction": 1, "rester": 1, "per\u00e7u": 1, "facteur": 1, "d\u00e9terminant": 1, "ch\u00f4mage": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "civique": 2, "autrement": 1, "droit": 1, "reconnu": 1, "partout": 1, "devrait": 1, "fortiori": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "professionnelle": 1, "restent": 1, "permanent": 1, "parler": 1, "reconnaissance": 1, "parties": 1, "prenantes": 1, "communaut\u00e9": 1, "humaine": 1, "devenir": 1, "concernent": 1, "premier": 1, "cr\u00e9ation": 1, "potentiel": 1, "gains": 1, "seulement": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "\u00e9panouissement": 1, "taylorisme": 2, "division": 1, "ex\u00e9cute": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "besoins": 1, "ouvrent": 1, "modernisation": 2, "entreprises": 1, "sujets": 1, "conditions": 1, "gestion": 1, "pr\u00e9visionnelle": 1, "effectifs": 1, "particulier": 1, "qualifi\u00e9s": 1, "salari\u00e9s": 1, "r\u00e9ussir": 1, "espaces": 1, "ouverts": 1, "permettra": 1, "concerne": 1, "vient": 1, "suppression": 1, "Chacun": 1, "poids": 1, "MICHELIN": 2, "capitale": 1, "historique": 1, "\u00e9tudiait": 1, "habitait": 1, "travailler": 1, "Mich\u00e8le": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "Droits": 1, "Femmes": 1, "conna\u00eet": 1, "environnement": 1, "entreprise": 1, "illustre": 1, "contrario": 1, "rendu": 1, "situation": 1, "demand\u00e9": 1, "Ministre": 2, "veiller": 1, "Chers": 2, "voulais": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "anniversaire": 1, "uniquement": 1, "pass\u00e9": 1, "tourn\u00e9": 1, "reg\u00e9n\u00e8rera": 1, "jeter": 1, "ayant": 1, "plan\u00e8te": 1, "proximit\u00e9": 1, "terrain": 1, "affirmant": 1, "europ\u00e9en": 1, "g\u00e9nie": 1, "national": 1, "cultures": 1, "bonne": 1, "vieux": 1, "comment": 1, "Burgonde": 1, "devait": 1, "disant": 1, "puisque": 1, "abondamment": 1, "trait\u00e9": 1, "rapports": 1, "parlerai": 2, "faisant": 1, "adopter": 1, "exigeantes": 1, "financement": 1, "enfin": 1, "propos": 1, "serait": 1, "repris": 1, "parlions": 1, "importantes": 1, "formes": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "culturelles": 1, "sociales": 1, "dominer": 1, "contradictions": 1, "appara\u00eetre": 1, "moyens": 1, "conflit": 3, "consubstantiel": 1, "pacifique": 1, "traiter": 1, "trancher": 1, "recourir": 1, "modes": 1, "communication": 1, "dominants": 1, "atteinte": 1, "harmonie": 1, "pistolet": 1, "point": 1, "dispara\u00eet": 1, "derri\u00e8re": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "rivalit\u00e9": 1, "vraiment": 1, "savoir": 2, "sempiternelle": 1, "trompez": 1, "tentation": 1, "puret\u00e9": 1, "mains": 1, "construira": 1, "assurant": 1, "t\u00e2che": 1, "raisons": 1, "chose": 1, "dixi\u00e8me": 1, "perspective": 1, "m\u00e9rite": 1, "consacre": 1, "compter": 1}}