{"id": "15_10_1990-Aubergenville", "date": "15_10_1990", "year": "1990", "lieu": "Aubergenville", "longitude": 1.8463771929824562, "latitude": 48.961516403508774, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_52_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nl/(J\u00cfU\u00c2\n\n/\nW\u00efm\u0153y\n\nL'INSTITUT DE FORMATION PAR\nALTERNANCE DU B\u00c2TIMENT ET OEs\nTRAVAux PUBLICS\n\nA AUBERGENVILLE\n\nLE 15 OCTOBRE 1990\n\n \n\nMONSIEUR LE PR\u00c9FET,\nMONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT DU CONSEIL\nR\u00c9GIONAL D'ILE DE FRANCE.\nMONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT DU COMIT\u00c9\nECONOMIOUE ET SOCIAL DE L'ILE DE\nFRANCE,\n\nMONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT DU CONSEIL\nG\u00c9N\u00c9RAL DES YVELINES,\nMESDAMES, MESSIEURS LES\nPARLEMENTAIRE,\n\nMESDAMES, MESSIEURS LES ELUS,\nMESSIEURS LES REPR\u00c9SENTANTS DES\nGRANDS SERVICES DE L\u2019ETAT ET DES\nCORPS CONSTITU\u00c9S,\n\nMESSIEURS LES PR\u00c9SIDENTS DES\nF\u00c9D\u00c9RATIONS PROFESSIONNELLES,\nMADAME LA PR\u00c9SIDENTE DE\nL'INSTITUT DE FORMATION PAR\nALTERNANCE DU B\u00c2TIMENT ET DES\nTRAVAUX PUBLICS,\nMESDAMES, MESSIEURS.\n\n \n\n \n\nJ'AI PLAISIR \u00c0 PARTICIPER\nAVEC VOUS, DANS NOTRE D\u00c9PARTE-\nnaEIVT DIES Y\\IEI.IhIES , \u00c0\nL'INAUGURATION D'UN NOUVEL\n\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,\nOUI PLUS EST \u00c0 AUBERGENVILLE,\nCOMMUNE OUE JE CONNAIS BIEN,\nDIRIG\u00c9E PAR UN AMI DE VINGT ANS,\nALAIN PIERRE.\n\n     \n\n\u00c0 Tir-sw\u00f9\nL\u00b0\\\n.\n\n.y \u00e6\n\nIL S'AGIT, VOUS LE SAVEz.\nD'UN CENTRE DE FORMATION PROFEs\u2014\nSIONNELLE : L'INSTITUT DE\nFORMATION PAR ALTERNANCE DU\n\n \n\n2\nB\u00c2TIMENT ET DES TRAVAUX PUBLICS\n\n\"ROGER COURATIER\".\n\nJE TIENS \u00c0 SOULIGNER LA\nRAPIDIT\u00c9 AVEC LAOUELLE LES\nDIFF\u00c9RENTS PARTENAIRES ONT\nCOORDONN\u00c9 CE PROJET POUR ABOUTIR\n\u00c0 L'OUVERTURE, DE CETTE\nMAGNIFIOUE R\u00c9ALISATION ARCHITEC-\nTURALE.\n\nMA PR\u00c9SENCE EST MOTIV\u00c9E PAR\nL'ACTION OUI EST ENGAG\u00c9E POUR LE\nD\u00c9VELOPPEMENT DE LA VALL\u00c9E DE\n\nSEINE .\n&\u2018\u00ef\u00cf/(W ::/_/\n\n\u00ff\u201c: \u00ef.\u00bb\n\nEN EFFET, LE MAIRE DE\nCONFLANs-SAINTE\u2014HONORINE A\nTOUJOURS \u00c9T\u00c9 TR\u00c8S PR\u00c9OCCUP\u00c9 PAR\nLA SITUATION DE CE BASSIN\nD'EMPLOI. LE TIERS NORD DU\nD\u00c9PARTEMENT DES YVELINES,\nCOMPOS\u00c9 DE P\u00f4LES URBAINS ET\nINDUSTRIELS EN RESTRUCTURATION.\nDISPOSE D\u2019ATOUTS IND\u00c9NIABLES, SA\u201c\n\n \n\n \n\n3\nTRADITION INDUSTRIELLE. SES\n\nINFRASTRUCTURES. CEPENDANT, UN\nCHIFFRE EXPRIME BIEN LES\nDIFFICULT\u00c9S OU'IL RENCONTRE :\nENTRE 1975 ET 1985, 20 000\nEMPLOIS ONT DISPARU, CONS\u00c9OUENCE\nDE LA CRISE OUI A DUREMENT\nFRAPP\u00c9 NOS ENTREPRISES\nINDUSTRIELLES.\n\nEN 1988, L'ETAT S'EST DOT\u00c9\nPOUR CE TERRITOIRE D'UNE\nSTRUCTURE DE CONCERTATION ET\nD'IMPULSION.\n\n \n\nUNE MISSION VALL\u00c9E DE SEINE A\n\u00c9T\u00c9 CR\u00c9\u00c9E, SOUS L'AUTORIT\u00c9 DE\nMONSIEUR LE PR\u00c9FET DES YVELINES,\n\u00c0 OUI JE RENDS HOMMAGE POUR SA\nT\u00c9NACIT\u00c9 SUR CE DOSSIER.\n\nLA CONCERTATION ENGAG\u00c9E PAR\nCETTE MISSION PORTE SUR CINO\nGRANDES LIGNES : LES INFRASTRuc-\nTURES, L'AIDE AUX P.M.E., LA\n\n \n\n4\nVALORISATION DES \u00c9OUIPEMENTS DE\n\nLA SEINE, LE CADRE DE VIE, ET\nENFIN LA FORMATION.\n\nL'INSTITUT DE FORMATION PAR\nALTERNANCE DU B\u00c2TIMENT ET DES\nTRAVAUX PUBLICS EST L'UN DES\nPREMIERS R\u00c9SULTATS DES EFFORTS\nENGAG\u00c9S PAR CETTE MISSION. IL A\nRE\u00e7U LE SOUTIEN DE TOUS LES PAR-\nTENAIRES : L'ETAT, LA R\u00c9GION, LE\nCONSEIL G\u00c9N\u00c9RAL, LES F\u00c9D\u00c9RATIONS\nPROFESSIONNELLES ET LA CHAMBRE\nDE COMMERCE ET D'INDUSTRIE\nINTERD\u00c9PARTEMENTALE YVELINEs-VAL\nD'OISE OUI A JOU\u00c9 ICI UN R\u00f4LE\nFONDAMENTAL. IL VISE \u00c0 TERME LA\nFORMATION DE 1.000 JEUNES. DU\nC.A.P. AU B.T.S., DANS UN SOUCI\nD'ADAPTATION DE CES FORMATIONS\nAU MARCH\u00c9 LOCAL DE L\u2019EMPLOI.\n\n  \n\n4/\nr4 r 7 .\n\u2018Q\u2018\u00e2 L2, /\n\nLA FORTE CROISSANCE DES\nEFFECTIFS DU SECTEUR DU B.T.P.,\nDE L'ORDRE DE 13 % EN 1989 POUR\n\n \n\n5\nLE D\u00c9PARTEMENT DES YVELINES,\n\nN\u00c9CESSITAIT UN RENFORCEMENT DE\nLA FORMATION PROFESSIONNELLE.\nCELUI-CI TROUVE UNE R\u00c9PONSE DANS\nLA R\u00c9ALISATION DE L\u2019INSTITUT\nROGER COURATIER.\n\nCE NOUVEAU CENTRE DE\nFORMATION PROFESSIONNELLE PAR\nALTERNANCE CONFIRME LA LONGUE\nPRATIOUE OU'ONT LES M\u00c9TIERS DU\nB\u00c2TIMENT DE CE TYPE DE P\u00c9DAGOGIE\nET DE CE MODE DE FORMATION \u00c0\nPART ENTIERE OU'EST L'APPRENTIs-\nSAGE. SUR LES 230 000 APPRENTIS\nRECENS\u00c9S EN 1988-1989, PLUS DE\n73 000 APPRENAIENT UN M\u00c9TIER DU\nB\u00c2TIMENT. (\ufb01\u00ee\u00ca>\n\nL'ATTACHEMENT DU SECTEUR DU\nBTP POUR L'APPRENTISSAGE\nS'EXPLIOUE PAR LA NATURE M\u00caME DE\nCELUI-CI.\n\n \n\n6\nCE OUI CARACT\u00c9RISE L\u2019APPREN\u2014\n\nTISSAGE, C'EST LE LIEN FORT, LE\nCONTRAT DE TRAVAIL, OUI LIE LE\nJEUNE ET L'ENTREPRISE.\n\nL'ENTREPRISE S'ENGAGE \u00c0\nFORMER \u00c0 UN M\u00c9TIER UN JEUNE OUI\nLUI FAIT CONFIANCE ; CELUI-CI.\nEN CONTREPARTIE. CONTRIBUE \u00c0 LA\nHAUTEUR DE SES MOYENS \u00c0 LA\nPRODUCTION DE L'ENTREPRISE.\n\nL'ENTREPRISE PAR SES MA\u00ceTRES\nD'APPRENTISSAGE APPORTE SON\nSAVOIR-FAIRE. LE JEUNE S'ENGAGE\nA UTILISER AU MIEUX LA FORMATION\nDONN\u00c9E, DANS L'ENTREPRISE ET AU\nCENTRE DE FORMATION D'APPRENTIS.M\n\n  \n\nREPR\u00c9SENTE UN ENGAGEMENT\nIMPORTANT MAIS DIFFICILE DE PART\nET D'AUTRE. '\n\n \n\n \n\n7\nC'EST L\u00c0 OUE LA P\u00c9DAGOGIE DE\n\nL'ALTERNANCE TROUVE TOUTE SON\nIMPORTANCE.\n\nMAIS LES APPRENTIS NE SONT\nPAS LES SEULS \u00c0 B\u00c9N\u00c9FICIER DES\nAVANTAGES D\u2019UNE P\u00c9DAGOGIE OUI\nALLIE LES APPORTS DE L'ENTRE-\nPRISE ET L'APPROFONDISSEMENT DES\nSAVOIRS ET DES TECHNIOUES EN\nCENTRE DE FORMATION.\n\nLA FORMATION EN ALTERNANCE\nEST DANS LES FAITS UNE COM-\nPOSANTE INDISPENSABLE DU MOD\u00c8LE\nFRAN\u00c7AIS DE FORMATION PROFES-\nSIONNELLE INITIALE ET CONTINUE.\n\n    \n\nP\n42,0 .\n\u2019\\\u2019vA LE;\n\nEN 1990, 72 000 \u00c9L\u00c8VES\nPR\u00c9PARENT UN BACCALAUR\u00c9AT\nPROFESSIONNEL. POUR OBTENIR CE\nDIPL\u00f4ME, LE JEUNE DOIT NON\nSEULEMENT PASSER SEIZE SEMAINES\nEN ENTREPRISE, MAIS ENCORE FAIRE\n\n \n\n \n\n8\nVALIDER CETTE P\u00c9RIODE DE\n\nFORMAT ION .\n\nPLUS G\u00c9N\u00c9RALEMENT, LA LOI\nD'ORIENTATION SUR L\u2019\u00c9DUCATION DU\n10 JUILLET 1989 G\u00c9N\u00c9RALISE POUR\nTOUS LES TYPES D'\u00c9TABLISSEMENT\nLA POSSIBILIT\u00c9 D\u2019ORGANISER DES\nP\u00c9RIODES DE FORMATION DANS LES\nENTREPRISES. ELLE REND CES\nDERNI\u00c8RES OBLIGATOIRES POUR LES\nENSEIGNEMENTS CONDUISANT \u00c0 UN\nDIPL\u00f4ME TECHNOLOGIOUE OU\nPROFESSIONNEL. \u2018\u201d\u201c\n\n \n\n130 000 JEUNES AYANT OUITT\u00c9\nLE SYST\u00c8ME SCOLAIRE SONT EN\nCONTRATS DE OUALIFICATION. ILS\nPR\u00c9PARENT UNE FORMATION\nPROFESSIONNELLE RECONNUE TOUT EN\n\u00c9TANT SALARI\u00c9S.\n\n100 000 JEUNES OUITTENT\nENCORE CHAOUE ANN\u00c9E LE SYST\u00c8ME\nSCOLAIRE SANS DIPL\u00f4ME ET SANS\n\n \n\n9\nOUALIFICATION. 56% DE LA\n\nPOPULATION ACTIVE FRAN\u00c7AISE N'A\nPAS DE QUALIFICATION\nPROFESSIONNELLE RECONNUE.\n\nC'EST POUR LEUR DONNER UNE\nSECONDE CHANCE OU'A \u00c9T\u00c9 MIS EN\nPLACE \u00c0 PARTIR DE L\u2019AUTOMNE\n1989, LE CR\u00c9DIT-FORMATION. IL\nPERMET AUX JEUNES DE 16 \u00c0 25\nANS D\u2019ACC\u00c9DER \u00c0 UNE FORMATION\nOUALIFIANTE. AU SEIN DU PARCOURS\nINDIVIDUALIS\u00c9 DE FORMATION.\nL'ALTERNANCE DOIT TROUVER TOUTE\nSA PLACE A C\u00f4T\u00c9 DES STAGES.\n\n   \n\n\u00ef\u2019mwy\n\nLE CR\u00c9DIT-FORMATION A \u00c9T\u00c9\n\u00c9TENDU EN MARS 1990 AUX\nSALARI\u00c9S, GR\u00c2CE \u00c0 UN ACCORD\nCONCLU ENTRE LES PARTENAIRES\nSOCIAUX GESTIONNAIRES DU CONG\u00c9\nINDIVIDUEL DE FORMATION ET\nL'ETAT. 125 000 JEUNES, 30 000\nSALARI\u00c9S B\u00c9N\u00c9FICIERONT DU\nCR\u00c9DIT-FORMATION.\n\n \n\n10\n\nEN OUTRE. IL EST PR\u00c9VU\nD'ACCUEILLIR 45.000 DEMANDEURS\nD'EMPLOI ADULTES DANS CE CADRE.\n\nAINSI LA FORMATION PROFEs-\nSIONNELLE INITIALE ET CONTINUE\nEST UN DES LEVIERS ESSENTIELS DE\nCETTE LUTTE POUR L'EMPLOI OUI\nCONSTITUE, PLUS OUE JAMAIS, LA\nPR\u00c9OCCUPATION PRIORITAIRE DU\nGOUVERNEMENT.\n\n \n\nN4 n N ALEE\n\nLE TAUX DE CH\u00f4MAGE A RECUL\u00c9 :\n8,9 9a EN AO\u00dbT 1990 DE LA\nPOPULATION ACTIVE AU LIEU DE\n10.7 % EN MARS 1987. CE R\u00c9SULTAT\nEST LE FRUIT DE LA CROISSANCE\n\u00c9CONOMIOUE EN 1988 ET 1989. MAIS\nAUSSI DE LA MISE EN PLACE DES\nPLANS D'EMPLOI.\n\n11\nLE GOUVERNEMENT OUE JE\n\nCONDUIS S\u2019EST EN EFFET ATTACH\u00c9 \u00c0\nMOBILISER TOUS LES LEVIERS\n\u00c9CONOMIOUES ET SOCIAUX DE LUTTE\nCONTRE LE CH\u00f4MAGE :\n\n- L'ALL\u00c8GEMENT DU CO\u00fbT DU\nTRAVAIL,\n\n- LA STIMULATION DE L'INVEs-\nTISSEMENT,\n\n- L\u2019ACCROISSEMENT DE LA DUR\u00c9E\nD'UTILISATION DES \u00c9OUIPEMENTS,\n\n- UNE MEILLEURE INSERTION DES\nCH\u00f4MEURS DE LONGUE DUR\u00c9E.\n\n- LA FORMATION PROFESSION-\nNELLE DES SALARI\u00c9S ET DES\nCH\u00f4MEURS. \u00c6TE\\\n\nLA CRISE DU GOLFE OUVRE UNE\nP\u00c9RIODE D\u2019INCERTITUDE. ELLE NOUS\nAM\u00c8NE \u00c0 R\u00c9VISER \u00c0 LA BAISSE LES\nPERSPECTIVES D\u2019UNE CROISSANCE DE\nNOTRE \u00c9CONOMIE.\n\n \n\n12\nC'EST DANS CE CONTEXTE, OU\u2019IL\n\nY A TROIS SEMAINES, A \u00c9T\u00c9\nPR\u00c9SENT\u00c9 LE TROISI\u00c8ME PLAN\nEMPLOI.\n\nCE PLAN EST AX\u00c9 SUR DEUX\nPR\u00c9OCCUPATIONS MAJEURES OUI\nRECOUPENT LA D\u00c9MARCHE DE\nL'INSTITUT ROGER COURATIER.\n\nPREMI\u00c8REMENT. IL AIDE LES\nENTREPRISES \u00c0 R\u00c9SOUDRE LEURS\nDIFFICULT\u00c9S DE RECRUTEMENT EN\nMAIN D'OEUVRE OUALIFI\u00c9E COMME EN\nCONNA\u00ceT AUJOURD'HUI LE SECTEUR\nDU B\u00c2TIMENT DES TRAVAUX PUBLICS\nDANS LA VALL\u00c9E DE SEINE.\n\n \n\nDEUXI\u00c8MEMENT, IL STIMULE\nL'EFFORT DE CR\u00c9ATION D'EMPLOI\nDES PETITES ET MOYENNES\nENTREPRISES. EN TERMES D\u2019EFFORT\nDE FORMATION, D'AM\u00c9LIORATION DES\nCONDITIONS DE FINANCEMENT, ET DE\n\n \n\n13\nSIMPLIFICATION DES PROC\u00c9DURES\n\nADMINISTRATIVES.\n\nVOUS \u00caTES CONCERN\u00c9S PAR\nCETTE D\u00c9MARCHE : LE SECTEUR DU\nB\u00c2TIMENT DES TRAVAUX PUBLICS.\nC'EST EN EFFET UN TISSU LOCAL\nVIVANT DE PME-PMI DYNAMIOUES.\n\nCES ENTREPRISES ONT PAR\nAILLEURS INT\u00c9GR\u00c9 LA N\u00c9CESSIT\u00c9\nD'INVESTIR DAVANTAGE DANS LA\nFORMATION DE LEURS SALARI\u00c9S.\n\nL'ETAT ACCOMPAGNERA EN 1991\nCET EFFORT PAR LA R\u00c9OUVERTURE\nD'UN CR\u00c9DIT D'IMP\u00f4T FORMATION,\n\nSIMPLIFI\u00c9, BONIFI\u00c9 POUR LES\nPME.\n\n \n\nIL ACCORDERA AUSSI UNE\nSUBVENTION AU REMPLACEMENT DES\nSALARI\u00c9S DES PME EN FORMATION.\n\n \n\n \n\n14\n\nPOUR CONCLURE, VOUS SEREZ\nSENSIBLE, J'EN SUIS S\u00fbR \u00c0\nL'IMPACT DE CETTE POLITIOUE SUR\nLE TERRAIN, AU NIVEAU DU\nD\u00c9PARTEMENT DES YVELINES.\n\nPOUR L'ANN\u00c9E 1991. 1790\nPLACES DE FORMATION POUR UN CO\u00fbT\nTOTAL DE 33,5 MF ET 2 079 PLACES\nEN ORGANISMES DE BILAN POUR UN\nCO\u00fbT DE 2 MF ONT \u00c9T\u00c9 PROGRAMM\u00c9S.\n\nA m\n\u00e7 G \\,\n\\\nJ\n14\u20ac r, /\"\n\n, ,. -E ,\n\\%J..,_._,//\n\nAU 31 AO\u00fbT, 1182 JEUNES\nYVELINOIS SONT ENTR\u00c9S EN\nFORMATION, ET 1012 ONT EFFECTU\u00c9\nUN BILAN. CES CHIFFRES ME\nCONFORTENT DANS LA MISE EN PLACE\nD'UN PARTENARIAT ACTIF ENTRE\nL'ETAT ET LES COLLECTIVIT\u00c9S\nTERRITORIALES. LES CHAMBRES\nCONSULAIRES, ET LES PARTENAIRES\nSOCIAUX. EN CE OUI CONCERNE\nL'INSTITUT ROGER COURATIER JE\nCONNAIS SES AMBITIONS, \u00c0 TERME\n\n \n\n15\nFORMER PLUS DE 1.000 JEUNES PAR\n\nAN, GR\u00c2CE AU PARTENARIAT OUI LUI\nA DONN\u00c9 NAISSANCE. JE SAIS OU'IL\nPEUT R\u00c9ALISER CET OBJECTIF.\n\nJE SAIS AUSSI OU'UNE AIDE DE\nL'ETAT LUI PERMETTRAIT DE\nL'ATTEINDRE PLUS FACILEMENT ET\nOUE LE MINISTRE DU TRAVAIL, DE\nL'EMPLOI ET DE LA FORMATION\nPROFESSIONNELLE EN EXAMINE\nACTUELLEMENT LES CONDITIONS.\n\nJE VOUDRAIS POUR TERMINER,\nEXPRIMER \u00c0 LA PROMOTION DES\nAPPRENTIS DE L'I.F.A.B.T.P. DE\nL'ANN\u00c9E 1990 TOUS MES VOEUX DE\nR\u00c9USSITE DANS LA POURSUITE DE\nLEURS \u00c9TUDES.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "FORMATION": 14, "B\u00c2TIMENT": 4, "OCTOBRE": 1, "PR\u00c9SIDENT": 3, "SOCIAL": 1, "MESSIEURS": 2, "REPR\u00c9SENTANTS": 1, "SERVICES": 1, "PR\u00c9SIDENTS": 1, "PR\u00c9SIDENTE": 1, "PLAISIR": 1, "NOTRE": 1, "CONNAIS": 1, "VINGT": 1, "CENTRE": 2, "ALTERNANCE": 1, "TRAVAUX": 3, "TIENS": 1, "SOULIGNER": 1, "LAOUELLE": 1, "PARTENAIRES": 1, "PROJET": 1, "R\u00c9ALISATION": 2, "PR\u00c9SENCE": 1, "MOTIV\u00c9E": 1, "ENGAG\u00c9E": 2, "VALL\u00c9E": 3, "MAIRE": 1, "PR\u00c9OCCUP\u00c9": 1, "SITUATION": 1, "TIERS": 1, "P\u00f4LES": 1, "URBAINS": 1, "EXPRIME": 1, "RENCONTRE": 1, "CRISE": 2, "TERRITOIRE": 1, "CONCERTATION": 2, "MISSION": 2, "SEINE": 1, "PR\u00c9FET": 1, "RENDS": 1, "HOMMAGE": 1, "PORTE": 1, "LIGNES": 1, "\u00c9OUIPEMENTS": 1, "CADRE": 1, "PUBLICS": 1, "R\u00c9SULTATS": 1, "CETTE": 3, "SOUTIEN": 1, "COMMERCE": 1, "TERME": 1, "MARCH\u00c9": 1, "LOCAL": 1, "FORTE": 1, "CROISSANCE": 2, "SECTEUR": 3, "D\u00c9PARTEMENT": 1, "RENFORCEMENT": 1, "TROUVE": 2, "R\u00c9PONSE": 1, "NOUVEAU": 1, "PROFESSIONNELLE": 1, "CONFIRME": 1, "M\u00c9TIERS": 1, "ENTIERE": 1, "APPRENAIENT": 1, "M\u00c9TIER": 2, "NATURE": 1, "CARACT\u00c9RISE": 1, "JEUNE": 3, "CONFIANCE": 1, "CONTRIBUE": 1, "MOYENS": 1, "APPORTE": 1, "UTILISER": 1, "MIEUX": 1, "DIFFICILE": 1, "P\u00c9DAGOGIE": 2, "TOUTE": 1, "APPRENTIS": 1, "SEULS": 1, "B\u00c9N\u00c9FICIER": 1, "APPORTS": 1, "TECHNIOUES": 1, "FAITS": 1, "INDISPENSABLE": 1, "INITIALE": 2, "OBTENIR": 1, "PASSER": 1, "SEIZE": 1, "ENCORE": 1, "P\u00c9RIODE": 1, "JUILLET": 1, "G\u00c9N\u00c9RALISE": 1, "TYPES": 1, "POSSIBILIT\u00c9": 1, "OBLIGATOIRES": 1, "CONDUISANT": 1, "TECHNOLOGIOUE": 1, "JEUNES": 4, "AYANT": 1, "SYST\u00c8ME": 1, "SCOLAIRE": 1, "RECONNUE": 1, "CHAOUE": 1, "ANN\u00c9E": 1, "DIPL\u00f4ME": 1, "ACTIVE": 2, "FRAN\u00c7AISE": 1, "DONNER": 1, "CHANCE": 1, "PARTIR": 1, "TROUVER": 1, "PLACE": 2, "GR\u00c2CE": 2, "ENTRE": 1, "GESTIONNAIRES": 1, "B\u00c9N\u00c9FICIERONT": 1, "ADULTES": 1, "LEVIERS": 1, "ESSENTIELS": 1, "LUTTE": 1, "PRIORITAIRE": 1, "CH\u00f4MAGE": 2, "RECUL\u00c9": 1, "FRUIT": 1, "GOUVERNEMENT": 1, "EFFET": 2, "ATTACH\u00c9": 1, "SOCIAUX": 1, "STIMULATION": 1, "MEILLEURE": 1, "INSERTION": 1, "LONGUE": 1, "SALARI\u00c9S": 1, "GOLFE": 1, "OUVRE": 1, "R\u00c9VISER": 1, "BAISSE": 1, "TROIS": 1, "TROISI\u00c8ME": 1, "MAJEURES": 1, "D\u00c9MARCHE": 2, "ROGER": 2, "R\u00c9SOUDRE": 1, "RECRUTEMENT": 1, "OUALIFI\u00c9E": 1, "COMME": 1, "CR\u00c9ATION": 1, "PETITES": 1, "TERMES": 1, "CONCERN\u00c9S": 1, "TISSU": 1, "ENTREPRISES": 1, "INT\u00c9GR\u00c9": 1, "DAVANTAGE": 1, "LEURS": 1, "ACCOMPAGNERA": 1, "EFFORT": 1, "CR\u00c9DIT": 1, "BONIFI\u00c9": 1, "ACCORDERA": 1, "AUSSI": 2, "REMPLACEMENT": 1, "POLITIOUE": 1, "NIVEAU": 1, "ORGANISMES": 1, "BILAN": 1, "ENTR\u00c9S": 1, "CHIFFRES": 1, "PARTENARIAT": 2, "ACTIF": 1, "COURATIER": 1, "DONN\u00c9": 1, "R\u00c9ALISER": 1, "PERMETTRAIT": 1, "FACILEMENT": 1, "MINISTRE": 1, "VOUDRAIS": 1, "PROMOTION": 1, "VOEUX": 1, "POURSUITE": 1}}