{"id": "27_09_1990-Nantes", "date": "27_09_1990", "lieu": "Nantes", "longitude": -1.549468026755853, "latitude": 47.23543428093647, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_44_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "1\n\nPREMIER MINISTRE\n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\n*****\n\nJourn\u00e9es parTementaires du Parti Socia\u00eeiste\n\nNantes - 27 septembre 1990\n\nLnyr\ufb01'\nm\n\\ .\n\n. ,/\n\n\u00cf\" \u201ca _r. y\n\nCher amis,\n\nDeux fois par an au moins, nous nous rencontrons \u00e0\nT\u2019occasion de vos journ\u00e9es pariementaires. C\u2019est donc d\u00e9j\u00e0 1a\ncinqui\u00e8me fois que j\u2019ai T\u2019honneur de m\u2019adresser \u00e0 vous dans ce cadre\nen quaiit\u00e9 de Premier Ministre.\n\nParier ici, c\u2019est parier \u00e0 des femmes et des hommes qui\nont 1a doubie caract\u00e9ristique d\u2019\u00eatre des miiitants et des \u00e9lus,\nc\u2019est\u2014\u00e0-dire \u00e0 des gens qui, pius que d\u2019autres, ont r\u00e9fi\u00e9chi aux\nbesoins d\u2019avenir du pays, qui pius que d'autres sont disponibies et\nmobiiis\u00e9s pour les satisfaire.\n\nA vous donc, \u00e0 nous tous, et aux militants de notre Parti,\ni1 revient de r\u00e9fi\u00e9chir, de proposer et de convaincre. Mais i1 faut,\npour s\u2019en donner Tes moyens, \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute constante de ce qui\nmonte des profondeurs du pays...sauf \u00e0 s\u2019interdire de T\u2019infiuencer,\nce \u00e0 quoi T'homme de Parti que je n\u2019ai cess\u00e9 d\u2019\u00eatre depuis quarante\nans ne saurait jamais se r\u00e9signer.\n\n \n\n \n\nC\u2019est, comme l\u2019a dit hier Pierre Mauroy dans une\nexcellente formule, \"voir loin et agir au plus pr\u00e8s\".\n\nEt quand il faut livrer combat, surmonter des r\u00e9ticences\net vaincre des oppositions, nous savons tous qu\u2019on ne le fait jamais\naussi efficacement, aussi durablement, que par la force de\nconviction.\n\nEcouter et parler, voil\u00e0 ce qui est indispensable pour\nagir.\n\nC\u2019est d\u2019ailleurs en proc\u00e9dant ainsi que, durant ces\npresque deux ans et demie, nous avons accompli une oeuvre\nl\u00e9gislative sur laquelle nous pouvons porter un regard serein. Je\ncrois que les textes adopt\u00e9s, du plus mineur au plus ambitieux, ont\ncette qualit\u00e9 de correspondre \u00e0 ce que nous en attendions et, de ce\nfait, de produire durablement les effets escompt\u00e9s.\n\nComme nous le savons bien, tout ne se fait pas et ne peut\npas se faire par la loi. Mais j\u2019ai le sentiment que ce que fait la\nloi, elle le fait bien car nous avons pris la saine habitude de la\ndiscuter s\u00e9rieusement et d\u2019y consacrer autant de temps et\nd\u2019amendements que n\u00e9cessaire.\n\nUne bonne compr\u00e9hension entre nous est indispensable \u00e0 cet\neffet et nous savons toujours comment faire pour l\u2019obtenir.\n\nS\u2019il y a parfois des malentendus, il y a rarement des\nd\u00e9saccords, mais il y a toujours \u00e9change.\n\nEt peu importe que ces \u00e9changes soient baptis\u00e9s conflits\nquand ils ne sont souvent que des accents diff\u00e9remment mis sur des\naspects compl\u00e9mentaires.\n\nSeul compte le fait que nous finissons toujours par nous\ncomprendre et nous entendre, ce.qui provoque g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup\nmoins de commentaires que nos d\u00e9bats l\u00e9gitimes.\n\nMais, de ce point de vue, nous avons l\u2019habitude. Nous\nsavons bien qu\u2019une volont\u00e9 commune ne peut se forger que dans le\nd\u00e9bat et ne peut se diffuser que dans l\u2019explication.\n\nEt parce que, comme j\u2019ai eu l\u2019occasion de le dire, les\nmodes de fonctionnement de nos soci\u00e9t\u00e9s ont chang\u00e9, il nous faut\nalimenter le d\u00e9bat public avec des propositions, des directions, des\nd\u00e9cisions qui puissent faire \u00e9merger et partager cette volont\u00e9\ncollective qui fait \u00e0 la fois l\u2019honneur et l\u2019identit\u00e9 des\nsocialistes.\n\nLa session qui s\u2019ouvre la semaine prochaine nous fournira\nde nouvelles occasions d\u2019en faire la d\u00e9monstration.\n\nComme toujours, le programme est assez charg\u00e9, mais pas,\ncependant, au point d\u2019\u00eatre d\u00e9raisonnable.\n\nJean Poperen vous a donn\u00e9 des indications assez pr\u00e9cises \u00e0\nce sujet. C\u2019est lui qui orchestre l\u2019effort collectif du gouvernement\npour mettre le Parlement en mesure de travailler dans les meilleures\nconditions possibles.\n\n/\u00c7JT\u00c8F\\\\\n\n.\na?)\n(yhr\u2018I'\n\n.\\\u2018.\u2018.\u2018.7'\n\n_/\n\n/\n\nLa chose n\u2019est pas toujours ais\u00e9e, les contraintes sont\nmultiples et les jongleries de calendrier d\u00e9licates.\n\nMais sans doute serez-vous sensibles au fait que nous\nparvenons dans l\u2019ensemble \u00e0 laisser aux commissions un temps\nd\u2019examen inconnu sous les pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatures et que Jean\nPoperen arrive \u00e0 faire conna\u00eetre le programme, pr\u00e9cis ou indicatif,\navec un maximum d\u2019anticipation.\n\nNous le faisons m\u00eame avec assez de pr\u00e9voyance pour qu\u2019il\nsoit possible de r\u00e9pondre favorablement aux demandes de debat dont\nvous nous saisissez.\n\nLaurent Fabius a eu raison de souhaiter que vous puissiez,\ntr\u00e8s rapidement, d\u00e9battre de l\u2019Europe et de son avenir.\n\nLes \u00e9v\u00e9nements du golfe ne peuvent nous faire oublier que\nsi une partie de l\u2019avenir du monde se joue l\u00e0-bas, le n\u00f4tre,\ndirectement, se joue \u00e9galement ici.\n\nOr les changements rapides qui ont affect\u00e9 l\u2019Europe,\nl\u2019unification allemande et ses cons\u00e9quences notamment, nous posent\nde nombreuses questions que nous ne pouvons laisser sans r\u00e9ponses.\nL\u2019urgence est toujours \u00e0 l\u2019Europe, \u00e0 l\u2019union politique de la\nCommunaut\u00e9, et je dirai plus que jamais. De cela, vous serez invit\u00e9s\n\u00e0 d\u00e9battre dans le d\u00e9tail \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\n\nAu S\u00e9nat, c\u2019est \u00e0 l\u2019agriculture que sera consacr\u00e9e la\npremi\u00e8re discussion. Nous savons tous que sur ce sujet aussi\nl\u2019actualit\u00e9 rend un \u00e9change utile et les inqui\u00e9tudes pour l\u2019avenir\nle rendent n\u00e9cessaire.\n\nNotre agriculture et plus sp\u00e9cialement nos \u00e9leveurs ont\n\u00e9t\u00e9 victimes en effet de deux s\u00e9cheresses successives qui se sont\nconjugu\u00e9es avec une rechute grave des cours des viandes bovines et\novines.\n\nFace \u00e0 cette situation, le Gouvernement a mis en place d\u00e8s\nla fin du mois d\u2019ao\u00fbt un ensemble de mesures cibl\u00e9es sur les\nsecteurs et les d\u00e9partements les plus touch\u00e9s. Comme vous avez pu le\nconstater, nous nous sommes attach\u00e9s \u00e0 ce que ces mesures soient\nmises en oeuvre de fa\u00e7on tr\u00e8s rapide et tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e. Des\ncr\u00e9dits exceptionnels, \u00e0 hauteur de 1,2 milliard ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s.\nIls sont pour l\u2019essentiel d\u00e9j\u00e0 r\u00e9partis entre les d\u00e9partements.\n\nDes dispositions compl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier\npar Henri Nallet. Elles permettront un traitement pl\u00f9s complet des\nsituations les plus difficiles. L\u2019Etat ne participe pas seul \u00e0 cette\nnouvelle \u00e9tape mais l\u2019importance des concours budg\u00e9taires\nexceptionnels mobilis\u00e9s en quelques semaines en faveur des\nagriculteurs les plus faibles manifeste clairement la r\u00e9alit\u00e9 de la\nsolidarit\u00e9 nationale.\n\nMais cette solidarit\u00e9 nationale, elle s\u2019exprimait d\u00e9j\u00e0 par\nl\u2019ampleur des concours budg\u00e9taires \u00e0 l\u2019agriculture que Pierre\nB\u00e9r\u00e9govoy rappelait il y a quelques jours ; concours budg\u00e9taires qui\nsont consid\u00e9rables mais que j\u2019estime n\u00e9cessaires eu \u00e9gard \u00e0 tout ce\nque l\u2019agriculture apporte \u00e0 notre \u00e9conomie et \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9. Et\naussi parce que - j\u2019en suis convaincu \u2014 dans aucune \u00e9conomie la\ncollectivit\u00e9 ne peut s\u2019abstenir d\u2019intervenir pour organiser,\nsoutenir, orienter la production agricole. Nous ne pouvons pas\n\n \n\nignorer que l\u2019agriculture livr\u00e9e aux seules lois du march\u00e9 est un\nsecteur que menacent le d\u00e9r\u00e8glement puis la desorganisation de\nl\u2019espace et des approvisionnements.\n\nVous vous doutez bien qu\u2019en disant cela, je pense aux\nn\u00e9gociations qui se d\u00e9roulent actuellement au GATT et pour\nlesquelles, dans peu de temps, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne d\u00e9finira ses\npositions. Quelles que soient les \u00e9volutions qui pourraient\nappara\u00eetre, nous veillerons - et je suis convaincu que Jacques\nDelors veillera \u2014 \u00e0 ce que la Politique agricole commune garde sa\ncoh\u00e9rence parce que notre pays a besoin de son agriculture et parce\nque nos agriculteurs ont besoin de perspectives \u00e0 moyen terme.\n\nEncore faut-il que le comportement de quelques\u2014uns ne cr\u00e9e\npas un mur d\u2019incompr\u00e9hension entre eux et le reste de la Nation.\n\nPar-del\u00e0 les al\u00e9as climatiques et les irr\u00e9gularit\u00e9s des\nmarch\u00e9s, les agriculteurs doivent retrouver confiance. Ils ne sont\ncertes pas les oubli\u00e9s de la solidarit\u00e9 nationale. Devant le\nParlement, Henri Nallet vous d\u00e9taillera l\u2019ensemble des mesures\narr\u00eat\u00e9es et fera le point de leur mise en oeuvre. Encore une fois,\nj\u2019insiste sur la rapidit\u00e9. Il remettra tout cela en perspective avec\nce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accompli - notamment dans le domaine l\u00e9gislatif-\ndepuis deux ans et qui, vous le savez, n\u2019est pas mince.\n\nNaturellement, comme toutes les sessions d\u2019automne, celle-\nci sera bien s\u00fbr domin\u00e9e par le budget.\n\nMais, contrairement aux autres, ce budget sera lui-m\u00eame\ndomin\u00e9 par les incertitudes li\u00e9es \u00e0 la crise du Golfe.\n\nLa navigation est d\u00e9licate entre ces deux \u00e9cueils que sont\nle catastrophisme et l\u2019impr\u00e9voyance. Et autant il est clair qu\u2019une\naugmentation de 60 % du prix du baril de p\u00e9trole ne peut nous\nlaisser sans r\u00e9action, autant il nous faut veiller \u00e0 \u00e9viter une\nr\u00e9action qui, inadapt\u00e9e ou excessive, aggraverait les effets de la\ncrise au lieu de les att\u00e9nuer.\n\nCe point d\u2019\u00e9quilibre, je crois que nous l\u2019avons trouv\u00e9\nensemble. Pierre B\u00e9r\u00e9govoy et Michel Charasse y ont activement\ntravaill\u00e9 et plusieurs r\u00e9unions de concertation avec le groupe et le\nparti ont permis, l\u00e0 encore, de rapprocher les points de vue.\n\nEn ce qui concerne les recettes, deux pr\u00e9occupations nous\nont guid\u00e9 : l\u2019\u00e9quit\u00e9 et l\u2019emploi. '\n\nTandis qu\u2019en mati\u00e8re de d\u00e9penses nous avons veill\u00e9 \u00e0\nmaintenir, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s actuelles, le respect de nos\npriorit\u00e9s.\n\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy et Michel Charasse vous en ont\nsuffisamment entretenus dans le d\u00e9tail pour qu\u2019il ne soit pas\nindispensable que j\u2019y revienne.\n\nMais il reste que l'affirmation de tous ces choix ne va\npas sans difficult\u00e9s car respecter des priorit\u00e9s c\u2019est aussi d\u00e9finir\na contrario des non\u2014priorit\u00e9s. Or nous savons tous combien il est\nmalais\u00e9 de les expliquer \u00e0 ceux qu\u2019elles touchent. Mais nous ne\nferions pas ce pourquoi nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s si nous cherchions \u00e0\n\u00e9luder les choix.\n\n \n\n \n\n \n\nEluder les choix, c\u2019est le privil\u00e8ge de l\u2019opposition. Elle\ntrouve dans ce confort un baume \u00e0 ses \u00e9checs. Ainsi peut-elle sans\n\u00e9tats d\u2019\u00e2me proposer de baisser les recettes et d\u2019accro\u00eetre les\nd\u00e9penses et avancer le faux-semblant annuel d\u2019un financement obtenu\npar privatisations d\u2019entreprises. Nous,-nous ne pouvons pas nous\noffrir ce genre de facilit\u00e9s.\n\nAlors, devant cette situation, j\u2019ignore si les qualit\u00e9s\n\u00e9videntes du budget et le talent de ceux qui le d\u00e9fendront pourront\namener les autres groupes \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, mais il\nva de soi que j\u2019assumerai les miennes et avec d\u2019autant moins\nd\u2019h\u00e9sitation que je sais pouvoir compter sur votre soutien et votre\nsolidarit\u00e9.\n\nAu-del\u00e0, m\u00eame si le budget est l\u2019acte le plus pr\u00e9sent dans\nla session, il est loin d\u2019\u00eatre le seul. D\u2019autres textes seront\nexamin\u00e9s qui sont tr\u00e8s importants.\n\nJe songe d\u2019abord aux projets pr\u00e9par\u00e9s par Pierre Joxe :\n\n- La concomitance des \u00e9lections, proposition loyale et\nefficace pour all\u00e9ger les calendriers de scrutins \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\n\n\u2014 Le statut des \u00e9lus qui vise, en fait, \u00e0 les soumettre au\ndroit commun, qu\u2019il soit social ou fiscal, et \u00e0 plafonner les\nindemnit\u00e9s qu\u2019ils per\u00e7oivent.\n\n- L\u2019organisation territoriale de la R\u00e9publique qui tire, \u00e0\nla lumi\u00e8re de huit ans de d\u00e9centralisation, un certain nombre\nd\u2019enseignements relatifs aux services de l\u2019Etat:\n\nBref, vous aurez souvent l\u2019occasion de d\u00e9battre avec\nPierre Joxe et Philippe Marchand, et sur des sujets qui sont loin\nd\u2019\u00eatre minces.\n\nBien d\u2019autres textes encore vous occuperont durant ces\nsemaines, dans les domaines les plus vari\u00e9s et leurs auteurs ne m\u2019en\nvoudront pas de ne pas les \u00e9voquer tous aujourd\u2019hui.\n\nCar il est une autre mesure, une autre r\u00e9forme,\nfondamentale, sur laquelle je voudrais m\u2019attarder un instant : il\ns\u2019agit bien s\u00fbr de la cr\u00e9ation de la contribution sociale\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\n\nQue n\u2019avons\u2014nous d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e0 son sujet ? Avant m\u00eame que\nle texte ne soit adopt\u00e9 en Conseil des ministres, c\u2019est \u00e0 qui le\ncritiquera le plus fort, de pr\u00e9f\u00e9rence sans l\u2019avoir \u00e9tudi\u00e9.\n\n \n\nEn fait, il ob\u00e9it \u00e0 des principes tr\u00e8s simples.\n\nD\u2019abord un souci de justice : \u00e0 revenu \u00e9gal, \u00e0 prestations\n\u00e9gales, il y aura desormais contribution \u00e9gale.\n\n83 % des salari\u00e9s, je dis bien 83 %, y gagneront d\u00e8s le\n1er janvier prochain. Ils le constateront d\u00e8s ce moment sur leur\nbulletin de salaire. Et il va de soi que cela profitera avant tout\naux bas et aux moyens salaires.\n\n. Naturellement les petites retraites et indemnit\u00e9s de\nchomage ne seront pas touchees, puisque seront exon\u00e9r\u00e9s tous ceux\nqui n\u2019atteignent pas le seuil d\u2019imposition.\n\nCette r\u00e9forme permettra de donner \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 sociale\nun financement plus s\u00fbr et mieux r\u00e9parti. Elle aura pour effet que\ncette contribution nouvelle se substitue \u00e0 des cotisations anciennes\net non pas s\u2019y ajoute. 4\n\nBref, nous n\u2019avons aucun complexe \u00e0 avoir, et ne sommes\ndispos\u00e9s \u00e0 entendre les critiques que si elles s\u2019appuient sur des\narguments vrais et non sur des phantasmes entretenus a plaisir.\n\nMais il reste qu\u2019assurer un financement clair et juste ne\nsuffit pas. Il faut aussi ma\u00eetriser la d\u00e9pense et traquer le\ngaspillage.\n\nCe sera fait simultan\u00e9ment dans des conditions\ntransparentes et publiques.\n\nC\u2019est parce que nous avons pour la protection sociale un\nattachement ind\u00e9fectible et pour la justice sociale une volont\u00e9\nin\u00e9branlable que nous devons assurer l\u2019avenir et de l\u2019une et de\nl\u2019autre. Nous le ferons \u00e0 la fois par l\u2019\u00e9quit\u00e9 et la stabilit\u00e9 de la\nrecette et la ma\u00eetrise et l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9pense.\n\nAux Fran\u00e7ais qu\u2019on inqui\u00e8te en parlant d\u2019un imp\u00f4t\nsuppl\u00e9mentaire, je dis qu\u2019il n\u2019en est rien et que cette contribution\nnouvelle en remplacera d\u2019anciennes.\n\nAux retrait\u00e9s et aux ch\u00f4meurs qu\u2019on cherche \u00e0 affoler, je\ndis que les exempt\u00e9s seront de tr\u00e8s loin les plus nombreux et que\npour les autres cette contribution, inf\u00e9rieure \u00e0 1 %, sera l\u2019effort\nfait par eux en solidarit\u00e9 avec les bas et les moyens salaires.\n\nAux salari\u00e9s enfin que l\u2019on tente d\u2019abuser, je rappelle\nque tous ceux qui ont un salaire inf\u00e9rieur \u00e0 12 ou 13.000 francs par\npersonne paieront d\u00e9sormais moins.\n\nAlors si cette mesure de justice nous vaut la\nd\u00e9sapprobation de ceux qui paieront un peu plus, nous l\u2019assumerons\net d\u2019autant mieux que nous aurons soulag\u00e9 la charge abusivement\nconcentr\u00e9e sur les bas et les moyens salaires.\n\nNous savons bien, chers camarades, que toute imposition\neffraye et qu\u2019il est tr\u00e8s tentant d\u2019en jouer.\n\nNous savons bien qu\u2019il faut toujours veiller \u00e0 ce que la\ncharge ne soit pas trop lourde.\n\nNous le savons m\u00eame si bien que c\u2019est Fran\u00e7ois Mitterrand\nqUi le premier, avec notre soutien actif, a enclench\u00e9 le mouvement\nde baisse des prelevements obligatoires.\n\nMais nous savons aussi, au moins depuis l\u2019article 13 de la\nD\u00e9claration des Droits de l\u2019Homme, que la contribution de tous aux\nd\ufb01penses de tous doit \u00eatre r\u00e9partie en fonction des facult\u00e9s de\nc acun.\n\n \n\n_Et ce qui vaut pour le financement des \u00e9coles vaut aussi\npour celUi de la sante et des retraites.\n\nIl n\u2019y a pas d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le revenu des inactifs, intouchable\n\nm\u00eame quand il est \u00e9lev\u00e9, et de l\u2019autre le revenu des actifs, taxable\n\u00e0 l\u2019infini, m\u00eame quand il est modeste ou simplement moyen.\n\nIl y a des revenus, quelle qu\u2019en soit l\u2019origine, qui sont\nassez \u00e9lev\u00e9s pour justifier une contribution limit\u00e9e. Il y a des\nrevenus, faibles ou moyens, sur lesquels la pression doit \u00eatre\nsoulag\u00e9e.\n\nJ\u2019en reviens donc \u00e0 ce principe simple, clair et juste : \u00e0\nrevenu \u00e9gal, \u00e0 prestations \u00e9gales, contribution \u00e9gale. Et j\u2019attends\nde pied ferme celui de nos adversaires qui voudra d\u00e9montrer que\nc\u2019est ill\u00e9gitime.\n\nAu demeurant, je ne confonds pas certaines r\u00e9actions\nhostiles ou r\u00e9serv\u00e9es, d\u2019o\u00f9 qu\u2019elles viennent, avec une impopularit\u00e9\ndont je n\u2019ai vu aucun signe tangible. Et quand il s\u2019en\nmanifesterait, je sais qu\u2019ils s\u2019\u00e9vanouirait d\u00e8s janvier lorsque, la\nr\u00e9forme entrant en application, ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient le\nconstateront sur leur bulletin de salaire.\n\nD\u2019ici l\u00e0, \u00e0 chacun d\u2019entre nous, \u00e0 chacun d\u2019entre vous, il\nrevient d\u2019expliquer, de d\u00e9montrer pour que les Fran\u00e7ais re\u00e7oivent\nautre chose que des caricatures.\n\nCette volont\u00e9 de justice qui est la n\u00f4tre, je ne doute pas\nqu\u2019elle soit aussi la leur, et c\u2019est de la rencontre entre une bonne\naspiration et une bonne proposition que naissent les meilleures\nd\u00e9cisions.\n\nLes projets qui vous sont soumis sont aux antipodes du\nlaisser-aller. Ils avancent, ils innovent, ils tracent des sillons\nprofonds, avec suffisamment de capacit\u00e9 d\u2019\u00e9coute et de force de\nconviction pour nous faire de l\u2019opinion une alli\u00e9e dans les bons\ncombats et non un obstacle insurmontable.\n\nJour apr\u00e8s jour, mois apr\u00e8s mois, session apr\u00e8s session,\nnous op\u00e9rons les transformations dont le pays a besoin, celles aussi\nqu\u2019il attend d\u00e8s lors qu\u2019on a su le convaincre de leur n\u00e9cessit\u00e9.\n\nAu S\u00e9nat, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les socialistes sont\nseuls \u00e0 appliquer au r\u00e9el une volont\u00e9 collective affirm\u00e9e. A la\ndroite manque la volont\u00e9 collective. Aux communistes fait d\u00e9faut la\nprise en compte du r\u00e9el. C\u2019est donc \u00e0 nous qu\u2019il revient - presque\nseuls au besoin, ce qui ne nous g\u00eane pas - de conduire le pays sur\nles voies du futur.\n\nEn cette p\u00e9riode de crise internationale, la France se\ntrouve bien d\u2019avoir \u00e0 sa t\u00eate un Fran\u00e7ois Mitterrand auquel elle\ntemOigne une confiance impressionnante.\n\nA nous de montrer aux Fran\u00e7ais qu\u2019ils peuvent aussi\ncompter sur un gouvernement actif et des l\u00e9gistes inspir\u00e9s.\n\nBref, \u00e0 nous de faire encore une fois la preuve qu\u2019avec\nles socialistes lucidit\u00e9 et volont\u00e9 se cumulent et s\u2019\u00e9paulent, pour\nle meilleur profit de notre pays et de son peuple.\n\n \n\nl\u2018y} A r ion 51%\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "parTementaires": 1, "Parti": 2, "septembre": 1, "rencontrons": 1, "journ\u00e9es": 1, "quaiit\u00e9": 1, "Premier": 1, "parier": 1, "femmes": 1, "hommes": 1, "doubie": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "miiitants": 1, "r\u00e9fi\u00e9chi": 1, "disponibies": 1, "militants": 1, "notre": 7, "revient": 2, "proposer": 2, "donner": 2, "constante": 1, "profondeurs": 1, "cess\u00e9": 1, "depuis": 2, "saurait": 1, "jamais": 1, "comme": 3, "Pierre": 3, "Mauroy": 1, "quand": 4, "livrer": 1, "surmonter": 1, "vaincre": 1, "savons": 9, "aussi": 4, "force": 2, "voil\u00e0": 1, "indispensable": 2, "proc\u00e9dant": 1, "ainsi": 1, "durant": 2, "avons": 6, "accompli": 2, "laquelle": 2, "pouvons": 4, "porter": 1, "regard": 1, "textes": 3, "mineur": 1, "qualit\u00e9": 1, "correspondre": 1, "attendions": 1, "produire": 1, "durablement": 1, "effets": 2, "faire": 8, "sentiment": 1, "saine": 1, "habitude": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "consacrer": 1, "autant": 3, "temps": 1, "bonne": 2, "compr\u00e9hension": 1, "entre": 5, "toujours": 6, "comment": 1, "parfois": 1, "rarement": 1, "importe": 1, "\u00e9changes": 1, "soient": 2, "baptis\u00e9s": 1, "souvent": 2, "accents": 1, "diff\u00e9remment": 1, "compte": 2, "finissons": 1, "provoque": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "commentaires": 1, "d\u00e9bats": 1, "point": 4, "volont\u00e9": 5, "commune": 2, "forger": 1, "diffuser": 1, "parce": 4, "fonctionnement": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "d\u00e9bat": 1, "public": 1, "puissent": 1, "\u00e9merger": 1, "partager": 1, "cette": 8, "session": 2, "semaine": 1, "prochaine": 1, "nouvelles": 1, "occasions": 1, "programme": 1, "assez": 3, "Poperen": 1, "donn\u00e9": 1, "indications": 1, "pr\u00e9cises": 1, "orchestre": 1, "collectif": 1, "mettre": 1, "Parlement": 1, "mesure": 2, "travailler": 1, "chose": 2, "contraintes": 1, "jongleries": 1, "calendrier": 1, "doute": 2, "sensibles": 1, "laisser": 2, "commissions": 1, "inconnu": 1, "pr\u00e9c\u00e9dentes": 1, "l\u00e9gislatures": 1, "arrive": 1, "conna\u00eetre": 1, "pr\u00e9cis": 1, "maximum": 1, "faisons": 1, "pr\u00e9voyance": 1, "possible": 1, "r\u00e9pondre": 1, "favorablement": 1, "demandes": 1, "debat": 1, "Fabius": 1, "raison": 1, "souhaiter": 1, "d\u00e9battre": 3, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "golfe": 1, "peuvent": 2, "oublier": 1, "partie": 1, "monde": 1, "\u00e9galement": 1, "changements": 1, "rapides": 1, "affect\u00e9": 1, "allemande": 1, "cons\u00e9quences": 1, "nombreuses": 1, "questions": 1, "politique": 1, "dirai": 1, "serez": 1, "d\u00e9tail": 2, "consacr\u00e9e": 1, "sujet": 2, "\u00e9change": 1, "utile": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "rendent": 1, "agriculture": 2, "sp\u00e9cialement": 1, "\u00e9leveurs": 1, "victimes": 1, "effet": 2, "s\u00e9cheresses": 1, "successives": 1, "rechute": 1, "grave": 1, "cours": 1, "viandes": 1, "bovines": 1, "Gouvernement": 1, "place": 1, "ensemble": 1, "mesures": 2, "cibl\u00e9es": 1, "d\u00e9partements": 1, "Comme": 1, "sommes": 1, "attach\u00e9s": 1, "oeuvre": 1, "fa\u00e7on": 1, "rapide": 1, "hauteur": 1, "milliard": 1, "r\u00e9partis": 1, "dispositions": 1, "compl\u00e9mentaires": 1, "annonc\u00e9es": 1, "Henri": 2, "Elles": 1, "permettront": 1, "traitement": 1, "complet": 1, "participe": 1, "\u00e9tape": 1, "concours": 3, "mobilis\u00e9s": 1, "quelques": 2, "semaines": 1, "faveur": 1, "faibles": 2, "manifeste": 1, "clairement": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "solidarit\u00e9": 3, "budg\u00e9taires": 2, "rappelait": 1, "jours": 1, "consid\u00e9rables": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "\u00e9gard": 1, "apporte": 1, "\u00e9conomie": 2, "convaincu": 2, "aucune": 1, "orienter": 1, "production": 1, "livr\u00e9e": 1, "seules": 1, "march\u00e9": 1, "menacent": 1, "d\u00e9r\u00e8glement": 1, "desorganisation": 1, "doutez": 1, "disant": 1, "pense": 1, "d\u00e9roulent": 1, "actuellement": 1, "Communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 1, "d\u00e9finira": 1, "Quelles": 1, "\u00e9volutions": 1, "veillerons": 1, "veillera": 1, "Politique": 1, "agricole": 1, "garde": 1, "besoin": 2, "agriculteurs": 2, "perspectives": 1, "moyen": 1, "comportement": 1, "reste": 3, "al\u00e9as": 1, "climatiques": 1, "irr\u00e9gularit\u00e9s": 1, "doivent": 1, "retrouver": 1, "oubli\u00e9s": 1, "Devant": 1, "Nallet": 1, "d\u00e9taillera": 1, "Encore": 1, "remettra": 1, "perspective": 1, "notamment": 1, "domaine": 1, "toutes": 1, "sessions": 1, "domin\u00e9e": 1, "contrairement": 1, "budget": 3, "incertitudes": 1, "li\u00e9es": 1, "crise": 2, "navigation": 1, "d\u00e9licate": 1, "\u00e9cueils": 1, "catastrophisme": 1, "clair": 3, "baril": 1, "p\u00e9trole": 1, "veiller": 2, "\u00e9viter": 1, "inadapt\u00e9e": 1, "aggraverait": 1, "crois": 1, "B\u00e9r\u00e9govoy": 2, "Michel": 2, "Charasse": 2, "plusieurs": 1, "r\u00e9unions": 1, "concertation": 1, "groupe": 1, "rapprocher": 1, "points": 1, "concerne": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "guid\u00e9": 1, "mati\u00e8re": 1, "d\u00e9penses": 1, "veill\u00e9": 1, "malgr\u00e9": 1, "difficult\u00e9s": 2, "respect": 1, "entretenus": 2, "choix": 1, "respecter": 1, "priorit\u00e9s": 1, "contrario": 1, "combien": 1, "expliquer": 1, "pourquoi": 1, "d\u00e9sign\u00e9s": 1, "cherchions": 1, "privil\u00e8ge": 1, "confort": 1, "baume": 1, "Ainsi": 1, "baisser": 1, "recettes": 1, "avancer": 1, "annuel": 1, "financement": 4, "privatisations": 1, "genre": 1, "devant": 1, "talent": 1, "d\u00e9fendront": 1, "autres": 2, "groupes": 1, "prendre": 1, "leurs": 2, "miennes": 1, "pouvoir": 1, "compter": 1, "votre": 1, "soutien": 2, "pr\u00e9sent": 1, "songe": 1, "projets": 2, "pr\u00e9par\u00e9s": 1, "concomitance": 1, "proposition": 2, "loyale": 1, "all\u00e9ger": 1, "calendriers": 1, "scrutins": 1, "statut": 1, "soumettre": 1, "social": 1, "plafonner": 1, "territoriale": 1, "R\u00e9publique": 1, "lumi\u00e8re": 1, "certain": 1, "relatifs": 1, "services": 1, "aurez": 1, "Philippe": 1, "sujets": 1, "encore": 2, "occuperont": 1, "domaines": 1, "vari\u00e9s": 1, "auteurs": 1, "\u00e9voquer": 1, "autre": 2, "voudrais": 1, "instant": 1, "cr\u00e9ation": 1, "contribution": 6, "entendu": 1, "Avant": 1, "texte": 1, "adopt\u00e9": 1, "Conseil": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "ob\u00e9it": 1, "principes": 1, "souci": 1, "justice": 4, "revenu": 3, "desormais": 1, "gagneront": 1, "janvier": 2, "constateront": 1, "moment": 1, "profitera": 1, "avant": 1, "moyens": 3, "Naturellement": 1, "petites": 1, "retraites": 1, "indemnit\u00e9s": 1, "seront": 3, "puisque": 1, "exon\u00e9r\u00e9s": 1, "seuil": 1, "r\u00e9forme": 1, "permettra": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "mieux": 2, "nouvelle": 1, "substitue": 1, "cotisations": 1, "aucun": 2, "complexe": 1, "entendre": 1, "critiques": 1, "elles": 1, "vrais": 1, "phantasmes": 1, "juste": 2, "ma\u00eetriser": 1, "d\u00e9pense": 1, "traquer": 1, "simultan\u00e9ment": 1, "protection": 1, "sociale": 2, "ind\u00e9fectible": 1, "devons": 1, "assurer": 1, "ferons": 1, "stabilit\u00e9": 1, "ma\u00eetrise": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "inqui\u00e8te": 1, "parlant": 1, "remplacera": 1, "retrait\u00e9s": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "cherche": 1, "exempt\u00e9s": 1, "nombreux": 1, "inf\u00e9rieure": 1, "salari\u00e9s": 1, "enfin": 1, "tente": 1, "salaire": 1, "inf\u00e9rieur": 1, "francs": 1, "paieront": 2, "d\u00e9sormais": 1, "aurons": 1, "soulag\u00e9": 1, "charge": 1, "chers": 1, "toute": 1, "tentant": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "enclench\u00e9": 1, "baisse": 1, "prelevements": 1, "moins": 1, "Droits": 1, "r\u00e9partie": 1, "fonction": 1, "facult\u00e9s": 1, "\u00e9coles": 1, "celUi": 1, "sante": 1, "modeste": 1, "simplement": 1, "quelle": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "justifier": 1, "lesquels": 1, "pression": 1, "reviens": 1, "principe": 1, "prestations": 1, "ferme": 1, "celui": 1, "adversaires": 1, "voudra": 1, "d\u00e9montrer": 2, "confonds": 1, "certaines": 1, "signe": 1, "entrant": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "bulletin": 1, "chacun": 2, "rencontre": 1, "naissent": 1, "soumis": 1, "antipodes": 1, "tracent": 1, "suffisamment": 1, "capacit\u00e9": 1, "alli\u00e9e": 1, "obstacle": 1, "apr\u00e8s": 3, "op\u00e9rons": 1, "transformations": 1, "celles": 1, "attend": 1, "convaincre": 1, "socialistes": 2, "appliquer": 1, "collective": 1, "manque": 1, "communistes": 1, "d\u00e9faut": 1, "conduire": 1, "voies": 1, "p\u00e9riode": 1, "France": 1, "Mitterrand": 1, "auquel": 1, "confiance": 1, "montrer": 1, "gouvernement": 1, "actif": 1, "l\u00e9gistes": 1, "preuve": 1, "lucidit\u00e9": 1, "cumulent": 1, "meilleur": 1, "profit": 1}}