{"id": "13_03_2004-Paris", "date": "13_03_2004", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; texte dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_233_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n% i \u00e0 0110_andre_me\ufb01.book Page 307 Lundi, 21.juin 2004 4:2516\n\nSOUVENIRS D\u2019ANDR\u00c9 PHILIP\n\n[NM\u2014w...\u201c\n\npar Michel ROCARD f7 \" \"1,,\n\nl 1\n. \u00ef- 1\u2019\n. 1 \u2018 ' /\n. , I .w\u201d\n\nMesdames, Messieurs, chers amis, il m\u2019incombe maintenant de d\u00e9clarer\nouverte la 4e session de ce colloque consacr\u00e9 \u00e0 Andr\u00e9 Philip. Je ne suis qu\u2019\u00e0\nmoiti\u00e9 s\u00fbr que les organisateurs du colloque n\u2019aient pas fait une l\u00e9g\u00e8re erreur\nde casting en demandant \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en en cours de fonction, en plein\nmandat, qui n\u2019 a aucune dimension d\u2019 historien dans sa trajectoire de\nparticiper \u00e0 ces travaux pour lesquels je n\u2019ai pas eu le temps de consulter\nd\u2019archives et je suis pris \u00e0 l\u2019improviste \u2014 d\u00e9barquant \u00e0 peu pr\u00e8s de\nStrasbourg. N\u00e9anmoins, quand la proposition m\u2019 a \u00e9t\u00e9 faite de pr\u00e9sider une\ns\u00e9ance, je n\u2019ai pas un instant song\u00e9 que je pouvais avoir le droit de me\nd\u00e9rober Si je suis ici, c\u2019est d\u2019abord par devoir d\u2019amiti\u00e9, par souci de pouvoir\nvous dire en\ufb01n 1\u2019 admiration profonde et, plus que cela, le prix que j\u2019apporte\n\u00e0 ce qu\u2019a \u00e9t\u00e9 Andr\u00e9 Philip dans ma propre existence, c\u2019est donc pour en\nt\u00e9moigner que j\u2019ai souhait\u00e9 participer \u00e0 cette derni\u00e8re session de votre\ncolloque alors que les trois premi\u00e8res m\u2019ont vu contraint par d\u2019autres\noccupations.\n\nJe suis n\u00e9, moi, en 1930 c\u2019est-\u00e0-dire un peu apr\u00e8s Andr\u00e9 Philip. Le\nprobl\u00e8me de l\u2019adh\u00e9sion politique ne se pose gu\u00e8re avant 16 ou 17 ans, ce qui\nsigni\ufb01e qu\u2019il se pose pour rnoi en 1946 ou 1947. Les \u00e9v\u00e9nements\nimm\u00e9diatement pr\u00e9c\u00e9dents ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts, tr\u00e8s puissamment marquants. Je\ncommence \u00e0 me poser la question de l\u2019adh\u00e9sion politique \u00e0 un moment o\u00f9\nles espoirs de la Lib\u00e9ration commencent \u00e0 s\u2019\u00e9roder, sinon \u00e0 exploser devant\nles di\ufb01icult\u00e9s du tripartisme. Le MRP est en pleine explosion, ravag\u00e9 qu\u2019il\nest entre sa \ufb01d\u00e9lit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, ses convictions emop\u00e9en'n\u00cb/Cn\u00e4\nd\u00e9mocratiques, r\u00e9publicaines, pas toujours homoth\u00e9tiques avec les sien . n\nface, une tr\u00e8s grande dominance: la tr\u00e8s-grande puissance d\u2019un PCF qui\nrepr\u00e9sente un projet venant d\u2019Union sovi\u00e9tique et dont on ne sait pas encore\ntout. Le mot goulag sera une invention ult\u00e9rieure, Soljenitsyne nous\ninformera compl\u00e8tement plus tard, mais on se doute d\u00e9j\u00e0; i1 est dans l\u2019air\nque le projet communiste et l\u2019institution communiste ont avec la d\u00e9mocratie\nun rapport quelque peu lointain. Je fais partie de cette g\u00e9n\u00e9ration saisie d\u2019 un\ngrand malaise, sinon plus que cela, \u00e0 voir ce que devenait le parti de L\u00e9on\nBlum, par-del\u00e0 les espoirs port\u00e9s par cet homme Lequel d\u2019ailleurs a lui-\nm\u00eame exerc\u00e9 1e pouvoir quelques mois en 1947, mais sans arriver \u00e0\nd\u00e9senrayer la machine. Je suis \u00e0 l\u2019\u00e2ge o\u00f9 l\u2019on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l\u2019engagement\npolitique pour sa vie. Le scandale des vins tombe \u00e0 ce moment-l\u00e0, on en a vu\ncertes d\u2019autres depuis, mais cela tombe mal. Pour ma part, je me sens tr\u00e8s\n\neurop\u00e9en et j\u2019assiste \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des peuples d\u2019Europe en\n\n \n\nle sa?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e0 0110_andre_me\ufb01.book Page 308 Lundi,21. juin 2004 4:25 16 \u00e0 l \u00d4\n\n/ .. /)\n308 Souvenirs d \u2019Andr\u00e9 Philip K3; 51: \"3/\n1949. C\u2019est un foirail terri\ufb01ant, dont la pagaille con\ufb01rme bien qu\u2019il ne\nsaurait y avoir d\u00e9mocratie sans structures organis\u00e9es. Je rencontre l\u00e0 deux\namis, membres de la SFIO, qui me disent : << Tu devrais adh\u00e9rer chez nous >>.\nJ \u2019explose : \u00abEn\ufb01n, vous n\u2019y pensez pas, ce syndicat de d\u00e9fense de vieux r\\\nfonctionnaires, cet organisme croupissant, m\u00eal\u00e9 \u00e0 des affaires ourries >>. ru, =\nEux me coupent tout de suite, et me disent : \u00abArr\u00eate, tu as pas nous onner .J\ndes le\u00e7ons, on a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la SFIO pour la r\u00e9nover de l\u2019int\u00e9rieur, tu vas tout de\nm\u00eame pas refaire le monde toi tout seul dans ton coin, ou alors tu parles\ncomme \u00e7a parce que t\u2019as envie d\u2019\u00eatre communiste >>. << Comment, moi,\njamais ! >>. \u00ab Alors t\u2019as le choix, la groupuscularisation, les petites choses ou\nles grandes traditions, les grandes boutiques. >>\n\nC\u2019est comme \u00e7a que je suis devenu membre de la Section fran\u00e7aise de\nl\u2019Internationale ouvri\u00e8re, et j\u2019ai mis peu de temps \u00e0 y rencontrer un certain\nnombre de gens ; l\u2019un d\u2019entre eux est ici, il s\u2019appelle Robert Verdier, un autre\nm\u2019a accueilli, il est l\u00e0 aussi, il s\u2019appelle Jacques Moreau. J\u2019en arrive tout de\nsuite \u00e0 l\u2019essentiel du propos z, quels que soient les d\u00e9tours dans l\u2019art de faire\nconnaissance, j\u2019adh\u00e8re aux Etudiants socialistes et non pas \u00e0 la structure\nadulte du parti. Le haut pro\ufb01l d\u2019Andr\u00e9 Philip va se trouver tr\u00e8s vite celui qui,\nsur le plan de l\u2019\u00e9thique, sur le plan intellectuel, de la culture \u00e9conomique, \\>\\\nmais aussi sur le plan de l\u2019analyse g\u00e9opolitique du monde et de ses forces 5\nm\u2019aura r\u00e9concili\u00e9, non seulement avec la politique en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a j \u00e9tais pr\u00eat\n\u00e0 beaucoup \u2014 mais aussi avec l\u2019id\u00e9e que l\u2019institution sociale-d\u00e9mocrate y\navait sa meilleure place, qu\u2019elle y \u00e9tait l\u2019outil le plus appropri\u00e9, et que c\u2019\u00e9tait\nde l\u00e0 que devaient partir des efforts de r\u00e9novation n\u00e9cessaires, quel que soit\npar ailleurs l\u2019\u00e9tat sociologique, le niveau de d\u00e9cadence, etc.\n\nJe suis mont\u00e9 en grade chez les Etudiants socialistes, avec l\u2019appui de\nJacques Moreau, nous n\u2019\u00e9tions pas tr\u00e8s nombreux et la concurrence \u00e9tait\nfaible. Je me souviens avoir beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 faire d\u2019Andr\u00e9 Philip un de\nnos conf\u00e9renciers pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, aussi bien pour quelques r\u00e9unions publiques dans\nle milieu universitaire parisien, que surtout pour les s\u00e9minaires de formation.\nJe n\u2019ai plus une archive, je n\u2019ai plus de lettres, je n\u2019ai plus rien, messieurs les\nhistoriens, pour con\ufb01rmer mes dires, vous voudrez bien me croire sur parole.\nJ\u2019ai du contribuer \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une bonne demi-douzaine, sinon une\ndizaine de r\u00e9unions sous son parrainage, de 1952 \u00e0 1955-1956. Tu dois\nd\u2019ailleurs, Jacques, te souvenir de quelques\u2014unes. En tous cas, je dois\nprobablement \u00e0 la hauteur de son intelligence et au formidable talent\np\u00e9dagogique qu\u2019il avait d\u2019avoir imm\u00e9diatement, d\u00e8s cette \u00e9poque o\u00f9 on le\nfaisait peu, combin\u00e9 ma vision de militant socialiste avec une incorporation\npermanente de la g\u00e9opolitique des grandes affaires du monde.\n\nJe suis toujours membre, honoraire, du bureau ex\u00e9cutif du Parti socialiste\nactuel. Je vais naturellement aller au congr\u00e8s de Dijon, et je vois des sourires\nqui se lisent sur vos bouches. Vous serez peu nombreux \u00e0 y aller. Je suis pr\u00e8s\n\n    \n  \n\n \n\n\u00e9t\u00e9 et?\n\n \n\n% | \u00e8 OllO_andre_me\ufb01.book Page 309 Lundi, 21.juin 2004 4:25 16\n\nt\n\nMichel Rocard\n\n\u00e0 vous conc\u00e9der que dans l\u2019\u00e9tat actuel de la social-d\u00e9mocratie, la r\u00e9\ufb02exion\n\nn\u2019est pas brillante. Par cons\u00e9quent, rappeler le souvenir d\u2019Andr\u00e9 Philip ferait\n\ndu bien \u00e0 tout le monde... si j\u2019avais la possibilit\u00e9 de le faire. Je pense qu\u2019il\n\nfaut rappeler son raisonnement central, qui est que les structures de\nd\u00e9mocratie sont aussi importantes que les id\u00e9es qu\u2019on y propulse. On ne se\n\nbat pas pour des id\u00e9es sans avoir des structures, des outils pour ce faire.\nMais, une fois l\u2019outil existant, le projet social\u2014d\u00e9mocrate n\u2019a de sens que\nmondial, n\u2019a de sens que plac\u00e9 dans une vision g\u00e9n\u00e9rale des rapports de\nforce, des \u00e9volutions, des changements techniques, des changements\ndiplomatiques, des changements de technologies militaires. M\u00eame si notre\nculture, notre formation, notre histoire de citoyerr\u2018\u00ceran\u00e7ais ont leur coloration Z S)\nparticuli\u00e8re, leur richesse particuli\u00e8re, leur apport tr\u00e8s particulier et si je suis\nultra-\ufb01er \u2014 je le suis toujours \u2014 d\u2019\u00eatre Fran\u00e7ais, il reste que cela n\u2019a de sens\nque si c\u2019est mis au service d\u2019une vision, d\u2019une culture mondiale. Cette\nphrase, que je viens de prononcer, est le signe que l\u2019enseignement d\u2019Andr\u00e9\nPhilip m\u2019a profond\u00e9ment marqu\u00e9.\n\nPuis est venue la p\u00e9riode de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Ce que l\u2019on a appel\u00e9 la\n\u00abminorit\u00e9\u00bb de la SFIO \u00e9tait dif\ufb01cile \u00e0 faire \u00e9mer er uis \u00e0 d\u00e9\ufb01nir, arce\nque sa premi\u00e8re \u00e9mergence \u2019 ' \u2019 ' oit du parti. e\ninscrit dans les statuts, mais il \u00e9tait co\u00fbteux de s\u2019opposer \u00e0 la dictature de\nGuy Mollet \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du parti; le fait est. La premi\u00e8re minorit\u00e9 avait\n\u00e9merg\u00e9 auparavant, \u00e0 propos de l\u2019hostilit\u00e9 \u00e0 la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne de\nD\u00e9fense. Ce qui faisait que, dans l\u2019\u00e9mergence d\u2019une force capable de\ns\u2019opposer \u00e0 Guy Mollet, nous avions la pr\u00e9sence encombrante de Robert\nLacoste, et nous n\u2019avions pas \u00e0 ce moment-l\u00e0 celle d\u2019Andr\u00e9 Philip \u00e0 notre\nc\u00f4t\u00e9. Car lui poussait le souci de la d\u00e9\ufb01nition europ\u00e9enne jusqu\u2019\u00e0 soutenir le\nprojet de CED. Alors que mon ami Alain Savary, par exemple, qui fut ensuite\nle rapporteur du trait\u00e9 de March\u00e9 commun devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale,\n\u00e9tait de ceux de ceux qui pensaient qu\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9tat\nd\u2019\u00e9mergence de la volont\u00e9 europ\u00e9enne. Ce que repr\u00e9sentait le probl\u00e8me du\nr\u00e9armement allemand, la capacit\u00e9 d\u2019assumer 1e fait << d\u00e9fense >>, \u00e9tait\nautrement plus symbolique que de fusionner les industries du charbon et de\nl\u2019acier. J\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de ce combat, auquel on doit,\nprobablement, le fait d\u2019avoir fait \u00e9chouer le CED. Je ne suis plus tr\u00e8s s\u00fbr de\nsavoir si on a eu raison. Mais c\u2019est un sujet que je renverrais \u00e0 d\u2019autres\n\u00e9tudes et \u00e0 d\u2019autres s\u00e9minaires. Mais on doit, en interne, \u00e0 Philip le fait\nd\u2019avoir ouvert 1e d\u00e9bat ; et la capacit\u00e9 d\u2019un d\u00e9bat crisp\u00e9 et dur sous l\u2019autorit\u00e9\ncentra isante, \u2014-= : ; , de Guy Mollet.\n\nPeu apr\u00e8s commence la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. C\u2019est l\u00e0 que nous allons sortir la\nminorit\u00e9 de toute d\u00e9\ufb01nition nationaliste, l\u2019\u00e9purer de ce c\u00f4t\u00e9, retrouver Andr\u00e9\nPhilip, et partir tr\u00e8s t\u00f4t au combat contre cette effroyable guerre d\u2019Alg\u00e9rie.\nL\u2019un de mes plus forts souvenirs est la p\u00e9riode o\u00f9 Philip n\u2019en pouvait plus\n\n \n   \n  \n\n \n \n\n  \n \n  \n\n     \n\n011e er\u2014\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n% i \u00e0 0110_andre_me\ufb01.book Page 310 Lundi,21.juin 2004 4:25 l6\n\n\u20191\u2019\n\nil\u201c?\n\n \n\n \n\n310 Souvenirs d\u2019Andr\u00e9 Philip\n\nd\u2019\u00eatre interdit de parole dans les d\u00e9bats internes du parti. Il faut relever un\npoint : Andr\u00e9 Philip \u00e9tait sur le plan de la discipline, comme militant de base,\nun \u00e9l\u00e9ment peu g\u00e9rable par un appareil politique quelconque. Et nous le\nsavions tous. Nous avions suivi ses p\u00e9r\u00e9grinations et ses dif\ufb01cult\u00e9s dans la\nf\u00e9d\u00e9ration du Rh\u00f4ne, avec beaucoup d\u2019amiti\u00e9 et beaucoup de sympathie, et\nnous aurions voulu le voir \u00e0 nouveau d\u00e9put\u00e9. Mais nous avions tous tr\u00e8s bien\ncompris que la greffe Philip avait mal pris dans la f\u00e9d\u00e9ration du Rh\u00f4ne, ce\nqui ne nous a pas beaucoup \u00e9tonn\u00e9s. Nous avions besoin de cette grande voix\net le livre qu\u2019il a publi\u00e9 dans cette p\u00e9riode, Le socialisme trahi, est un de\nceux qui frappent, qui marquent une g\u00e9n\u00e9ration. Naturellement, nous avons\n\u00e9t\u00e9 sensibles \u00e0 la qualit\u00e9 du livre \u00e9galement. Et nous nous sommes montr\u00e9s\nactifs dans les diverses r\u00e9unions publiques de pr\u00e9sentation de l\u2019ouvrage, les\nmeetings publics, etc. Puis, nous avons ensuite \u00e9t\u00e9 scandalis\u00e9s par les\nsanctions prises par la SFIO qui l\u2019excluait, apr\u00e8s avoir essay\u00e9 de le faire\ntaire. La s\u00e9paration \ufb01it de courte dur\u00e9e. Peu apr\u00e8s cetteexclusion, alors que\nPhilip se trouvait disponible, 1a minorit\u00e9 d\u00e9cide au congr\u00e8s d\u2019Issy-les-\nMoulineaux, en septembre 1958, de faire scission, et de cr\u00e9er le Parti\nsocialiste autonome.\n\nJe ne r\u00e9siste pas \u00e0 la tentation de conter une autre anecdote. J\u2019appartiens \u00e0\nla promotion de l\u2019ENA qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e faire toute une ann\u00e9e en\nAlg\u00e9rie \u2014 la demi-ann\u00e9e de \ufb01n de scolarit\u00e9 et les premiers six mois de\nfonctions. Et cela sur une d\u00e9cision de Guy Mollet, chef du gouvernement,\nqui pensait que le probl\u00e8me de l\u2019Alg\u00e9rie n\u2019\u00e9tait pas une affaire\nd\u2019ind\u00e9pendance, mais \u00e9tait une affaire de sous\u2014administration, et qu\u2019il fallait\ndonc envoyer des fonctionnaires en masse. Je rageais car notre d\u00e9part pour\nl\u2019Alg\u00e9rie eut lieu le 6 septembre, alors que le congr\u00e8s d\u2019Issy\u2014les-Moulineaux\ndevant s\u2019ouvrir quelques jours plus tard. Et le quatorze ou le quinze au\nmatin, \u00e0 Alger, je re\u00e7ois par courrier une tr\u00e8s belle lettre, d\u2019une belle \u00e9criture,\ncelle de Robert Verdier, qui m\u2019\u00e9crit : << Mon cher camarade, le Parti\nsocialiste SF 10 (autonome) vient de na\u00eetre et, r\u00e9unis au caf\u00e9 d\u2019en face du lieu\ndu congr\u00e8s o\u00f9 nous avons d\u00e9cid\u00e9 cette scission, nous avons aussi d\u00e9cid\u00e9 \u2014 je\ntenais le secr\u00e9tariat politique de la minorit\u00e9 avant cela \u2014 de t\u2019en informer\nimm\u00e9diatement. \u00bb Et c\u2019\u00e9tait sign\u00e9 Edouard Depreux, Charles Lussy, Robert\nVerdier, Alain Savary, Andr\u00e9 Seurat, Maurice Laval, Jacques Moreau. \u00abLe\nParti socialiste SFIO autonome vient de na\u00eetre >>. Dans cette d\u00e9nomination,\nvous entendez que ces hommes, et Andr\u00e9 Philip va nous rejoindre tr\u00e8s vite,\nconsid\u00e9raient que la SFIO avait disparu dans le d\u00e9shonneur, et qu\u2019il fallait\nrecr\u00e9er 1a vraie SFIO. C\u2019est un lapsus, au sens freudien, c\u2019est un signe\npolitique extraordinairement clair de revendication de notre honneur. Et cela\njusque dans ce dont nous avions \u00e9t\u00e9 expatri\u00e9s: notre dignit\u00e9 de citoyens\nanticolonialistes et d\u00e9mocrates \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un parti qui s\u2019\u00e9tait mal conduit.\n\n \n\n \n\n* i \u00e0 0110_andre_me\ufb01.book Page 311 Lundi,21. juin 2004 4:25 16\n\nC'\u00ff\n\n311\n\n \n\n(x ' \u2019 \u2018 L)\u00eb.\u2018.1.\u2018.\u00ee\u00ee>\u2019\u00ee)/)\\ \u00c0/Iichel Rocard\n\nImm\u00e9diatement, Andr\u00e9 Philip nous rejoint et, imm\u00e9diatement, il est\nmalheureux dans le PSA, qui ne met qu\u2019un an \u00e0 devenir le PSU. Parce ce\ndernier \ufb01anc\u00e4\u00f4nne avec deux autres courants beaucoup plus petits que nous,\nmais beaucoup plus activistes et militants. Le premier vient du communisme,\nson principal dirigeant est Jean Poperen, mort maintenant ; il y a \u00e9galement\nFran\u00e7ois Furet, notre immense historien, qui changera d\u2019orientation non sans\nraisons. Le second, l\u2019Union de la gauche socialiste, vient lui,\nmajoritairement, de l\u2019Action catholique ouvri\u00e8re, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 par le\nMouvement de Lib\u00e9ration du Peuple (avec Louis Alvergnat). Se produit dans\nle PSU une mixture incroyable. Des hommes et femmes, militants\nr\u00e9publicains, petits notables sociaux\u2014d\u00e9mocrates, issus d\u2019un socialisme qui\nn\u2019a perdu ni son honneur, ni son espoir \u2014\u2014 nous en sommes \u2014, sont d\u00e9bord\u00e9s\nd\u2019activisme, par quelques trotskistes, quelques gauchistes et quelques\ncatholiques. Ceux-ci, ivres de d\u00e9barquer dans l\u2019action de la gauche, o\u00f9 ils\nsont absents depuis un si\u00e8cle, commettent pas mal d\u2019exc\u00e8s. Je dois convenir\net rappeler dans cette salle que, d\u00e9couvrant ce monde \u00e9trange auquel il \u00e9tait\npeu habitu\u00e9, Andr\u00e9 Philip n\u2019a aim\u00e9 cela que de loin. Mon souvenir d\u2019Andr\u00e9\nPhilip militant au PSU est celui de pr\u00e9sences rares, fortes, extr\u00eamement\npercutantes devant l\u2019opinion dans les rares meetings que nous avons pu\norganiser, mais tr\u00e8s vite insupport\u00e9 par l\u2019irr\u00e9alisme et par l\u2019inexp\u00e9rience.\nNous avons eu notre phase gauchiste. Pas seulement dans la t\u00eate de chacun,\nmais dans l\u2019apprentissage collectif. 11 faut beaucoup de temps pass\u00e9\nensemble pour s\u2019apercevoir de la n\u00e9cessit\u00e9 de la discipline dans les\nassembl\u00e9es, de la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019organisation, du besoin de certaines r\u00e8gles\nde bon ordre sociologique. Tout cela \u00e9tait de l\u2019acquis pour Andr\u00e9 Philip, mais\non n\u2019allait pas perdre de temps \u00e0 discuter dans les congr\u00e8s de choses comme\nnotre fonctionnement interne. Il en a \u00e9t\u00e9 fort agac\u00e9.\n\nJ\u2019ai aussi dans cette p\u00e9riode le souvenir de quelques interpellations de sa\npart. Je vais dire un mot qui n\u2019est pas celui qu\u2019il aimait employer car celui\nqu\u2019il employait, je l\u2019ai oubli\u00e9. Il nous accusait d\u2019\u00eatre franco-fran\u00e7ais, trop\noccup\u00e9s de nos petites affaires locales \u2014 m\u00eame la guerre d\u2019Alg\u00e9rie \u00e9tait\nencore une petite affaire locale. Et d\u2019oublier pendant ce temps-l\u00e0 ce qui se\npassait sur 1e plan de la guerre froide, en train de se consolider, sur le plan de\nl\u2019\u00e9mergence de Bandung, de l\u2019a\ufb01\u00eermation du monde des non-align\u00e9s. De ce\nmonde auquel il \u00e9tait extraordinairement sensible, dans lequel il avait\n\u00e9norm\u00e9ment de relations personnelles et qu\u2019il nous d\u00e9crivait avec emphase .\nEt puis, aussi, il \u00e9tait capable de nous rappeler ce qui se passait aux Etats-\nUnis, la puissance du capitalisme qui se reconstruisait et l\u2019erreur profonde\nque nous \u00e9tions en train de faire en n\u2019accordant pas \u00e0 cette refondation, cette\nrestructuration du capitalisme, une importance su\ufb02isante.\n\nNous arrivons \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9, ensuite, sa vie, son int\u00e9r\u00eat, s\u2019\u00e9cartent peu\n\u00e0 peu de la vitalit\u00e9 interne de ce PSU, qui \u00e9tait pourtant intellectuellement\n\n\ufb01\u2014\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n% i \u00e0 0110_andre_me\ufb01.book Page 312 Lundi, 21.juin 2004 412516\n\n312 Souvenirs d \u2019Andr\u00e9 Philip Km\u00e8w\u2019\n\nson \ufb01ls. Andr\u00e9 Philip n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 l\u2019artisan administratif et, comment dire, le\ngrouillot politique signataire de la scission. Il a \u00e9t\u00e9 l\u2019inspirateur de la col\u00e8re\npolitique anti\u2014guerre d\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la SFIO, il \u00e9tait le\n<< d\u00e9coiffeur >>, le << d\u00e9bloqueur \u00bb de la situation qui nous a permis de nous en\naller. C\u2019est le service qu\u2019il a rendu et toute la suite s\u2019encha\u00eene. ll est pour moi\nun de nos p\u00e8res, si ce n\u2019est l\u2019un des plus signi\ufb01catifs. Mais il est vrai qu\u2019il\ns e\u2019st \u00e9cart\u00e9. Et moi aussi, pour des raisons professionnelles, service militaire\npuis d\u00e9part a 1\u2019 \u00c9cole nationale d\u2019administration, je m \u2019\u00e9carte de cette vie, de\nce type d\u2019activit\u00e9 et je le rencontre moins. Je n\u2019 ai donc plus de t\u00e9moignage \u00e0\ndonner.\n\nJ\u2019ai simplement, avec ces quelques mots trop longs, voulu souligner que je\nsuis ici, avec un vif plaisir \u2014 j\u2019esp\u00e8re que vous le comprenez \u2014, par souci\nd\u2019honorer la m\u00e9moire d\u2019Andr\u00e9 Philip. Mais aussi pour servir de mani\u00e8re tr\u00e8s\npublique, un devoir de l\u2019amiti\u00e9. Je pense que si je n\u2019 avais pas dit oui aux\norganisateurs, j\u2019aurais trahi quelque chose. Nous sommes beaucoup \u00e0 lui\ndevoir \u00e9norm\u00e9ment. Je sais que dans ce qu\u2019est la gauche r\u00e9formatrice\nd\u2019aujourd\u2019hui \u2014 s\u2019il en reste dans l\u2019oc\u00e9an de m\u00e9diocrit\u00e9 o\u00f9 nous nageons \u2014,\nla r\u00e9f\u00e9rence principale est le nom de Pierre Mend\u00e8s France. Et, derri\u00e8re le\nfait que nous \u00e9tions tous mend\u00e9ssistes (ce que n\u2019\u00e9tait pas Guy Mollet, mais\nce qu\u2019\u00e9tait Andr\u00e9 Philip), nous oublions les autres contributeurs \u00e0 la dignit\u00e9\nd\u2019une pens\u00e9e capable de se renouveler, capable de rester critique de mani\u00e8re\npermanente et de ne jamais conc\u00e9der sur l\u2019\u00e9thique. Je suis heureux de\npouvoir dire ici que le nom d\u2019Andr\u00e9 Philip est \u00e0 ajouter \u00e0 cette dynastie.\n\nJe me permettrais en\ufb01n d\u2019ajouter un souvenir puisque nous allons \u00e9voquer\nAndr\u00e9 Philip orateur. Je ne sais plus s \u2019il s\u2019agissait d\u2019un congr\u00e8s des\n\u00c9tudiants socialistes apr\u00e8s leur dissolution (puisque Guy Mollet les avait\ndissous) ou s \u2019il s\u2019agissait d\u00e9j\u00e0 d\u2019une session d\u2019\u00e9tude du PSA, ou du PSU, ce\nque je crois plut\u00f4t. En tous cas, nous avions organis\u00e9 une r\u00e9union, \u00e0 Lyon,\navec beaucoup de repr\u00e9sentants du Tiers\u2014Monde, dont beaucoup\nd\u2019anglophones, et Andr\u00e9 Philip nous avait fait une conf\u00e9rence qui a dur\u00e9 \u00e0\npeu pr\u00e8s une heure \u2014 sur les perspectives du Tiers-Monde, son \u00e9tat \u2014, se\ntraduisant lui\u2014m\u00eame, aussi bon en fran\u00e7ais qu\u2019en anglais, et d\u00e9passant en\nanglais l\u2019endroit o\u00f9 il s\u2019en \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 en fran\u00e7ais, continuant un peu en\nanglais sur la logique d\u2019un raisonnement, revenant au fran\u00e7ais en ne perdant\npas de vue le point o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait arr\u00eat\u00e9. Et, avec ses traductions successives et\nchevauch\u00e9es, c\u2019\u00e9tait un \u00e9blouissement fabuleux. Bien entendu, il nous a tous\nrendus tiers\u2014mondistes. \u00c7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 un gauchiste marginal, i1 n\u2019y a pas\nde cela chez lui. Moi, j\u2019ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 combattre le tiers-mondisme\nidiot : nous ne sommes pas dans l\u2019ordre de la charit\u00e9, il faut tout de m\u00eame\ns\u2019occuper de ce que font les gros, les riches, se m\u00e9\ufb01er un peu. Et puis il y a\nles m\u00e9canismes \ufb01nanciers et ces m\u00e9canismes \ufb01nanciers sont contr\u00f4l\u00e9s par\nceux qui sont puissants. On 111 a pas recommencer \u00e0 b\u00e9ati\ufb01er. Mais, ces\n\n\u201c2.\u00bb\n\n \n\na est?\n\n \n\n \n\n% i \u00e0 0110_andre_me\ufb01.book Page 313 Lundi,21.juin 2004 4:2516\n\nMichel Rocard \u2019\\ \u2018.\u2019,:: :1:er :7) 3 13\n\n\\.\u00e4_/\n\ncadres minima \u00e9tant plac\u00e9s, il \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9solument tiers-mondiste et il nous a\nbeaucoup initi\u00e9 et tir\u00e9 dans ce sens. C\u2019\u00e9tait un souvenir de plus.\n\nEt maintenant, \ufb01n des divagations personnello\u2014centr\u00e9es, la place est\nouverte \u00e0 l\u2019histoire et au s\u00e9rieux de ce colloque.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 1, "ROCARD": 1, "chers": 1, "maintenant": 2, "session": 3, "colloque": 2, "consacr\u00e9": 1, "Andr\u00e9": 12, "organisateurs": 1, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "casting": 1, "demandant": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "europ\u00e9en": 1, "cours": 1, "aucune": 1, "dimension": 1, "historien": 1, "trajectoire": 1, "travaux": 1, "lesquels": 1, "temps": 5, "d\u00e9barquant": 1, "quand": 1, "proposition": 1, "faite": 1, "pr\u00e9sider": 1, "instant": 1, "song\u00e9": 1, "pouvais": 1, "avoir": 5, "droit": 1, "devoir": 2, "souci": 2, "admiration": 1, "profonde": 1, "Philip": 18, "propre": 1, "souhait\u00e9": 1, "participer": 1, "cette": 13, "derni\u00e8re": 1, "alors": 4, "trois": 1, "premi\u00e8res": 1, "contraint": 1, "apr\u00e8s": 6, "politique": 6, "gu\u00e8re": 1, "avant": 2, "pr\u00e9c\u00e9dents": 1, "puissamment": 1, "poser": 1, "question": 1, "moment": 1, "espoirs": 2, "Lib\u00e9ration": 2, "commencent": 1, "sinon": 3, "exploser": 1, "di\ufb01icult\u00e9s": 1, "pleine": 1, "ravag\u00e9": 1, "entre": 1, "\ufb01d\u00e9lit\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "convictions": 1, "toujours": 3, "homoth\u00e9tiques": 1, "grande": 2, "puissance": 2, "projet": 3, "venant": 1, "sovi\u00e9tique": 1, "goulag": 1, "invention": 1, "Soljenitsyne": 1, "compl\u00e8tement": 1, "doute": 1, "communiste": 3, "rapport": 2, "quelque": 2, "partie": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "saisie": 1, "devenait": 1, "parti": 2, "port\u00e9s": 1, "homme": 1, "Lequel": 1, "exerc\u00e9": 1, "pouvoir": 1, "quelques": 7, "arriver": 1, "r\u00e9fl\u00e9chit": 1, "scandale": 1, "tombe": 2, "assembl\u00e9e": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "peuples": 1, "Souvenirs": 3, "foirail": 1, "pagaille": 1, "con\ufb01rme": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "structures": 2, "rencontre": 2, "membres": 1, "disent": 2, "devrais": 1, "adh\u00e9rer": 1, "pensez": 1, "syndicat": 1, "d\u00e9fense": 2, "vieux": 1, "organisme": 1, "affaires": 3, "ourries": 1, "coupent": 1, "onner": 1, "adh\u00e9r\u00e9": 1, "r\u00e9nover": 1, "refaire": 1, "monde": 4, "parce": 1, "envie": 1, "Alors": 2, "petites": 2, "choses": 2, "grandes": 3, "comme": 2, "devenu": 1, "membre": 1, "Section": 1, "fran\u00e7aise": 1, "rencontrer": 1, "Robert": 2, "Jacques": 2, "arrive": 1, "propos": 2, "quels": 1, "soient": 1, "d\u00e9tours": 1, "Etudiants": 2, "socialistes": 2, "pro\ufb01l": 1, "trouver": 1, "celui": 3, "culture": 2, "aussi": 8, "g\u00e9opolitique": 2, "forces": 1, "seulement": 2, "\u00e9tais": 1, "beaucoup": 10, "meilleure": 1, "\u00e9tait": 13, "devaient": 1, "partir": 2, "efforts": 1, "r\u00e9novation": 1, "ailleurs": 1, "niveau": 1, "mont\u00e9": 1, "grade": 1, "nombreux": 2, "concurrence": 1, "souviens": 1, "contribu\u00e9": 1, "faire": 5, "conf\u00e9renciers": 1, "r\u00e9unions": 3, "publiques": 2, "milieu": 1, "universitaire": 1, "surtout": 1, "s\u00e9minaires": 1, "messieurs": 1, "con\ufb01rmer": 1, "voudrez": 1, "croire": 1, "contribuer": 1, "bonne": 1, "souvenir": 6, "hauteur": 1, "intelligence": 1, "formidable": 1, "avait": 4, "\u00e9poque": 1, "combin\u00e9": 1, "vision": 2, "militant": 3, "socialiste": 2, "bureau": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "Parti": 1, "naturellement": 1, "aller": 1, "congr\u00e8s": 6, "lisent": 1, "serez": 1, "conc\u00e9der": 2, "actuel": 1, "rappeler": 4, "possibilit\u00e9": 1, "pense": 2, "raisonnement": 1, "importantes": 1, "id\u00e9es": 2, "outils": 1, "plac\u00e9": 1, "rapports": 1, "changements": 2, "technologies": 1, "notre": 7, "histoire": 1, "coloration": 1, "richesse": 1, "apport": 1, "particulier": 1, "reste": 2, "service": 3, "viens": 1, "signe": 1, "profond\u00e9ment": 1, "venue": 1, "p\u00e9riode": 4, "guerre": 5, "appel\u00e9": 1, "dif\ufb01cile": 1, "premi\u00e8re": 2, "\u00e9mergence": 1, "co\u00fbteux": 1, "dictature": 1, "Mollet": 2, "minorit\u00e9": 3, "Communaut\u00e9": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "faisait": 1, "force": 1, "capable": 4, "avions": 6, "pr\u00e9sence": 1, "encombrante": 1, "celle": 1, "poussait": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 2, "europ\u00e9enne": 1, "soutenir": 1, "Alain": 2, "rapporteur": 1, "trait\u00e9": 1, "March\u00e9": 1, "commun": 1, "devant": 2, "pensaient": 1, "volont\u00e9": 1, "repr\u00e9sentait": 1, "probl\u00e8me": 2, "capacit\u00e9": 2, "symbolique": 1, "fusionner": 1, "industries": 1, "charbon": 1, "particip\u00e9": 1, "auquel": 3, "\u00e9chouer": 1, "sujet": 1, "renverrais": 1, "ouvert": 1, "d\u00e9bat": 2, "crisp\u00e9": 1, "commence": 1, "allons": 2, "sortir": 1, "toute": 3, "retrouver": 1, "combat": 1, "contre": 1, "effroyable": 1, "forts": 1, "souvenirs": 1, "pouvait": 1, "interdit": 1, "parole": 1, "d\u00e9bats": 1, "internes": 1, "relever": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "g\u00e9rable": 1, "appareil": 1, "suivi": 1, "p\u00e9r\u00e9grinations": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "aurions": 1, "voulu": 2, "nouveau": 1, "greffe": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "besoin": 2, "livre": 2, "publi\u00e9": 1, "socialisme": 2, "marquent": 1, "sensibles": 1, "qualit\u00e9": 1, "sommes": 4, "diverses": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "avons": 5, "ensuite": 1, "scandalis\u00e9s": 1, "prises": 1, "essay\u00e9": 1, "s\u00e9paration": 1, "courte": 1, "trouvait": 1, "d\u00e9cide": 1, "septembre": 1, "cr\u00e9er": 1, "r\u00e9siste": 1, "tentation": 1, "conter": 1, "autre": 1, "promotion": 1, "envoy\u00e9e": 1, "ann\u00e9e": 1, "scolarit\u00e9": 1, "premiers": 1, "d\u00e9cision": 1, "pensait": 1, "affaire": 2, "envoyer": 1, "fonctionnaires": 1, "rageais": 1, "d\u00e9part": 2, "jours": 1, "quatorze": 1, "quinze": 1, "re\u00e7ois": 1, "courrier": 1, "belle": 2, "vient": 4, "na\u00eetre": 2, "r\u00e9unis": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "secr\u00e9tariat": 1, "sign\u00e9": 1, "Edouard": 1, "Charles": 1, "Maurice": 1, "autonome": 1, "entendez": 1, "rejoindre": 1, "disparu": 1, "vraie": 1, "extraordinairement": 2, "clair": 1, "revendication": 1, "dignit\u00e9": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "rejoint": 1, "devenir": 1, "Parce": 1, "\ufb01anc\u00e4\u00f4nne": 1, "autres": 2, "courants": 1, "petits": 2, "activistes": 1, "premier": 1, "principal": 1, "dirigeant": 1, "immense": 1, "changera": 1, "gauche": 2, "catholique": 1, "pass\u00e9": 2, "Peuple": 1, "Louis": 1, "produit": 1, "mixture": 1, "hommes": 1, "notables": 1, "issus": 1, "perdu": 1, "espoir": 1, "gauchistes": 1, "ivres": 1, "d\u00e9barquer": 1, "absents": 1, "depuis": 1, "commettent": 1, "salle": 1, "d\u00e9couvrant": 1, "\u00e9trange": 1, "pr\u00e9sences": 1, "rares": 1, "meetings": 1, "insupport\u00e9": 1, "phase": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "discipline": 1, "certaines": 1, "ordre": 1, "perdre": 1, "discuter": 1, "fonctionnement": 1, "interpellations": 1, "aimait": 1, "employer": 1, "accusait": 1, "locales": 1, "petite": 1, "pendant": 1, "train": 2, "lequel": 1, "relations": 1, "personnelles": 1, "d\u00e9crivait": 1, "emphase": 1, "passait": 1, "capitalisme": 1, "reconstruisait": 1, "\u00e9tions": 2, "importance": 1, "arrivons": 1, "vitalit\u00e9": 1, "interne": 1, "pourtant": 1, "administratif": 1, "comment": 1, "signataire": 1, "d\u00e9coiffeur": 1, "d\u00e9bloqueur": 1, "situation": 1, "permis": 1, "rendu": 1, "suite": 1, "raisons": 1, "\u00c9cole": 1, "nationale": 1, "t\u00e9moignage": 1, "souligner": 1, "plaisir": 1, "comprenez": 1, "m\u00e9moire": 1, "servir": 1, "mani\u00e8re": 1, "avais": 1, "trahi": 1, "m\u00e9diocrit\u00e9": 1, "nageons": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "principale": 1, "Pierre": 1, "Mend\u00e8s": 1, "derri\u00e8re": 1, "mend\u00e9ssistes": 1, "oublions": 1, "contributeurs": 1, "pens\u00e9e": 1, "rester": 1, "critique": 1, "jamais": 2, "heureux": 1, "ajouter": 1, "permettrais": 1, "puisque": 1, "dissolution": 1, "crois": 1, "organis\u00e9": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "conf\u00e9rence": 1, "heure": 1, "perspectives": 1, "fran\u00e7ais": 2, "d\u00e9passant": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "continuant": 1, "logique": 1, "revenant": 1, "point": 1, "traductions": 1, "successives": 1, "\u00e9blouissement": 1, "gauchiste": 1, "combattre": 1, "m\u00e9\ufb01er": 1, "m\u00e9canismes": 2, "\ufb01nanciers": 2, "contr\u00f4l\u00e9s": 1, "recommencer": 1, "Rocard": 1, "minima": 1, "\u00e9tant": 1, "r\u00e9solument": 1, "initi\u00e9": 1, "divagations": 1, "place": 1, "s\u00e9rieux": 1}}