{"id": "07_11_1988-Paris", "date": "07_11_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_57_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ALLOCUTION DE M. Michel ROCARD\n\nPremier Ministre\npour les \"1U ans du Club des\nCr\u00e9ateurs d'Entreprises\nYvelines \u2014 Val d'Uise\"\n\nParis, le 7 Novembre 1988\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs,\n\n \n\nJ'ai volontiers accept\u00e9 d'assister aujourd'hui aux \"10\nans du Club des Cr\u00e9ateurs d'Entreprises Yvelines \u2014 Val\nd'Uise\".\n\nVous savez que j'ai fait de l'emploi la priorit\u00e9\nabsolue de l'action gouvernementale. Vous comprendrez\ndonc ais\u00e9ment que le Premier Ministre, \u00e0 travers les\nchefs d'entreprises qui sont \u00e0 l' honneur, ait tenu \u00e0\nsaluer et \u00e0 mettre en valeur la d\u00e9marche de cr\u00e9ation et\nde d\u00e9veloppement de l' entreprise.\n\nUn tissu dense d'entreprises est une condition majeure\nd'am\u00e9lioration de la situation de l'emploi. C'est\npourquoi toutes les actions qui vont dans ce sens\ndoivent \u00eatre encourag\u00e9es et popularis\u00e9es : la\nmanifestation de ce soir en constitue \u00e0 cet \u00e9gard une\nbrillante illustration.\n\n \n\nL'emploi et le d\u00e9veloppement des entreprises furent un\nde mes premiers chantiers pendant l'\u00e9t\u00e9. Des la\nrentr\u00e9e, des premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes ont ainsi pu\n\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es au Conseil des Ministres. Elles visent\nnotamment a abaisser le co\u00fbt du' cr\u00e9dit, \u00e0 am\u00e9liorer\nl'autofinancement, \u00e0 r\u00e9duire les droits de mutation,\nbref \u00e0 favoriser l'\u00e9closion de nouvelles entreprises ou\n\n\u00e0 faciliter leur transmission.\n\nJe ne reviendrai pas sur le d\u00e9tail de ces mesures. Je\n\nsouhaiterais cependant souligner l'impact important que\n\ncertaines peuvent avoir pour votre activit\u00e9. Par\n\nexemple\n\n\u2014 les PME vont disposer, par le canal des banques, de\n15 milliards de francs de cr\u00e9dits \u00e0 court terme \u00e8\ndes taux voisins de E9 %, soit plusieurs points en\ndessous des co\u00fbts actuels du cr\u00e9dit de tr\u00e9sorerie.\nParall\u00e8lement, 3 milliards de francs permettront aux\nCEPME et aux soci\u00e9t\u00e9s de d\u00e9veloppement r\u00e9gional de\nfaciliter le financement //,>\u00cb\\ projets\n\nd'investissements ; ( s\\\n\n\\\n43;\n\n\u2014 le taux d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9investis sere\nabaiss\u00e9 de 3 points ;\n\n \n\n\u2014 afin d'accro\u00eetre les chances de succ\u00e8s pendant la\nphase d\u00e9licate du d\u00e9marrage, les entreprises\nnouvelles seront totalement exon\u00e9r\u00e9es de l'imp\u00f4t sur\nles soci\u00e9t\u00e9s pendant trois ans, puis partiellement\npendant les deux ann\u00e9es suivantes ;\n\n\u2014 les droits de mutation sur les actifs commerciaux\nseront r\u00e9duits de 2 points pour faciliter la\ntransmission des entreprises individuelles.\n\nCes quelques exemples vous montrent combien nous\npartageons les pr\u00e9occupations des chefs d'entreprises,\nainsi que la direction dans laquelle nous allons : nous\nsouhaitons all\u00e9ger certains maux dont souffrent encore\ntrop souvent les PME, qui s'appellent sous\u2014financement,\nco\u00fbt de cr\u00e9dit, etc..., et dont les cons\u00e9quences sont\nquelquefois, en particulier pour les entreprises tr\u00e8s\nr\u00e9centes, sources de graves difficult\u00e9s qui ne leur\npermettent alors malheureusement pas de passer le cap\ndes premi\u00e8res ann\u00e9es.\n\nMais quelle que soit la fermet\u00e9 de la volont\u00e9 des\npouvoirs publics, le d\u00e9veloppement de l'emploi reste\nfortement li\u00e9 aux initiatives prises au niveau local.\nC'est pourquoi un Fonds r\u00e9gionalis\u00e9 de soutien aux\ninitiatives locales et aux projets porteurs d'emploi a\n\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans le cadre des contrats de plan Etat\u2014\nr\u00e9gions.\n\n \n\n \n\nC'est \u00e9galement pourquoi, Monsieur le Pr\u00e9sident, j'ai\ntenu \u00e0 saluer, en r\u00e9pondant \u00e0 votre invitation,\nl'initiative de la Chambre de Commerce et d'lndustrie\nYvelines \u2014 Val d'Dise et tous les partenaires qui y ont\nadh\u00e9r\u00e9.\n\nCar, au\u2014del\u00e0 des mesures fiscales et financi\u00e8res, la\ncr\u00e9ation d'entreprises, c\u2018est d'abord et surtout une\naffaire de mentalit\u00e9 et de volont\u00e9 des hommes. Il faut\ndonc plus largement encourager dans notre pays l'esprit\nd'entreprise. Il faut permettre aux gisements de\ncr\u00e9ativit\u00e9 dont nos compatriotes sont capables de\ns'exprimer. Vous en \u00e8tes le vivant exemple, et vous\navez contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution importante des mentalit\u00e9s\ndans la p\u00e9riode r\u00e9cente : l'image du chef d'entreprise\nest aujourd'hui de moins en moins celle du patron\nabsolu ou de droit divin, et de plus en plus celle du '\ncr\u00e9ateur, dont les capacit\u00e9s de gagneur, et le\nr\u00e9ussite, entra\u00eenent l'adh\u00e9sion de la >population. Il\nfaut continuer dans cette voie et favoriser le go\u00fbt des\nFran\u00e7ais pour l\u2018initiative et la cr\u00e9ation.\n\n \n\n \n\nMais ce soir, c\u2018est aussi l'\u00e9lu des Yvelines qui vous\nrend visite, avec la satisfaction de constater que les\napplications concr\u00e8tes des pr\u00e9occupations nationales du\nPremier Ministre se sont multipli\u00e9es dans ce\nd\u00e9partement.\n\n2 300 entreprises, 25 000 emplois depuis la cr\u00e9ation du\n\"Club des cr\u00e9ateurs d'entreprises Yvelines \u2014 Val\nd\u2018\u00dbise\u201c : ce n'est pas un mince r\u00e9sultat.\n\nCe qui frappe en regardant vos r\u00e9alisations, c'est la\ndiversit\u00e9, c'est la qualit\u00e9 et la richesse des\ninitiatives : la haute technologie, le mat\u00e9riel\nm\u00e9dical, les cosm\u00e9tiques, l'instrumentation, la\nm\u00e9canique, l'informatique, la maintenance de mat\u00e9riels.\nBeaucoup de m\u00e9tiers sont repr\u00e9sent\u00e9s, avec souvent, et\nceci m'a frapp\u00e9, des parts de march\u00e9 importantes \u00e0\nl'exportation. C'est une des cl\u00e9s de l'emploi de\ndemain, et tout le pays compte sur votre dynamisme.\n\nV/K\u2018\u00ceI a (n II\u00ceQ\\\n\n.\n\n \n\nAfin d'aider les cr\u00e9ateurs d'entreprise et de leur\nfaciliter la t\u00e2che, j'ai d'ailleurs demand\u00e9 que soit\nnomm\u00e9, aupr\u00e8s du Pr\u00e9fet des Yvelines, un sous\u2014pr\u00e9fet\ncharg\u00e9 du d\u00e9veloppement de la vall\u00e9e de la Seine.\nMonsieur Christian KOZAR a pris ses fonctions ce jour\nm\u00eame et je lui souhaite bonne chance, en sachant que\nson dynamisme et ses capacit\u00e9s seront pr\u00e9cieux pour\nnotre r\u00e9gion.\n\nBravo encore aux laur\u00e9ats de ce soir, aux milliers de\nchefs d'entreprises qu\u2018ils repr\u00e9sentent, et, au\u2014del\u00e0\nd'eux aux dizaines de milliers de nouveaux\nentrepreneurs qui, chaque ann\u00e9e, en France, vont de\nl'avant. g '\"\u201d\u00ef>}\n\ni\n\\\n\\\n\n.4,\nv1 .\n\u201c\u00e4\u00efuc\u00e2/\n\n( ,\n\n. j\nNm]:\u00e0\n\n", "key_words": {"ALLOCUTION": 1, "Michel": 1, "Novembre": 1, "volontiers": 1, "accept\u00e9": 1, "Cr\u00e9ateurs": 1, "Yvelines": 3, "savez": 1, "ais\u00e9ment": 1, "Premier": 1, "travers": 1, "mettre": 1, "valeur": 1, "d\u00e9marche": 1, "cr\u00e9ation": 2, "d\u00e9veloppement": 5, "tissu": 1, "dense": 1, "condition": 1, "situation": 1, "toutes": 1, "actions": 1, "encourag\u00e9es": 1, "popularis\u00e9es": 1, "constitue": 1, "\u00e9gard": 1, "entreprises": 4, "furent": 1, "premiers": 1, "chantiers": 1, "pendant": 3, "premi\u00e8res": 2, "mesures": 2, "concr\u00e8tes": 2, "ainsi": 1, "pr\u00e9sent\u00e9es": 1, "Conseil": 1, "Elles": 1, "abaisser": 1, "r\u00e9duire": 1, "droits": 2, "favoriser": 2, "nouvelles": 1, "faciliter": 2, "reviendrai": 1, "d\u00e9tail": 1, "cependant": 1, "souligner": 1, "important": 1, "peuvent": 1, "avoir": 1, "votre": 3, "canal": 1, "milliards": 2, "francs": 2, "cr\u00e9dits": 1, "court": 1, "terme": 1, "voisins": 1, "plusieurs": 1, "points": 3, "co\u00fbts": 1, "actuels": 1, "cr\u00e9dit": 1, "permettront": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "r\u00e9gional": 1, "financement": 1, "b\u00e9n\u00e9fices": 1, "r\u00e9investis": 1, "chances": 1, "succ\u00e8s": 1, "d\u00e9licate": 1, "seront": 2, "totalement": 1, "exon\u00e9r\u00e9es": 1, "trois": 1, "ann\u00e9es": 1, "suivantes": 1, "mutation": 1, "actifs": 1, "r\u00e9duits": 1, "quelques": 1, "exemples": 1, "montrent": 1, "combien": 1, "pr\u00e9occupations": 2, "chefs": 1, "direction": 1, "laquelle": 1, "allons": 1, "all\u00e9ger": 1, "certains": 1, "souffrent": 1, "souvent": 1, "cons\u00e9quences": 1, "particulier": 1, "sources": 1, "graves": 1, "difficult\u00e9s": 1, "alors": 1, "malheureusement": 1, "passer": 1, "quelle": 1, "fermet\u00e9": 1, "volont\u00e9": 2, "initiatives": 1, "prises": 1, "niveau": 1, "pourquoi": 1, "Fonds": 1, "r\u00e9gionalis\u00e9": 1, "soutien": 1, "locales": 1, "projets": 1, "porteurs": 1, "cadre": 1, "contrats": 1, "\u00e9galement": 1, "Monsieur": 1, "r\u00e9pondant": 1, "Chambre": 1, "Commerce": 1, "partenaires": 1, "fiscales": 1, "surtout": 1, "mentalit\u00e9": 1, "largement": 1, "encourager": 1, "notre": 1, "permettre": 1, "gisements": 1, "compatriotes": 1, "capables": 1, "vivant": 1, "contribu\u00e9": 1, "importante": 1, "p\u00e9riode": 1, "r\u00e9cente": 1, "moins": 2, "celle": 2, "droit": 1, "capacit\u00e9s": 2, "entra\u00eenent": 1, "continuer": 1, "cette": 1, "aussi": 1, "satisfaction": 1, "constater": 1, "nationales": 1, "Ministre": 1, "multipli\u00e9es": 1, "emplois": 1, "depuis": 1, "cr\u00e9ateurs": 2, "mince": 1, "frappe": 1, "regardant": 1, "qualit\u00e9": 1, "richesse": 1, "haute": 1, "maintenance": 1, "m\u00e9tiers": 1, "parts": 1, "march\u00e9": 1, "importantes": 1, "compte": 1, "demand\u00e9": 1, "aupr\u00e8s": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "vall\u00e9e": 1, "Christian": 1, "KOZAR": 1, "fonctions": 1, "souhaite": 1, "bonne": 1, "sachant": 1, "dynamisme": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "encore": 1, "laur\u00e9ats": 1, "milliers": 2, "dizaines": 1, "chaque": 1}}