{"id": "01_09_1989-Risoul", "date": "01_09_1989", "year": "1989", "lieu": "Risoul", "longitude": 6.629923888888889, "latitude": 44.62363138888892, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_197_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u201c5\u2014;\n\nDISCOURS DU PREMIER MINISTRE\n\nA L\u2019UNIVERSITE D\u2019ETE\nDU PARTI SOCIALISTE\n\n1e 1er septembre 1989\n\n'''''''''\n\n \n\n \n\nChers camarades,\n\n   \n\n\"\u201cw\u00e6\u00ff\n\nLes universit\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9 sont devenues maintenant un\nrite poiitique. II est possibie d\u2019en faire un bon comme un\nmauvais usage. Le commentaire acidu\u00ee\u00e9 de I\u2019actuaIit\u00e9 y tient\nparfois Tieu de r\u00e9erxion. Ce n\u2019est pas, vous 1e savez, Te\ngenre que je pr\u00e9f\u00e8re. Je crois surtout que 1e Iieu et 1e moment\nm\u00e9ritent mieux.\n\nLe lieu : I\u2019Universit\u00e9 du Parti sociaIiste. Si Tes\nmots ont un sens, iIs doivent nous inviter \u00e0 prendre sinon de\nTa hauteur du moins du recuI par rapport aux enjeux imm\u00e9diats.\n\nLe moment : 1a d\u00e9cennie qui s\u2019ach\u00e8ve aura \u00e9t\u00e9, dans\nl\u2019histoire du sociaIisme fran\u00e7ais, ceIIes des \"dix gIorieuses\u201c.\nL\u00e0 o\u00f9 nous n\u2019avions pu jusqu'ici transformer 1a soci\u00e9t\u00e9\nqu\u2019indirectement ou par \u00e0\u2014coup, Ta dur\u00e9e nous conf\u00e8re 1a\nresponsabilit\u00e9 d\u2019une t\u00e2che de bien p1us consid\u00e9rabie ampIeur.\n\nEt notre responsabiiit\u00e9 est maintenant tota\u00eee. Nous\navons vu en dix ans f\u00eeuctuer 1a confiance \u00e9TectoraTe. Nous ne\npourrons pas invoquer impun\u00e9ment Tes divisions, I\u2019h\u00e9ritage ou\nI\u2019impopuTarit\u00e9 des autres, et pas davantage notre propre\ninexp\u00e9rience. D\u00e9sormais, comme tous Ies grands partis, nous\naurons toujours \u00e0 prouver notre capacit\u00e9 de rassemb\u00eeer une\nmajorit\u00e9.\n\nC\u2019est assez dire I\u2019importance du d\u00e9bat qui nous\nattend ces prochains mois.\n\nNous en connaissons tous les questions essentie\u00efies.\nJe crois m\u00eame que nous pouvons \u00eatre tous d\u2019accord sur la fa\u00e7on\nde Tes poser : comment 1a construction de I\u2019Europe,\nconstruction n\u00e9cessaire, doit-aile faire une pTace aux valeurs\nde soiidarit\u00e9 et d\u2019int\u00e9r\u00eat co\u00ee\u00eeectif ? Comment infi\u00e9chir 1e\npartage du revenu au profit des saIari\u00e9s et des non-actifs sans\nabandonner une r\u00e9eIIe priorit\u00e9 \u00e0 T'emp\u00eeoi ? Comment repenser Te\nfinancement de 1a protection sociale ? Comment, au-de\u00ee\u00e0 du RMI,\nrem\u00e9dier aux situations de pr\u00e9carit\u00e9 et de pauvret\u00e9 dans une\nperspective de r\u00e9insertion durab\u00eee ? Comment r\u00e9nover 1e service\npubiic, comment concevoir les prochaines \u00e9tapes de 1a\nd\u00e9centra\u00eeisation ? Comment int\u00e9grer dans notre poTitique 1a\n\n \n\nprotection de l\u2019environnement ? Comment assurer le rayonnement\nde notre parti ? Voici quelques-uns des probl\u00e8mes - parmi les\nplus importants - qui doivent \u00eatre au coeur de notre r\u00e9fleXion.\n\nChacun aura d\u00e9j\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. Mais\nle d\u00e9bat ne doit pas \u00eatre clos avant de d\u00e9buter. Je suis tr\u00e8s\nattach\u00e9 \u00e0 ce que ce d\u00e9bat prenne toute l\u2019ampleur souhaitable.\nCar ce qui fait la force d\u2019un parti comme le n\u00f4tre, malgr\u00e9\ntoutes les \u00e9preuves travers\u00e9es, malgr\u00e9 les in\u00e9vitables\ninterf\u00e9rences tactiques, c\u2019est la libert\u00e9 de pens\u00e9e, celle qui\nconstruit le seul consensus qui vaille. L\u00e9on Blum l\u2019avait bien\nvu quand il rappelait en 1920 \u00e0 ceux qui allaient fonder le\nParti communiste : \u201cNotre parti \u00e9tait donc un parti de\nrecrutement aussi large que possible. Et, pour cela, il \u00e9tait\nun parti de libert\u00e9 de pens\u00e9e car les deux id\u00e9es se tiennent,\net l\u2019une d\u00e9rive n\u00e9cessairement de l\u2019autre\u201d. Je n\u2019ai pas un mot\n\u00e0 changer \u00e0 ce jugement.\n\nAussi, aujourd\u2019hui, je voudrais surtout insister sur\nles circonstances historiques o\u00f9 nous nous r\u00e9unissons.\n\nNous vivons une p\u00e9riode de grands changements.\nL\u2019\u00e9puisement patent du syst\u00e8me communiste a de multiples\ncons\u00e9quences. Les r\u00e9formes mises en oeuvre \u00e0 l'Est, en URSS, et\naujourd\u2019hui en Pologne et en Hongrie, appellent d\u2019autres\nmutations. Or, nous savons que les risques de crise sont les\nplus forts quand les r\u00e9gimes autoritaires connaissent les\npremi\u00e8res r\u00e9formes. Les r\u00e9sistances bureaucratiques, les\nrevendications nationalistes toujours existantes, les\nm\u00e9contentements mal contenus, sont autant de risques \u00e9vidents.\nL\u2019\u00e9volution ne sera sans doute pas lin\u00e9aire.\n\n(MW\u2014c ' \u2018\n.3\n\n         \n\nMais, quoi qu\u2019il advienne, le monde, issu de la\ndeuxi\u00e8me guerre mondiale, n\u2019a d\u00e9j\u00e0 plus la m\u00eame nature. Notre\nresponsabilit\u00e9 est concr\u00e8tement engag\u00e9e. Le plus important est\nsans doute d\u2019aider, par la coop\u00e9ration, \u00e0 ce que les\ndifficult\u00e9s \u00e9conomiques n\u2019emportent pas l\u2019esp\u00e9rance\nd\u00e9mocratique. Parall\u00e8lement, nous devons veiller \u00e0 ce que la\nconstruction europ\u00e9enne soit suffisamment avanc\u00e9e pour qu\u2019\u00e0\nterme ne se cr\u00e9e pas un vide de puissance en Europe.\nL\u2019exp\u00e9rience nous a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 que, lorsque l\u2019Histoire\ns\u2019acc\u00e9l\u00e8re, les \u00e9v\u00e9nements prennent de court les bonnes\nintentions.\n\n4'.\nv\n\n\\W\u2018\n\n   \n\nCe tournant donne aussi aux socialistes d\u2019autres\nresponsabilit\u00e9s .La faillite id\u00e9ologique du communisme, comme\nune vague qui se retire - et quelle vague ! qui a nourri les\nespoirs d\u2019au moins trois g\u00e9n\u00e9rations d\u2019hommes et de femmes\u2014\ncette faillite laisse d\u00e9sormais face \u00e0 face deux grands mod\u00e8les\nde soci\u00e9t\u00e9, le capitalisme et le socialisme d\u00e9mocratique. Les\npeuples en mal de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, \u00e0 l\u2019Est, dans le\nTiers Monde, demandent des marchandises, des capitaux, des\ntechnologies. Or nous connaissons les effets redoutables du\ncapitalisme \u00e0 l\u2019\u00e9tat brut, le d\u00e9veloppement dual,\nl\u2019exploitation du travail, l'\u00e9change in\u00e9gal.\n\nLe socialisme d\u00e9mocratique peut offrir une autre\nissue. Mais encore faut-il qu\u2019il s\u2019affirme pleinement.\nLongtemps, entre le communisme et le capitalisme, il a \u00e9t\u00e9\nballott\u00e9 dans un conflit de symboles, confin\u00e9 dans une position\ninterm\u00e9diaire, trop d\u00e9fensive, qui ne lui a pas permis\n\n \n\nd\u2019associer pleinement les deux faces de son identit\u00e9, de\nconcilier le socialisme et la libert\u00e9.\n\nAujourd\u2019hui, le socialisme d\u00e9mocratique est une id\u00e9e\ndont le temps est venu. Parce qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9conomie saine\nsans march\u00e9 et qu\u2019il nous faut inventer ensemble les moyens de\nle ma\u00eetriser et de le soumettre aux exigences, qui ne lui sont\npas naturelles, de la justice sociale.\n\nLe socialisme d\u00e9mocratique est une id\u00e9e dont le temps\nest venu non seulement en Europe de l\u2019Ouest, mais partout dans\nle monde. Son message universel vaut pour le Nord comme pour le\nSud, pour l\u2019Ouest comme pour l\u2019Est : primaut\u00e9 du droit, devoir\nde solidarit\u00e9, pluralisme et comp\u00e9tition, d\u00e9centralisation des\npouvoirs, ma\u00eetrise du progr\u00e8s technique. Autant de valeurs et\nde principes qu'il faut d\u00e9fendre partout et qui sont\n\u00e9troitement interd\u00e9pendants.\n\nVoil\u00e0 ce que j\u2019ai appel\u00e9, lors de notre dernier\nComit\u00e9 Directeur, le chantier de \u201dl\u2019infiniment grand\".\nPlusieurs camarades en ont souri. Les implications de cet\nimmense d\u00e9fi sont pourtant fort concr\u00e8tes et imm\u00e9diates. Car,\nactuellement, une course de vitesse est engag\u00e9e entre le\ncapitalisme et le socialisme d\u00e9mocratique, en Europe et dans le\nmonde. Il en va tout aussi bien du maintien ou du d\u00e9mant\u00e8lement\nde la protection sociale, de l\u2019extension ou de la r\u00e9duction des\nexclusions sociales, de la pr\u00e9servation ou de la d\u00e9gradation de\nl\u2019environnement, en somme de tout ce qui permet ou non aux\nhommes et aux femmes de ma\u00eetriser leur vie, de s\u2019\u00e9panouir\nlibrement comme individus, de rechercher en commun avec\nd\u2019autres hommes et femmes des solutions aux probl\u00e8mes\ndifficiles de cette fin du XX\u00e8me si\u00e8cle. La responsabilit\u00e9 des\nsocialistes est de prendre \u00e0 bras-le-corps ce projet, de\nproposer et d\u2019agir pour r\u00e9aliser une nouvelle donne plan\u00e9taire.\n\nMais croyons-nous encore aux vertus de l\u2019action\ninternationale ? N\u2019avons\u2014nous pas nous aussi, d\u2019une certaine\nmani\u00e8re, baiss\u00e9 les bras face aux structures rigides du monde\nh\u00e9rit\u00e9 de Yalta ? Le confort des id\u00e9es re\u00e7ues, comme la\nfaillite admise de l\u2019internationalisme, la crise du capitalisme\nqui n\u2019en finit pas d\u2019\u00eatre finale, ne nous ont\u2014ils pas d\u00e9tourn\u00e9s\ndes enjeux majeurs de notre \u00e9poque ?\n\nQu\u2019il s\u2019agisse du ch\u00f4mage, de la croissance, de\nl\u2019environnement, de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u2014 qui peut croire\nque nous nous en sortirons seuls ? Et comment, en m\u00eame temps,\nne pas r\u00e9agir devant les \u00e9v\u00e9nements, sans doute diff\u00e9rents mais\n\u00e9galement dramatiques, de Chine, du Liban ou de Colombie ?\n\nUn monde de plus en plus inter-d\u00e9pendant appelle une\nhumanit\u00e9 de plus en plus solidaire. Il y a trois quarts de\nsi\u00e8cle, face aux menaces de guerre, les socialistes et\nl\u2019ensemble des d\u00e9mocrates se battaient pour la s\u00e9curit\u00e9\ncollective des nations. Aujourd\u2019hui, face aux dangers qui\nnaissent de la guerre \u00e9conomique, une nouvelle organisation\ncollective de la plan\u00e8te, fond\u00e9e sur des r\u00e8gles du jeu claires,\n\u00e9quitables, courageuses, est indispensable.\n\nY a\u2014t-il un seul socialiste qui puisse ne pas voir l\u00e0\nun enjeu digne de notre engagement ?\n\n \n\nCertains pourront voir dans ces consid\u00e9rations une\ntentation de sous\u2014estimer les probl\u00e8mes int\u00e9rieurs de notre\npays. Au contraire. Les r\u00e9alit\u00e9s et les attentes de la soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise sont profond\u00e9ment li\u00e9es aux \u00e9volutions du monde qui\nnous entoure.\n\nSi en effet la France a incontestablement retrouv\u00e9 un\nchemin vers la croissance, avec les contradictions qui sont les\nsiennes, elle reste \u00e0 la fois forte et faible, le mieux-\u00eatre y\nc\u00f4toie le ch\u00f4mage, la pauvret\u00e9 et la marginalisation sociale.\nLe d\u00e9fi \u00e0 la fois int\u00e9rieur et externe qui est devant nous est\ndonc d\u2019\u00e9tablir un nouvel \u00e9quilibre social, tout en sachant que\nnous sommes au centre d\u2019une comp\u00e9tition \u00e9conomique et\ntechnologique d\u00e9sormais mondiale et que nous devons aussi\nrelever le d\u00e9fi europ\u00e9en.\n\nLes ann\u00e9es 1980 ont vu s\u2019accentuer les changements\nde tous ordres de notre soci\u00e9t\u00e9. La mutation d\u00e9mographique\ns\u2019affirme. Le vieillissement se poursuit. Le nombre des\npersonnes actives dans l\u2019industrie stagne, le nombre des\nagriculteurs continue de diminuer, les cat\u00e9gories moyennes\nsalari\u00e9es, avec la diversit\u00e9 que recouvre cette notion,\nconstituent d\u00e9sormais le centre de gravit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise. .\n\nLes mutations technologiques travaillent en\nprofondeur l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9. Elles am\u00e8nent \u00e0 penser\ndiff\u00e9remment le lien entre le travail et le revenu,\nl\u2019articulation entre le travail et la vie, l\u2019organisation m\u00eame\ndu travail. Elles contiennent aussi le risque de marginaliser\nles plus faibles, les plus fragiles, les moins capables de\ns\u2019adapter. En m\u00eame temps, l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau d\u2019\u00e9ducation et\nd\u2019information am\u00e8ne une aspiration de plus en plus partag\u00e9e \u00e0\nl\u2019autonomie, \u00e0 la prise de parole, \u00e0 la responsabilit\u00e9.\n\nQuelles en sont les cons\u00e9quences ? Une soci\u00e9t\u00e9 de\nmoins en moins homog\u00e8ne, de moins en moins structur\u00e9e par les\n\n/4\u00e7\u00ee\u00ee\u00ef\u00ef\\\\\\ conflits simples - politiques, sociaux, religieux \u2014 qui la\nr traversaient jusqu\u2019ici. Plusieurs clivages se m\u00ealent, de nature\nK\\u\u0153mw*\u00ff/ diff\u00e9rente, salariale, \u00e9ducative, culturelle, qui ne se\n\nrecoupent pas n\u00e9cessairement entre eux et qui cr\u00e9ent une\nsoci\u00e9t\u00e9 fragment\u00e9e, avec une juxtaposition de cat\u00e9gories\nsociales, plus isol\u00e9es que ne peut le laisser penser la\ncommunication de masse, qui se comprennent mal entre elles.\nL\u2019existence\u201d d\u2019\u00e9lites sociales plus homog\u00e8nes masque parfois\ncette \u00e9volution. Mais ces nouvelles coupures sociales sont\nparticuli\u00e8rement ressenties dans les milieux populaires.\n\nSi l\u2019on partage cette analyse, comment ne pas\npartager en m\u00eame temps la d\u00e9marche du gouvernement pour\ntraiter en fonction de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s les conflits sociaux\nauxquels il a eu \u00e0 faire face ?\n\nEt ceci d\u2019autant plus les m\u00e9diations qui\nstructuraient l\u2019action collective n\u2019ont plus la m\u00eame force\nqu\u2019hier. Les partis et les syndicats connaissent in\u00e9galement,\nmais connaissent tout de m\u00eame, une crise de repr\u00e9sentation, qui\nles rend moins aptes \u00e0 d\u00e9finir de fortes orientations,\nfragilis\u00e9s par la conscience qu\u2019ils ont de leur moins grande\ncapacit\u00e9 \u00e0 entra\u00eener l\u2019adh\u00e9sion collective.\n\n \n\n \n\nPeut-on chercher \u00e0 red\u00e9finir notre conception du\nprogr\u00e8s social, et les moyens de la mettre en oeuvre, sans\npartir de ces r\u00e9alit\u00e9s-l\u00e0 ?\n\nPeut-on chercher \u00e0 rassembler dans un m\u00eame et\npuissant mouvement de transformation sociale le plus grand\nnombre possible d\u2019hommes et de femmes solidaires des exclus et\ndes plus faibles, si nous restons enferm\u00e9s dans des combats\nst\u00e9riles ou des proc\u00e8s d\u2019intention.\n\nDe longues ann\u00e9es de combat militant et quelques-unes\nde responsabilit\u00e9s gouvernementales m\u2019ont forg\u00e9 quelques\nconvictions simples :\n\n\u2014 la premi\u00e8re est qu\u2019il n\u2019y a pas de progr\u00e8s social durable\ns\u2019il ne r\u00e9pond pas \u00e0 la fois aux aspirations d\u2019une majorit\u00e9 et\naux mouvements profonds de la soci\u00e9t\u00e9 ;\n\n\u2014 la deuxi\u00e8me est que nous sommes, d\u2019abord, les l\u00e9gataires d\u2019un\nensemble d\u2019acquis sociaux qu'il faut pr\u00e9server et les h\u00e9ritiers\nd\u2019une pens\u00e9e historique qui tient qu\u2019il n\u2019y a pas de coh\u00e9sion\nsociale sans assurance collective. C\u2019est assez dire que la\npremi\u00e8re de nos t\u00e2ches est la recherche de la croissance, car,\nsans elle, tout est plus difficile, le maintien d\u2019un bon niveau\nde protection sociale comme la cr\u00e9ation d\u2019emplois.\n\nCela dit, il faut \u00e9largir notre conception du progr\u00e8s\nsocial. Il ne se r\u00e9sume pas \u00e0 toujours un peu plus, \u00e0 ajouter\nune marche \u00e0 ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait. Il faut r\u00e9pondre \u00e0\ntoutes les formes d\u2019exclusion, et en particulier aux plus\nnouvelles. Dans les ann\u00e9es 1970, nous parlions de nouveau\nmod\u00e8le de d\u00e9veloppement. Reprenons cette inspiration en\nchoisissant comme fil directeur ce qui est le but fondamental\ndu socialisme, donner dans toute la mesure du possible \u00e0 chacun\nles moyens de son \u00e9panouissement, dans son travail, dans son\nenvironnement, dans sa vie. Pour cela, il faut prendre en\nconsid\u00e9ration tout ce qui repr\u00e9sente une potentialit\u00e9 de\ncr\u00e9ation d\u2019emplois : l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail, le\nd\u00e9veloppement des services collectifs, l\u2019organisation de\nl\u2019espace, la solidarit\u00e9 de proximit\u00e9. Il faut le faire autour ,\ndes valeurs d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9, de responsabilit\u00e9.\n\n \n \n\nLa perspective est d\u2019arriver \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de\u201d\u201d\u2019NM\" M\n\nresponsabilit\u00e9. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances peut se concr\u00e9tiser par\nl\u00e0. Elle suppose la g\u00e9n\u00e9ralisation d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e\ndans l\u2019\u00e9ducation, l\u2019extension de la formation permanente,\nl\u2019approfondissement d'une dimension contractuelle dans la\npolitique salariale qui puisse distinguer les parts respectives\nde la croissance nationale, des performances de l'entreprise ou\ndu service, et du travail individuel. Elle suppose en outre une\nfiscalit\u00e9 repens\u00e9e du patrimoine, l\u2019acc\u00e8s plus ais\u00e9 aux biens\ncollectifs.\n\nAu lieu de le d\u00e9daigner, sachons comprendre le parti\nque nous pouvons tirer du l\u00e9gitime d\u00e9sir' d\u2019autonomie et du\nsouhait d\u2019assurer un \u00e9panouissement personnel qui caract\u00e9risent\n\u00e0 la fois la soci\u00e9t\u00e9 moderne et le mouvement social\nd\u2019aujourd\u2019hui.\n\nA c\u00f4t\u00e9, en effet, de la couverture des risques qui\nincombe \u00e0 l\u2019Etat, il est clair que pour assurer une solidarit\u00e9\nplus r\u00e9elle, il faut favoriser tout ce qui repose sur le\ncontact, ce qui fait que l\u2019on trouve devant soi ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de\n\n \n\nsoi un interlocuteur. L\u2019insertion des exclus : c\u2019est la\nfinalit\u00e9 profonde du RMI, la formation de jeunes en situation\nd\u2019\u00e9chec scolaire : c\u2019est le cr\u00e9dit formation, l\u2019int\u00e9gration des\nimmigr\u00e9s, le soutien aux personnes \u00e2g\u00e9es, tout cela ne peut se\nr\u00e9aliser que par la mobilisation des individus \u00e0 un niveau de\nr\u00e9elle proximit\u00e9. Cela implique qu\u2019un privil\u00e8ge soit donn\u00e9 au\nniveau local, que nous poursuivions notre action de\nd\u00e9centralisation. Cela veut dire, aussi, que nous sachions\npartager les responsabilit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Il y faut une\nvraie volont\u00e9 politique.\n\nJamais peut-\u00eatre, l\u2019\u00e9conomique et le social n\u2019ont \u00e9t\u00e9\nplus li\u00e9s qu\u2019aujourd\u2019hui : partout, la m\u00e9thode d\u2019organisation\ntaylorienne de la soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9pass\u00e9e. Il faut mettre en\nvaleur le potentiel de cr\u00e9ativit\u00e9 du plus grand nombre. Le r\u00f4le\ndu pouvoir politique est alors clair. Il doit encourager les\ninitiatives dans la soci\u00e9t\u00e9, tout en d\u00e9finissant des r\u00e8gles du\njeu s\u2019appliquant \u00e0 tous. La t\u00e2che gouvernementale n'en est pas\nfacilit\u00e9e, elle est plus complexe, elle suppose l\u2019acceptation\ndes confrontations publiques, la d\u00e9finition patiente des\ncompromis. Mais - et c'est l\u00e0 ma troisi\u00e8me conviction - il n\u2019y\na pas d\u2019autre pari possible. que le pari d\u00e9mocratique. Le\nlib\u00e9ralisme postule son impossibilit\u00e9, sa philosophie profonde\nl\u2019am\u00e8ne \u00e0 admettre que les hommes ne peuvent exercer une\nma\u00eetrise consciente sur la soci\u00e9t\u00e9. Le socialisme d\u00e9mocratique\npense, non seulement, qu\u2019entre la libert\u00e9 et la raison, la\nsynth\u00e8se est possible, mais qu\u2019elle est plus actuelle et plus\nn\u00e9cessaire que jamais.\n\n \n\nVoil\u00e0, je crois, pour les mois qui viennent, un d\u00e9bat\ndigne du premier parti de France, qui exerce les plus hautes\nresponsabilit\u00e9s de l'Etat. Encore faut-il que ce d\u00e9bat porte\nsur l\u2019avenir autant que sur le pr\u00e9sent et ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas en\nescarmouches \u00e0 la fois gratuites au regard de la r\u00e9alit\u00e9 et\nco\u00fbteuses au regard des enjeux politiques et \u00e9conomiques.\n\nC\u2019est pourquoi j\u2019entends d\u00e9finir ici les r\u00e8gles de\nconduite qui me paraissent indispensables et que symbolise la\nnotion de pacte de croissance.\n\nUne premi\u00e8re \u00e9vidence dont d\u2019autres se d\u00e9duisent\nnous vivons en \u00e9conomie de march\u00e9, ouverte \u00e0 la comp\u00e9tition\ninternationale et d\u2019abord europ\u00e9enne.\n\nOn en conna\u00eet les vertus : le dynamisme,\nl\u2019efficacit\u00e9, la stimulation.\n\nOn en conna\u00eet les effets pervers : l\u2019aggravation des\nin\u00e9galit\u00e9s, l\u2019exclusion des moins forts, la brutalit\u00e9 et\nparfois m\u00eame la sauvagerie.\n\nAussi toute la difficult\u00e9 est-elle de faire reculer\nces effets pervers sans affaiblir ces vertus. Et c\u2019est dans le\nsouci permanent d\u2019un \u00e9quilibre fragile que se pose la question\nd\u00e2une r\u00e9partition \u00e9quitable des fruits de la croissance quand\n1 y en a.\n\n \n\n \n\nR\u00e9partir la richesse parce que nous sommes\nsocialistes, mais ne r\u00e9partir que la richesse vraie parce que\nnous sommes s\u00e9rieux.\n\nPlusieurs situations coexistent dans ce cadre.\n\nD\u2019abord les entrepreneurs individuels, artisans,\ncommer\u00e7ants, agriculteurs, professions lib\u00e9rales... Leur revenu\nest directement li\u00e9 \u00e0 l\u2019intensit\u00e9 et \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019effort\npersonnel. La concurrence le stimule et le menace \u00e0 la fois.\nQu\u2019il gagne ou qu\u2019il perde, il engrange ou subit directement et\nseul les cons\u00e9quences de son action.\n\nViennent, par ailleurs, tous ceux - ouvriers,\nemploy\u00e9s, cadres - dont le revenu d\u00e9pend de l\u2019effort collectif\naccompli dans l\u2019entreprise. De bons r\u00e9sultats leur assurent\nl\u2019emploi et permettent une r\u00e9mun\u00e9ration accrue sous forme de\nsalaires ou de participation ou d\u2019int\u00e9ressement. De mauvais\nr\u00e9sultats compromettent tout cela.\n\nDans ces situations \u2014 travailleur ind\u00e9pendant ou\nsalari\u00e9 d\u2019entreprise \u2014 la r\u00e9mun\u00e9ration, et l\u2019emploi lui-m\u00eame,\nsont directement li\u00e9s \u00e0 l\u2019effort - individuel ou collectif-\nqui se traduit dans les comptes de l\u2019entreprise.\n\nIci pas de r\u00e9mun\u00e9ration index\u00e9e et moins encore de\ngains de pouvoir d\u2019achat garantis \u00e0 l\u2019avance.\n\nToute diff\u00e9rente est la situation des agents publics\n\u2014 ceux de l\u2019Etat, des collectivit\u00e9s locales, des \u00e9tablissements\npublics.\n\nEnseigner, rendre la justice, assurer la s\u00e9curit\u00e9 et\nla d\u00e9fense, pr\u00e9lever l\u2019imp\u00f4t, soigner la maladie, acheminer le\ncourrier, conduire des recherches, autant de fonctions vitales\ndans le pr\u00e9sent et pr\u00e9parant l\u2019avenir.\n\nMais le fruit des efforts accomplis dans ces domaines\net dans d\u2019autres ne se mesure jamais dans les comptes de fin\nd\u2019ann\u00e9e. On sait pourtant que ces agents eux aussi participent,\nde leur place, \u00e0 la cr\u00e9ation de richesse en la facilitant,\nvoire simplement en la rendant possible. Il ne saurait donc\n\u00eatre question de les \u00e9carter du partage de ses fruits. Selon\n\nquels principes ? //\u00e7\ufb01::\u00e4\\\\\nC\u2019est l\u00e0 qu\u2019intervient le pacte de croissance\u00c0\\{\\\\v\u201c///\n4\u00cf/\u00dbNALE5\n\nNotre \u00e9conomie, je l\u2019ai dit, je le r\u00e9p\u00e8te, est\nconvalescente.\n\nJe sais bien qu\u2019on voit s\u2019\u00e9taler le spectacle de\nl\u2019argent, donnant parfois l\u2019impression qu\u2019il coule \u00e0 flots par\nendroits quand la s\u00e9cheresse de l'effort reste le lot commun.\nMais ces exc\u00e8s ind\u00e9niables ne doivent pas cacher l\u2019essentiel.\n\nUne \u00e9conomie qui compte deux millions cinq cent mille\nch\u00f4meurs n\u2019est pas une \u00e9conomie en bonne sant\u00e9.\n\nUne \u00e9conomie qui ach\u00e8te \u00e0 l\u2019\u00e9tranger beaucoup plus\nqu\u2019elle ne lui vend, faute d\u2019avoir investi assez, et \u00e0 temps,\nn\u2019est pas une \u00e9conomie gu\u00e9rie.\n\n \n\nEt m\u00eame lorsqu\u2019on se f\u00e9licite des profits retrouv\u00e9s\nil faut savoir qu\u2019ils sont bien relatifs. Que p\u00e8sent les 9\nmilliards de b\u00e9n\u00e9fices enregistr\u00e9s par la r\u00e9gie Renault en\n1988 face aux 140 milliards de tr\u00e9sorerie disponible de Toyota,\nson concurrent direct ?\n\nCh\u00f4mage et commerce ext\u00e9rieur restent nos deux\nhandicaps et je continuerai \u00e0 parler seulement de convalescence\naussi longtemps qu\u2019on ne les aura pas surmont\u00e9s.\n\nMais je n\u2019entends pas utiliser ce terme de\nconvalescence comme pr\u00e9texte pour refuser toute am\u00e9lioration.\n\nJe veux seulement dire mon attachement \u00e0 ce que les\nagents publics acc\u00e8dent \u00e0 une r\u00e9partition qui d\u2019une part soit\n\u00e9quitable, qui d\u2019autre part ne porte que sur une richesse\nvraie.\n\nIls auront leur juste part mais je refuserai toujours\nqu\u2019elle soit pay\u00e9e en assignats.\n\nCe pacte de croissance, c\u2019est \u00e0 l\u2019ensemble du pays\nque je le propose, mais pour les collectivit\u00e9s publiques, i\nlui faut devenir la r\u00e8gle de conduite.\n\nConcr\u00e8tement, que signifie ce pacte de croissance ?\n\nIl signifie que les progr\u00e8s enregistr\u00e9s par notre\n\u00e9conomie doivent \u00eatre partag\u00e9s entre trois types de d\u00e9penses,\nau moins au-del\u00e0 d\u2019un certain seuil de d\u00e9clenchement.\n\nCommen\u00e7ons par ce d\u00e9clencheur. On ne peut, on ne doit\npas, et je sais que nul ici ne voudrait distribuer du pouvoir\nd\u2019achat dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le ch\u00f4mage s\u2019aggrave, lors m\u00eame que\ntout le monde voudrait nous y pousser. Les ch\u00f4meurs n\u2019ont pas\nle droit de gr\u00e8ve. Les ch\u00f4meurs n\u2019ont pas de parti. Les\nch\u00f4meurs n\u2019ont pas de syndicats. Et le gouvernement et les\nsocialistes, s\u2019ils ne sont heureusement pas les seuls, doivent\ntoujours \u00eatre les premiers \u00e0 se pr\u00e9occuper d\u2019eux.\n\nLa r\u00e9partition ne peut donc commencer que si la\ncroissance cr\u00e9e assez d\u2019emplois pour qu\u2019il soit possible d\u2019en\noffrir au moins \u00e0 tous les jeunes qui arrivent chaque ann\u00e9e\nsur le march\u00e9 du travail.\n\nJe n\u2019imagine pas qu\u2019il y ait un socialiste qui puisse\nconcevoir un autre ordre de priorit\u00e9.\n\nLa richesse nouvelle n\u2019est r\u00e9elle qu\u2019au-del\u00e0 de ce\nseuil et encore doit-elle tenir compte, m\u00eame l\u00e0, de la\nsituation de notre commerce ext\u00e9rieur. Faute de cela\n\u00e0\u2019in\u00ealation reprendrait aussit\u00f4t ce que l\u2019impr\u00e9voyance aurait\n\nonn .\n\nSous cette double r\u00e9serve - rester au\u2014del\u00e0 de ce\nseuil fatidique et avoir l\u2019oeil sur le commerce ext\u00e9rieur - le\npacte de croissance consiste \u00e0 financer trois types de d\u00e9penses\nque dictent la justice et la sagesse.\n\n \n\n  \n \n\n \n\nIO\n\n\u2018La premi\u00e8re de ces d\u00e9penses, bien s\u00fbr, c\u2019est la\ncr\u00e9ation d\u2019emplois : un tiers de la richesse suppl\u00e9mentaire\nn\u2019est pas de trop pour lutter contre ce fl\u00e9au qu\u2019est le ch\u00f4mage\net soulager ses victimes, car nous ne nous contenterons pas de\nla stabilisation du ch\u00f4mage.\n\nLe deuxi\u00e8me tiers doit aller \u00e0 la pr\u00e9paration de\nl\u2019avenir : \u00e9ducation, formation, recherche, investissement,\ncar elle seule est gage des lendemains et que nos difficult\u00e9s\nactuelles viennent pour beaucoup de son insuffisance pass\u00e9e.\n\nLe troisi\u00e8me tiers, naturellement, devra \u00eatre affect\u00e9\nau pouvoir d\u2019achat et \u00e0 la politique des salaires prise dans sa\nglobalit\u00e9. Cette estimation devrait orienter les n\u00e9gociations\nsalariales de branches et d\u2019entreprises dans le secteur priv\u00e9.\nElle trouve en tous cas sa traduction dans les relations\ncontractuelles de l\u2019Etat avec ses propres agents, civils et\nmilitaires, et avec ceux des collectivit\u00e9s territoriales.\n\nIl est bien clair que plus la croissance est forte\nplus est fort chacun de ces trois tiers.\n\nDe cette mani\u00e8re, chacun, agent public ou priv\u00e9,\ntravailleur ind\u00e9pendant ou salari\u00e9, actif ou inactif, a le m\u00eame\nint\u00e9r\u00eat et j\u2019allais dire le m\u00eame int\u00e9ressement.\n\nAinsi, passer de l\u2019id\u00e9e ancienne et dangereuse\nd\u2019indexation des salaires sur les prix \u00e0 l\u2019id\u00e9e nouvelle de\npacte de croissance, c\u2019est op\u00e9rer cette mini-r\u00e9volution qui\nconsiste \u00e0 passer d\u2019un cercle vicieux \u00e0 un cercle vertueux.\n\nC\u2019est d\u00e9sormais aux r\u00e9sultats de la croissance que\nl\u2019on peut lier, selon des m\u00e9canismes n\u00e9goci\u00e9s, l\u2019essentiel de\nl\u2019\u00e9volution de la r\u00e9mun\u00e9ration des agents publics.\n\nLa r\u00e8gle du jeu sera claire et connue et son respect\nais\u00e9ment v\u00e9rifiable. Ce qui sera bon pour tous le sera\n\u00e9galement pour chacun et dans une juste proportion. L\u00e0 se\ntrouve la traduction sociale de l\u2019\u00e9conomie mixte. L\u00e0 se trouve\nla solidarit\u00e9 profonde entre le secteur public et le secteur\nprive.\n\nC\u2019est dans les toutes prochaines semaines que ces\ntrois aspects, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents depuis quinze mois, seront\nsyst\u00e9matis\u00e9s.\n\nLe l3 septembre, ce sera l\u2019emploi, avec l\u2019adoption\nd\u2019un ensemble de mesures nouvelles pour la cr\u00e9ation d\u2019emplois,\npour la lutte contre le ch\u00f4mage. Ce sera la deuxi\u00e8me \u00e9tape du\nplan du l4 septembre 1988 dont les r\u00e9sultats commencent \u00e0 s .p.\u00fc_\n\n \n\nfaire jour. /\n\nLe 20 septembre ce sera la pr\u00e9paration de l'aveniKr\u0178A\u00c6N\u2014A\u00bbLES\navec l\u2019adoption d\u2019un projet de budget qui le favorise,\nnotamment par les priorit\u00e9s donn\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la\nrecherche.\n\nEt entre ces deux dates, ce sera le revenu dont je\nparlerai, ainSi que d\u2019autres sujets, avec les organisations\nsyndicales. Je leur proposerai ce pacte de croissance et je\n\n \n\n11\n\nferai en sorte que sa mise en oeuvre soit pr\u00e9par\u00e9 en \u00e9troite\nconcertation.\n\nAu-del\u00e0 des mesures cat\u00e9gorielles d\u00e9j\u00e0 prises pour\nrem\u00e9dier aux injustices comme aux retards les plus criants,\ncela pourra se traduire par un int\u00e9ressement, une sort de prime\nde croissance, pour les agents publics, dont le versement et le\nmontant seront li\u00e9s aux performances d\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie\nnationale.\n\nVoil\u00e0, mes chers amis, ce que nous voulons faire.\n\nLa croissance parce qu\u2019elle est b\u00e9n\u00e9fique, le pacte\nparce qu\u2019il est juste, le pacte de croissance parce qu\u2019il est\ngage \u00e0 la fois de justice et d\u2019efficacit\u00e9 et nous permet ainsi\nde poursuivre en profondeur les autres grandes r\u00e9formes en\ncours ou \u00e0 venir. \u2018\n\nCela correspond au mandat que m\u2019a donn\u00e9 le Pr\u00e9sident\nde la R\u00e9publique et aux valeurs qui font les socialistes.\n\nEt \u00e0 ceux qui nous reprocheraient d\u00e9sormais de ne pas\nfaire assez \u201csur un des trois volets il reviendra de dire\nclairement lequel des deux autres il serait pr\u00eat \u00e0 sacrifier.\n\nOui, mes amis, l\u2019avenir de la France et des Fran\u00e7ais\npeut s\u2019\u00e9claircir encore. Il leur faut pour cela des socialistes\ns\u00fbrs de leurs valeurs, fid\u00e8les \u00e0 leurs convictions et lucides\nsur leurs conditions de r\u00e9alisation.\n\nC\u2019est de tout cela qu\u2019il est opportun et digne de\nd\u00e9battre.\n\nLa performance dans le domaine \u00e9conomique. Le pacte\nde croissance dans le domaine social. Et, politiquement, la\ntransformation en profondeur vers toujours moins d\u2019in\u00e9galit\u00e9 et\ntoujours plus de d\u00e9mocratie.\n\nVoil\u00e0 le mandat que Fran\u00e7ois Mitterrand a re\u00e7u des\nFran\u00e7ais et que nous avons re\u00e7u de lui !\n\n/m\nVoil\u00e0 de quoi nous rassembler dans la confiance etila \\\\\nd\u00e9termination. \u201dmaug;//\n\nCar c\u2019est sans doute l\u00e0 qu\u2019est le douzi\u00e8me des\ntravaux d\u2019Hercule et ce ne sera pas le plus difficile : il\nfaut imaginer les socialistes heureux.\n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "PARTI": 1, "septembre": 3, "universit\u00e9s": 1, "devenues": 1, "maintenant": 2, "possibie": 1, "faire": 5, "comme": 11, "commentaire": 1, "acidu\u00ee\u00e9": 1, "crois": 2, "surtout": 2, "Parti": 1, "doivent": 4, "inviter": 1, "prendre": 3, "sinon": 1, "hauteur": 1, "moins": 13, "recuI": 1, "rapport": 1, "enjeux": 3, "moment": 1, "d\u00e9cennie": 1, "sociaIisme": 1, "ceIIes": 1, "transformer": 1, "dur\u00e9e": 1, "conf\u00e8re": 1, "t\u00e2che": 2, "consid\u00e9rabie": 1, "notre": 14, "responsabiiit\u00e9": 1, "f\u00eeuctuer": 1, "confiance": 2, "invoquer": 1, "impun\u00e9ment": 1, "davantage": 1, "grands": 3, "toujours": 4, "prouver": 1, "capacit\u00e9": 1, "rassemb\u00eeer": 1, "assez": 4, "d\u00e9bat": 4, "prochains": 1, "connaissons": 2, "questions": 1, "pouvons": 2, "poser": 1, "comment": 3, "construction": 1, "pTace": 1, "soiidarit\u00e9": 1, "co\u00ee\u00eeectif": 1, "Comment": 5, "infi\u00e9chir": 1, "revenu": 3, "profit": 1, "saIari\u00e9s": 1, "r\u00e9eIIe": 1, "priorit\u00e9": 1, "repenser": 1, "protection": 3, "sociale": 4, "situations": 3, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "pauvret\u00e9": 2, "r\u00e9insertion": 1, "durab\u00eee": 1, "r\u00e9nover": 1, "concevoir": 1, "prochaines": 2, "\u00e9tapes": 1, "int\u00e9grer": 1, "poTitique": 1, "assurer": 3, "parti": 6, "Voici": 1, "probl\u00e8mes": 2, "parmi": 1, "importants": 1, "coeur": 1, "quelques": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "avant": 1, "prenne": 1, "toute": 4, "force": 1, "\u00e9preuves": 1, "malgr\u00e9": 1, "libert\u00e9": 3, "celle": 1, "consensus": 1, "quand": 3, "rappelait": 1, "allaient": 1, "fonder": 1, "communiste": 2, "\u00e9tait": 1, "aussi": 5, "large": 1, "pens\u00e9e": 2, "id\u00e9es": 2, "d\u00e9rive": 1, "n\u00e9cessairement": 2, "changer": 1, "voudrais": 1, "insister": 1, "circonstances": 1, "historiques": 1, "vivons": 2, "p\u00e9riode": 1, "patent": 1, "syst\u00e8me": 1, "r\u00e9formes": 2, "mises": 1, "oeuvre": 2, "Pologne": 1, "appellent": 1, "savons": 1, "risques": 3, "crise": 3, "forts": 1, "r\u00e9gimes": 1, "autoritaires": 1, "connaissent": 3, "r\u00e9sistances": 1, "nationalistes": 1, "autant": 3, "doute": 4, "guerre": 2, "concr\u00e8tement": 1, "important": 1, "\u00e9conomiques": 1, "devons": 2, "veiller": 1, "europ\u00e9enne": 1, "suffisamment": 1, "avanc\u00e9e": 1, "puissance": 1, "montr\u00e9": 1, "lorsque": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "prennent": 1, "court": 1, "tournant": 1, "donne": 2, "socialistes": 3, "faillite": 2, "id\u00e9ologique": 1, "vague": 2, "retire": 1, "quelle": 1, "nourri": 1, "trois": 6, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "laisse": 1, "d\u00e9sormais": 5, "capitalisme": 1, "socialisme": 7, "d\u00e9veloppement": 2, "demandent": 1, "effets": 3, "redoutables": 1, "d\u00e9mocratique": 3, "offrir": 1, "encore": 4, "entre": 9, "communisme": 1, "conflit": 1, "confin\u00e9": 1, "pleinement": 1, "faces": 1, "temps": 3, "Parce": 1, "march\u00e9": 2, "inventer": 1, "ensemble": 2, "moyens": 3, "ma\u00eetriser": 2, "soumettre": 1, "justice": 3, "seulement": 3, "Europe": 2, "partout": 2, "message": 1, "universel": 1, "primaut\u00e9": 1, "pluralisme": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "ma\u00eetrise": 1, "progr\u00e8s": 3, "Autant": 1, "valeurs": 3, "principes": 2, "d\u00e9fendre": 1, "chantier": 1, "camarades": 1, "implications": 1, "pourtant": 2, "concr\u00e8tes": 1, "course": 1, "vitesse": 1, "engag\u00e9e": 1, "maintien": 2, "r\u00e9duction": 1, "pr\u00e9servation": 1, "d\u00e9gradation": 1, "somme": 1, "permet": 2, "femmes": 3, "rechercher": 1, "commun": 1, "hommes": 2, "solutions": 1, "cette": 7, "XX\u00e8me": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "r\u00e9aliser": 1, "nouvelle": 4, "vertus": 2, "baiss\u00e9": 1, "structures": 1, "rigides": 1, "Yalta": 1, "confort": 1, "admise": 1, "finit": 1, "majeurs": 1, "\u00e9poque": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "int\u00e9rieure": 1, "sortirons": 1, "seuls": 1, "r\u00e9agir": 1, "devant": 3, "diff\u00e9rents": 1, "Liban": 1, "Colombie": 1, "monde": 3, "appelle": 1, "quarts": 1, "menaces": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "battaient": 1, "dangers": 1, "fond\u00e9e": 1, "r\u00e8gles": 3, "socialiste": 2, "puisse": 2, "enjeu": 1, "digne": 2, "engagement": 1, "pourront": 1, "consid\u00e9rations": 1, "int\u00e9rieurs": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "attentes": 1, "profond\u00e9ment": 1, "li\u00e9es": 1, "\u00e9volutions": 1, "effet": 1, "France": 2, "incontestablement": 1, "retrouv\u00e9": 1, "contradictions": 1, "reste": 2, "forte": 1, "marginalisation": 1, "int\u00e9rieur": 1, "externe": 1, "nouvel": 1, "\u00e9quilibre": 2, "sachant": 1, "sommes": 2, "centre": 2, "comp\u00e9tition": 1, "\u00e9conomique": 1, "mondiale": 1, "ann\u00e9es": 3, "ordres": 1, "mutation": 1, "vieillissement": 1, "nombre": 2, "actives": 1, "continue": 1, "cat\u00e9gories": 1, "diversit\u00e9": 1, "recouvre": 1, "gravit\u00e9": 1, "mutations": 1, "technologiques": 1, "travaillent": 1, "Elles": 2, "am\u00e8nent": 1, "travail": 3, "contiennent": 1, "risque": 1, "capables": 1, "niveau": 2, "am\u00e8ne": 1, "aspiration": 1, "partag\u00e9e": 1, "prise": 2, "cons\u00e9quences": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "structur\u00e9e": 1, "conflits": 2, "simples": 2, "religieux": 1, "traversaient": 1, "Plusieurs": 1, "clivages": 1, "cr\u00e9ent": 1, "juxtaposition": 1, "isol\u00e9es": 1, "laisser": 1, "penser": 1, "comprennent": 1, "sociales": 2, "homog\u00e8nes": 1, "masque": 1, "nouvelles": 2, "coupures": 1, "ressenties": 1, "milieux": 1, "partage": 2, "d\u00e9marche": 1, "gouvernement": 2, "fonction": 1, "leurs": 4, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 1, "m\u00e9diations": 1, "collective": 1, "partis": 1, "syndicats": 1, "aptes": 1, "d\u00e9finir": 2, "fortes": 1, "conscience": 1, "entra\u00eener": 1, "chercher": 2, "red\u00e9finir": 1, "conception": 2, "mettre": 2, "rassembler": 2, "mouvement": 2, "transformation": 1, "possible": 3, "solidaires": 1, "exclus": 2, "restons": 1, "enferm\u00e9s": 1, "proc\u00e8s": 1, "longues": 1, "combat": 1, "militant": 1, "responsabilit\u00e9s": 2, "gouvernementales": 1, "forg\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 3, "social": 2, "r\u00e9pond": 1, "aspirations": 1, "majorit\u00e9": 1, "mouvements": 1, "profonds": 1, "deuxi\u00e8me": 3, "l\u00e9gataires": 1, "sociaux": 1, "pr\u00e9server": 1, "historique": 1, "tient": 1, "assurance": 1, "t\u00e2ches": 1, "recherche": 1, "cr\u00e9ation": 3, "\u00e9largir": 1, "r\u00e9sume": 1, "marche": 1, "avons": 2, "r\u00e9pondre": 1, "formes": 1, "particulier": 1, "parlions": 1, "Reprenons": 1, "inspiration": 1, "directeur": 1, "donner": 1, "mesure": 2, "repr\u00e9sente": 1, "potentialit\u00e9": 1, "services": 1, "solidarit\u00e9": 2, "autour": 1, "perspective": 1, "chances": 1, "concr\u00e9tiser": 1, "suppose": 3, "g\u00e9n\u00e9ralisation": 1, "p\u00e9dagogie": 1, "formation": 2, "dimension": 1, "contractuelle": 1, "salariale": 1, "distinguer": 1, "parts": 1, "croissance": 10, "performances": 2, "outre": 1, "repens\u00e9e": 1, "sachons": 1, "comprendre": 1, "tirer": 1, "l\u00e9gitime": 1, "\u00e9panouissement": 1, "personnel": 1, "moderne": 1, "couverture": 1, "clair": 2, "favoriser": 1, "repose": 1, "trouve": 2, "profonde": 2, "jeunes": 2, "scolaire": 1, "cr\u00e9dit": 1, "soutien": 1, "personnes": 1, "mobilisation": 1, "individus": 1, "implique": 1, "privil\u00e8ge": 1, "donn\u00e9": 2, "poursuivions": 1, "action": 1, "volont\u00e9": 1, "m\u00e9thode": 1, "potentiel": 1, "cr\u00e9ativit\u00e9": 1, "grand": 1, "pouvoir": 3, "politique": 2, "alors": 1, "encourager": 1, "d\u00e9finissant": 1, "gouvernementale": 1, "confrontations": 1, "d\u00e9finition": 1, "patiente": 1, "troisi\u00e8me": 2, "conviction": 1, "postule": 1, "philosophie": 1, "admettre": 1, "peuvent": 1, "exercer": 1, "consciente": 1, "actuelle": 1, "premier": 1, "exerce": 1, "Encore": 1, "pr\u00e9sent": 2, "d\u00e9g\u00e9n\u00e8re": 1, "gratuites": 1, "regard": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "politiques": 1, "pourquoi": 1, "paraissent": 1, "indispensables": 1, "symbolise": 1, "pacte": 6, "\u00e9vidence": 1, "\u00e9conomie": 5, "ouverte": 1, "conna\u00eet": 2, "pervers": 2, "brutalit\u00e9": 1, "difficult\u00e9": 1, "affaiblir": 1, "permanent": 1, "fragile": 1, "r\u00e9partition": 3, "\u00e9quitable": 1, "fruits": 1, "richesse": 5, "parce": 4, "r\u00e9partir": 1, "vraie": 1, "coexistent": 1, "entrepreneurs": 1, "professions": 1, "directement": 3, "concurrence": 1, "stimule": 1, "menace": 1, "gagne": 1, "engrange": 1, "subit": 1, "cadres": 1, "d\u00e9pend": 1, "r\u00e9sultats": 3, "permettent": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 3, "accrue": 1, "forme": 1, "participation": 1, "compromettent": 1, "travailleur": 1, "ind\u00e9pendant": 2, "individuel": 1, "traduit": 1, "comptes": 2, "index\u00e9e": 1, "garantis": 1, "diff\u00e9rente": 1, "situation": 1, "agents": 4, "collectivit\u00e9s": 3, "rendre": 1, "pr\u00e9lever": 1, "soigner": 1, "acheminer": 1, "conduire": 1, "fonctions": 1, "pr\u00e9parant": 1, "fruit": 1, "efforts": 1, "accomplis": 1, "jamais": 1, "simplement": 1, "rendant": 1, "saurait": 1, "question": 1, "\u00e9carter": 1, "spectacle": 1, "donnant": 1, "parfois": 1, "coule": 1, "flots": 1, "s\u00e9cheresse": 1, "exc\u00e8s": 1, "ind\u00e9niables": 1, "cacher": 1, "compte": 1, "millions": 1, "bonne": 1, "ach\u00e8te": 1, "beaucoup": 2, "faute": 1, "investi": 1, "f\u00e9licite": 1, "profits": 1, "savoir": 1, "p\u00e8sent": 1, "b\u00e9n\u00e9fices": 1, "enregistr\u00e9s": 2, "r\u00e9gie": 1, "Renault": 1, "milliards": 1, "tr\u00e9sorerie": 1, "disponible": 1, "concurrent": 1, "direct": 1, "commerce": 3, "ext\u00e9rieur": 2, "restent": 1, "continuerai": 1, "parler": 1, "longtemps": 1, "utiliser": 1, "terme": 1, "pr\u00e9texte": 1, "refuser": 1, "attachement": 1, "publics": 1, "acc\u00e8dent": 1, "porte": 1, "auront": 1, "juste": 2, "refuserai": 1, "pay\u00e9e": 1, "devenir": 1, "r\u00e8gle": 2, "signifie": 2, "partag\u00e9s": 1, "types": 2, "certain": 1, "seuil": 1, "voudrait": 2, "distribuer": 1, "ch\u00f4mage": 1, "ch\u00f4meurs": 2, "droit": 1, "heureusement": 1, "premiers": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "commencer": 1, "arrivent": 1, "chaque": 1, "autre": 1, "ordre": 1, "r\u00e9elle": 1, "tenir": 1, "Faute": 1, "reprendrait": 1, "aussit\u00f4t": 1, "double": 1, "r\u00e9serve": 1, "rester": 1, "fatidique": 1, "avoir": 1, "consiste": 1, "financer": 1, "dictent": 1, "tiers": 2, "lutter": 1, "contre": 2, "fl\u00e9au": 1, "soulager": 1, "contenterons": 1, "stabilisation": 1, "aller": 1, "pr\u00e9paration": 2, "seule": 1, "lendemains": 1, "viennent": 1, "insuffisance": 1, "devra": 1, "salaires": 2, "Cette": 1, "estimation": 1, "devrait": 1, "orienter": 1, "branches": 1, "secteur": 2, "traduction": 2, "propres": 1, "civils": 1, "chacun": 2, "agent": 1, "public": 2, "actif": 1, "passer": 2, "ancienne": 1, "op\u00e9rer": 1, "cercle": 2, "vicieux": 1, "selon": 1, "m\u00e9canismes": 1, "claire": 1, "connue": 1, "toutes": 1, "semaines": 1, "pr\u00e9sents": 1, "depuis": 1, "quinze": 1, "mesures": 2, "lutte": 1, "\u00e9tape": 1, "commencent": 1, "projet": 1, "budget": 1, "priorit\u00e9s": 1, "donn\u00e9es": 1, "ainSi": 1, "proposerai": 1, "sorte": 1, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "cat\u00e9gorielles": 1, "prises": 1, "injustices": 1, "retards": 1, "pourra": 1, "traduire": 1, "versement": 1, "seront": 1, "chers": 1, "voulons": 1, "poursuivre": 1, "profondeur": 2, "autres": 2, "grandes": 1, "correspond": 1, "mandat": 2, "R\u00e9publique": 1, "reprocheraient": 1, "volets": 1, "reviendra": 1, "lequel": 1, "serait": 1, "fid\u00e8les": 1, "convictions": 1, "conditions": 1, "opportun": 1, "performance": 1, "domaine": 2, "Fran\u00e7ois": 1, "Mitterrand": 1, "etila": 1, "douzi\u00e8me": 1, "difficile": 1, "imaginer": 1}}