{"id": "05_12_2001-Paris", "date": "05_12_2001", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; notes manuscrites ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_226_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ASSEMBLEE NATIONALE\n\nParis, mercredi 5 d\u00e9cembre 2001\n\n_/..ww '\\\n\n/ \u2014 ' L\" \\\n1\". \\\ng l\n\n.1\u201c,\n\u2018\\ 4,, \"\n\nColloque \"Quels revenus pour les retrait\u00e9s ?\"\n\nIntervention de Michel ROCARD\nPr\u00e9sident de la Commission de l'emploi et des affaires sociales\n\nParlement Europ\u00e9en\n\n \n\n \n\nMesdames, Messieurs,\n\nC'est un redoutable privil\u00e8ge pour moi que de cl\u00f4turer les\n\ntravaux de cette matin\u00e9e.\n\nCar, apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 les avis \u00e9mis pendant la table ronde,\nqu'ils soient de nature technique ou politique, je mesure\nmieux la dif\ufb01cult\u00e9 d'une synth\u00e8se tant le sujet est vaste,\n\ndifficile et les pr\u00e9c\u00e9dents orateurs pertinents.\n\nJ'ai, il est vrai, une certaine ant\u00e9riorit\u00e9, pour avoir, lorsque\nj'\u00e9tais Premier Ministre, fait publier un Livre Blanc sur les\nretraites qui traitait des r\u00e9gimes obligatoires de base et, au\u2014\ndel\u00e0 du simple diagnostic, dressait un constat et proposait\n\nune bo\u00eete \u00e0 outils.\n\n \n\nIl faisait, de fa\u00e7on pragmatique, l'inventaire des domaines\n\npour lesquels il \u00e9tait envisageable de prendre des mesures.\n\nLa sortie de ce Livre blanc a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e par une\nmission de dialogue sur les retraites qui visait \u00e0 \u00e9couter,\nexpliquer et, bien s\u00fbr, mettre \u00e0 plat les chiffres de fa\u00e7on \u00e0 ce\nqu'aucun dirigeant patronal, aucun syndicaliste ne puisse\n\nplus les nier. q, )\n\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 suivi par mes successeurs et je le regrette\nprofond\u00e9ment car j'esp\u00e9rais arriver \u00e0 une r\u00e9forme du\n\nsyst\u00e8me de retraite de base par une n\u00e9gociation sociale.\n\nLes donn\u00e9es du probl\u00e8me n'ont pas fondamentalement\nchang\u00e9, si ce n'est peut-\u00eatre une meilleure connaissance des\n\u00e9volutions d\u00e9mographiques et des enjeux li\u00e9s au\n\nvieillissement de la population.\n\n \n\nPlus encore, la prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale sur l'importance\nde ce probl\u00e8me dont les cons\u00e9quences en mati\u00e8re\n\u00e9conomique, sociale et soci\u00e9tale inqui\u00e8tent, \u00e0 juste titre, nos\ninstitutions et nos citoyens.\n\nMais prenons garde \u00e0 ne pas trop vite g\u00e9n\u00e9raliser.\n\nJe lisais, en tout d\u00e9but de semaine, les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude\nmen\u00e9e par Euro RSCG World\u2014wide, aupr\u00e8s de 2300\npersonnes et \u00e0 travers 24 pays, sur la typologie des citoyens-\n\nconsommateurs de \"l'apr\u00e8s-11 septembre\".\n\nL'approche est int\u00e9ressante et permet de comparer l'opinion\ndes \"baby boomers\", n\u00e9s entre 1945 et 1964, \u00e0 celles des\ng\u00e9n\u00e9rations suivantes, et particuli\u00e8rement celles des jeunes\n\nde \"l'echo boom\", n\u00e9s entre 1975 et 1994.\n\n \n\nEn mati\u00e8re de syst\u00e8me de protection sociale, les r\u00e9sultats\nsont tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateurs : les plus \u00e2g\u00e9s demandent presque\nunanimement son maintien en l'\u00e9tat, alors que les plus\njeunes, conscients, semble-t\u2014il, du risque de faillite du\nr\u00e9gime par r\u00e9partition, ne sont plus que 73% \u00e0 r\u00e9clamer le\nstatu quo.\n\nCe sont des \u00e9volutions auxquelles il faut \u00eatre attentif et qui,\n\u00e0 terme, pourraient faciliter la relance de cette n\u00e9gociation\n\nglobale que j'ai toujours appel\u00e9e de mes voeux.\n\nC'est dans ce contexte que le Conseil d'Orientation des\nRetraites rend aujourd'hui m\u00eame au Gouvernement son\n\nPremier Rapport.\n\nAttendons d'en conna\u00eetre les recommandations avant de\n\nnous livrer \u00e0 une quelconque ex\u00e9g\u00e8se.\n\n \n\nMais l\u00e0 encore, preuve d'un int\u00e9r\u00eat puissant, la presse a d 'j\u00e0\n\nlargement d\u00e9voil\u00e9 les premi\u00e8res tendances.\n\nElle a notamment soulign\u00e9 une augmentation des d\u00e9penses\nde retraite de 4% du PIB, soit 16%, \u00e0 l'horizon 2040, et, la\npossible introduction d'une certaine souplesse dans l'\u00e2ge de\n\nd\u00e9part en retraite gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9canismes d'incitation.\n\nDes \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans d'autres pays europ\u00e9ens\n\npour mieux appr\u00e9hender ces m\u00e9canismes.\n\n_,..\u00ab.\u2014..m._\n. . \u2018 \u201dm,\n/.\n\n, l \\\\\n, .\nl j )\n\\ . , - ',\n\n\\\\; l I l '\n\n.,./\n\nCette approche par comparaison et \u00e9change d'exp\u00e9riences\nest importante ; c'est, celle-l\u00e0 m\u00eame, qui impulse\naujourd'hui les politiques europ\u00e9ennes dans un domaine o\u00f9\n\nil faut rappeler que la comp\u00e9tence reste aux Etats.\n\n \n\n \n\nJe me concentrerai donc maintenant plus particuli\u00e8rement\nsur la mani\u00e8re dont l'Union europ\u00e9enne aborde ce probl\u00e8me\nqui retient toute l'attention du Conseil europ\u00e9en, mais aussi\ncelle du Parlement europ\u00e9en, \u00e0 travers les travaux de la\nCommission de l'emploi et des affaires sociales que j'ai\nl'honneur de pr\u00e9sider, et \u00e0 travers ceux de la Commission\n\u00e9conomique et mon\u00e9taire, pr\u00e9sid\u00e9e par Christa Randzio-\n\nLa Commission europ\u00e9enne est, bien entendu \u00e9galement, un\nacteur de premier plan qui, d\u00e8s octobre 2000, a propos\u00e9 une\nCommunication visant \u00e0 \"assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la viabilit\u00e9\ndes syst\u00e8mes de retraite en Europe dans une perspective de\n\nlong terme\".\n\n \n\nAlors, premi\u00e8rement, n'oublions pas le constat de base dans\nsa brutale simplicit\u00e9 : la population vieillit et le nombre\n\nd'actifs diminue.\n\nSi nos pr\u00e9visions se r\u00e9v\u00e8lent exactes, dans cinquante ans, la\n\npopulation europ\u00e9enne diminuera en nombre de 3%.\n\nSeuls, 47% d'actifs paieront alors les retraites de 53% de\npersonnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans ; le rapport est\n\naujourd'hui de 73% sur 27%... .9. Il D\n\n\\ l .\n\\_4 l , .\n._.__ ..\n\nEt, il est important de noter que le futur retrait\u00e9 des ann\u00e9es\n2020, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 d'une quarantaine d'ann\u00e9es, est\nencore trop souvent au ch\u00f4mage et qu'il subit les taux de\n\npr\u00e9l\u00e8vements obligatoires les plus \u00e9lev\u00e9s de l'histoire.\n\n \n\n \n\nIl devra faire face, lorsqu'il partira \u00e0 la retraite vers 65 ans,\n\u00e0 la plus grande baisse collective de pouvoir d'achat jamais\n\nenregistr\u00e9e.\n\nC'est une projection con\ufb01rm\u00e9e par les travaux du Comit\u00e9 de\n\nPolitique Economique europ\u00e9en.\n\nElle manque n\u00e9anmoins, \u00e0 mes yeux, d'une r\u00e9\ufb02exion lourde\nsur l'impact de l'\u00e9largissement de l'Union qui sera intervenu\nentre temps ; il faudrait \u00e9tudier plus pr\u00e9cis\u00e9ment son\nincidence sur la couverture sociale des citoyens des pays\ncandidats et les perspectives ouvertes par de probables\n\nmigrations.\n\nMais, le constat est l\u00e0.\n\nDeuxi\u00e8mement, n'oublions pas que des situations\nextr\u00eamement diverses caract\u00e9risent nos pays et compliquent\nce que l'on appelle, un peu rapidement, le mod\u00e8le social\n\neurop\u00e9en.\n\nDisons plus simplement que nous avons des syst\u00e8mes de\n\nprotection sociale plus d\u00e9velopp\u00e9s que dans le reste du\n\n\ufb01nnmw\ufb02r\u2014n.\u2018\n\nmonde. \u20184; _ D\n\nEt, si nos syst\u00e8mes sont r\u00e9solument nationaux, produits de\nl'histoire, s'ils varient consid\u00e9rablement d'un pays \u00e0 l'autre,\ntour \u00e0 tour plus ou moins contractuels, plus ou moins\nobligatoires et plus ou moins l\u00e9gaux, ils s'inscrivent dans un\ncontexte d\u00e9mographique qui cr\u00e9e une esp\u00e8ce de convergence\n\nin\u00e9vitable des r\u00e9gimes de protection sociale.\n\n10\n\n \n\n \n\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, le droit \u00e0 des retraites comparables o\u00f9\nque l'on ait travaill\u00e9 et o\u00f9 que l'on r\u00e9side p\u00e8sera dans un\nsens b\u00e9n\u00e9\ufb01que sur l'\u00e9volution coordonn\u00e9e de nos syst\u00e8mes\n\nde pensions.\n\nC'est pourquoi, il y a moins de deux ans, \u00e0 l'initiative du\nConseil europ\u00e9en de Lisbonne, les institutions europ\u00e9ennes\nont engag\u00e9 une d\u00e9marche de \"modernisation\" de la\n\nf ..____\n\n/ ,\nprotection sociale. (\u00ab7. D\nLe mot \"d'harmonisation\", apr\u00e8s discussion , a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\n\nCette d\u00e9marche de modernisation va permettre d'examiner,\nensemble, ce qui se fait chez chacun, de r\u00e9aliser des\n\u00e9valuations, peut\u2014\u00eatre m\u00eame en mati\u00e8re de r\u00e9sultats\n\n\ufb01nanciers, et d'\u00e9changer les bonnes pratiques.\n\n11\n\n \n\n \n\nC'est une incitation au mouvement qui se d\u00e9veloppera\nlentement mais qui, comme toujours en mati\u00e8re d'Europe\nsociale, \ufb01nira par se traduire, apr\u00e8s quelques d\u00e9cennies, par\n\nune coordination ou une homog\u00e9n\u00e9isation des r\u00e8glements.\n\nL'arme de la loi doit rester le dernier recours.\n\n\u2018N- L ,04\")\n\nIl faut d'abord privil\u00e9gier la n\u00e9gociation contractuelle et ne\npas remettre syst\u00e9matiquement en cause les \u00e9quilibres t\u00e9nus\nqui se sont cr\u00e9\u00e9s au \ufb01l du temps, car, objectivement, les\nsyst\u00e8mes en place ont aussi prouv\u00e9 leur ef\ufb01cacit\u00e9 et leur\nad\u00e9quation aux r\u00e9alit\u00e9s politiques et culturelles des Etats, et\n\ncela pendant une longue p\u00e9riode donn\u00e9e.\n\nEn\ufb01n, et troisi\u00e8mement, le Conseil europ\u00e9en de Lisbonne,\n\nue \"ai d\u00e9'\u00e0 cit\u00e9 a mis en \u00e9vidence l'indis ensable\n9\n\n12\n\n \n\ncoordination des politiques \u00e9conomiques, de l'emploi et de la\nprotection sociale qui doivent former un m\u00eame ensemble de\n\npolitiques et avancer de concert.\n\nUn objectif de plein emploi, avec un taux de croissance de\n3%, a \u00e9t\u00e9 af\ufb01ch\u00e9 de fa\u00e7on volontariste comme \u00e9l\u00e9ment\nindispensable \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage et l'exclusion,\nmais aussi comme la garantie d'un niveau \u00e9lev\u00e9 de\n\nprotection sociale. 4;\" __ D\n\nCet imp\u00e9ratif de retour au plein emploi a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement\nsoulign\u00e9 par le Conseil d'Orientation des Retraites \u00e0 horizon\n2010, sous r\u00e9serve des \"incertitudes li\u00e9es aux \u00e9volutions\n\nd\u00e9mographiques ou \u00e9conomiques\".\n\nJ 'insisterai, tout comme l'a fait le Conseil des Ministres de\n\nl'emploi et des affaires sociales le 3 d\u00e9cembre dernier, sur\n\nl3\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nl'importance de maintenir le cap de la strat\u00e9gie europ\u00e9enne\nde l'emploi, quelques soient les nuages qui p\u00e8sent sur le\n\nclimat \u00e9conomique.\n\nPlus de huit millions d'emplois nouveaux ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans\nl'Union europ\u00e9enne depuis 1997, dont plus trois millions en\n\n2000.\n\nMais, et, je cite la Commissaire europ\u00e9enne Anna\nDiamantopoulou: \"On attend un taux de croissance dans la\nzone euro de seulement 1,6% en 2001, apr\u00e8s un taux de\n3,4% en 2000. Ceci, jumel\u00e9 avec les blocages toujours\nimportants dans la lib\u00e9ralisation des march\u00e9s des biens et\ndes services, s'annonce dif\ufb01cile pour les emplois et pour le\n\nprocessus de Lisbonne tout entier.\"\n\n14\n\n \n\n \n\nL'action au seul niveau national ne suf\ufb01t donc pas : il faut\nmener une politique concert\u00e9e de soutien \u00e0 la croissance au\nniveau europ\u00e9en, qui passe aussi par une politique\n\nmon\u00e9taire active.\n\nCette pr\u00e9occupation animera le Conseil europ\u00e9en, qui se\ntiendra \u00e0 Laeken le 14 d\u00e9cembre prochain, et qui sera\n\nexceptionnellement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, la veille, d'un Sommet social.\n\n,W\u2014n\u201c\nz 1\u201c\u201c.\n\n\\\\\\'_'a.\u2019 u\n\nM.\u201c 4...\"\u2014\n\nLe probl\u00e8me des retraites y sera \u00e9voqu\u00e9, sortant du cadre\n\nrestreint des pr\u00e9occupations exclusivement \ufb01nanci\u00e8res.\n\nA l'heure actuelle, deux instances communautaires, le\nComit\u00e9 de Protection Sociale et le Comit\u00e9 de Politique\n\u00e9conomique, travaillent \u00e0 la d\u00e9\ufb01nition d'une position\n\ncommune.\n\n15\n\n \n\n \n\n \n\nLes \u00e9l\u00e9ments essentiels en sont que la politique des retraites,\net la l\u00e9gislation qui en d\u00e9coule, reste bien du domaine\nnational ; mais que les d\u00e9\ufb01s communs, li\u00e9s notamment au\nVieillissement d\u00e9mographique et \u00e0 la baisse cons\u00e9cutive du\nnombre des actifs, appellent \u00e0 partager les exp\u00e9riences et \u00e0\nse mettre d'accord sur des objectifs communs, respectueux\ndu principe de subsidiarit\u00e9.\n\n,\u0153\n\nDeux m\u00e9thodes ont \u00e9t\u00e9 retenues.\n\n1)- La m\u00e9thode int\u00e9gr\u00e9e qui privil\u00e9gie :\n\n- la prise en compte des probl\u00e8mes sociaux et \u00e9conomiques,\n- le maintien de la qualit\u00e9 et de la viabilit\u00e9 des syst\u00e8mes,\n- la recherche d'une position commune des Conseils affaires\n\nsociales et \u00e9conomie-\ufb01nances.\n\n16\n\n \n\n2)- La m\u00e9thode de coordination ouverte qui retient\n\nessentiellement :\n\n- la d\u00e9\ufb01nition de lignes directrices pour l'Union, assorties de\n\ncalendriers sp\u00e9ci\ufb01ques a\ufb01n de r\u00e9aliser les objectifs qui\n\nN. . \u201dun.\u201c\n\nrestent fix\u00e9s par les Etats, x 1\u2018 \u00ce)\n\n- l'\u00e9tablissement d'indicateurs quantitatifs et qualitatifs,\n- la traduction, en politiques nationales et r\u00e9gionales, de\nlignes directrices europ\u00e9ennes,\n\n- la mise en place d'un processus de suivi et d'\u00e9valuation.\n\nSelon les propres termes de Franck Vandenbroucke,\nMinistre belge des affaires sociales et des pensions, ces\nm\u00e9thodes devraient permettre de lancer \"un processus\n\nlight\", avec pr\u00e9sentation d'un Rapport strat\u00e9gique national\n\n17\n\n \n\ntous les trois ans \u2014et mis \u00e0 jour annuellement-, dont les\nr\u00e9sultats seraient int\u00e9gr\u00e9s aux lignes strat\u00e9giques\n\ncommunautaires.\n\nLe calendrier le plus probable est le suivant :\n\n\"a-.. m\n/ .\n\n/\u2019 '- '\\\nK\n\n- objectifs fix\u00e9s \u00e0 Laeken en d\u00e9cembre 2001,\n- premiers Rapports nationaux en septembre 2002,\n- lignes d'orientation \u00e9conomique en 2003,\n\n\u2014 \u00e9valuation en 2004.\n\nJ'ai conscience en \u00e9voquant cette d\u00e9marche volontariste,\n\nmais \"li ht\" de ne as enti\u00e8rement r\u00e9 ondre \u00e0 vos attentes .\n9\n\nEt pourtant, elle me para\u00eet aujourd'hui la seule adapt\u00e9e aux\n\nenjeux, et aux blocages, communautaires.\n\nl8\n\n \n\n \n\nCar elle est sous-tendue par de grandes priorit\u00e9s sur\nlesquelles les Etats membres sont tomb\u00e9s d'accord, \u00e0 savoir,\ncomment pr\u00e9server la qualit\u00e9 des syst\u00e8mes de retraite a\ufb01n\nqu'ils jouent pleinement leur r\u00f4le social, rechercher leur\nviabilit\u00e9 \ufb01nanci\u00e8re et les adapter \u00e0 l'\u00e9volution de nos\nsoci\u00e9t\u00e9s (par exemple : f\u00e9minisation du travail,\naugmentation du nombre de familles mono-parentales, prise\nen compte des p\u00e9riodes de ch\u00f4mage ou de mobilit\u00e9\n\nprofessionnelle, ...). N\nDes Comit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s travaillent sur des objectifs qui ont\n\nle m\u00e9rite de cerner divers aspects de la question ; j'en citerai\n\nquelques-uns, comme :\n\n19\n\n \n\n\u2014 faciliter l'acc\u00e8s de tous les citoyens \u00e0 des retraites correctes\net maintenir leur niveau de vie par des retraites publiques\nou priv\u00e9es, ou, par la combinaison des deux,\n\n- cr\u00e9er des fonds de r\u00e9serve des retraites, dits \"fonds\nd\u00e9mographiques\",\n\n- ne pas exposer les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 la pauvret\u00e9 car elles\ndoivent pouvoir continuer \u00e0 participer \u00e0 la vie sociale et\nculturelle, \\ 9\n- respecter l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre hommes et femmes,\n\n- rendre les syst\u00e8mes plus transparents a\ufb01n que les citoyens\n\nconnaissent mieux leurs droits futurs,\n\nL'Europe sociale avance aussi comme cela, avec des bonnes\nintentions et des comparaisons, dans une urgence relative, \u00e0\nl'aune des obstacles culturels et politiques : rappelons\u2014nous,\n\n30 ans pour un statut de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne !\n\n20\n\n \n\nC'est ainsi que le projet de directive sur les Institutions de\nretraite compl\u00e9mentaire est encore pour longtemps en\ndiscussion, en attente de position commune, apr\u00e8s premi\u00e8re\n\nlecture du Parlement europ\u00e9en au mois de juillet dernier.\n\nCette directive visait \u00e0 r\u00e9glementer et \u00e0 d\u00e9velopper \"un\nv\u00e9ritable march\u00e9 unique des fonds de pension\", dans une\n\napproche forc\u00e9ment parcellaire, compte tenu des r\u00e8gles de\n\nsubsidiarit\u00e9 en ce domaine. / \" 50\n\n\\, t . ' /\n'\u2014 : ,/\nN. ,\n\nC'est un dossier sur lequel le Parlement europ\u00e9en a surtout\nsoulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gimes de\nretraite et de l'assurance vieillesse dans les diff\u00e9rents pays\n\npour les personnes les plus d\u00e9munies.\n\n21\n\n \n\n \n\nMais, il a \u00e9galement insist\u00e9 sur l'int\u00e9r\u00eat d'\u00e9liminer les\nobstacles qui s'opposent au libre choix des fonds de pension,\n\u00e0 la libre circulation des personnes et \u00e0 la libre prestation de\n\nservice.\n\nJe tiens \u00e0 pr\u00e9ciser, \u00e0 ce propos, que pour moi les r\u00e9gimes\ncompl\u00e9mentaires de retraite ont vocation \u00e0 venir en appui\ndes r\u00e9gimes de retraite par r\u00e9partition et non pas \u00e0 les\n\nremplacer. _ v\nEn tenant compte, bien entendu, des pratiques nationales.\n\nAu Danemark et aux Pays-Bas, par exemple, les Institutions\nde retraite professionnelle concernent 80% des actifs alors\nqu'en France elles ne concernent que ceux qui adh\u00e9rent au\n\nsyst\u00e8me de retraite suppl\u00e9mentaire, c'est \u00e0 dire le troisi\u00e8me\n\n22\n\n \n\n\u00e9tage des retraites (les r\u00e9gimes par capitalisation), et donc\n\nun faible pourcentage d'actifs.\n\nCompte tenu des pratiques fran\u00e7aises, le d\u00e9veloppement\n\ninconditionnel des fonds de pension n'est pas souhaitable.\n\nIls ne peuvent, en aucun cas, remplacer les syst\u00e8mes de\nr\u00e9gime par r\u00e9partition, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans\ncertaines sph\u00e8res communautaires.\n\nk 1:: -\"\\\u0178\u2019\u00c2)\n\nM, /\n\n\u201c\u00ab\u00bb.._..__/\u201c\"\n\nLes fonds de pension peuvent compl\u00e9ter, mais sous r\u00e9serve\nde l'\u00e9laboration d'un cadre qui d\u00e9terminerait leur type\n\nd'administration, de contr\u00f4le, d'\u00e9lection de responsables,...\n\nOn peut d'ailleurs penser que l'assurance-vie a, en France,\npris toute la place qu'ont eu, dans d'autres pays, les fonds de\n\npension, avec des r\u00e8gles de gestion forc\u00e9ment diff\u00e9rentes.\n\n23\n\n \n\n \n\n \n\nNous devons \u00eatre, au niveau europ\u00e9en, vigilants et ne pas\naccepter une approche unique, par trop lib\u00e9rale, qui fait de\nces fonds de pension, tr\u00e8s pratiqu\u00e9s dans les pays du Nord,\n\nune V\u00e9ritable panac\u00e9e.\n\nRecherchons plut\u00f4t un juste \u00e9quilibre entre les r\u00e9gimes par\nr\u00e9partition et les r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires, en veillant \u00e0 une\n\napproche globale de la protection sociale.\n\nEn conclusion, je serais tent\u00e9 de dire qu'il devient urgent de\ns'atteler \u00e0 ce chantier sans occulter les r\u00e9els changements\nintervenus, pendant les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, dans nos\n\nrapports au travail.\n\n24\n\n \n\nLa r\u00e9duction progressive ou d\u00e9cid\u00e9e du temps de travail, le\nd\u00e9veloppement de la formation tout au long de la vie,\nl'aspiration au temps libre et \u00e0 un meilleur \u00e9quilibre entre\nvie professionnelle et vie familiale sont autant de donn\u00e9es\n\nnouvelles dont il faut tenir compte.\n\n\"a\"...\n,\u00abr\u2019 _ \\\n\nl)\nElles doivent nous conduire \u00e0 inventer des formules\nprogressives et personnalis\u00e9es, permettant de prendre en\ncompte l'histoire et les souhaits de chacun, dans un contexte,\n\ncertes de vieillissement de la population, mais aussi\n\nd'am\u00e9lioration notable d'esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9.\nDans la plupart des pays d'Europe, on souligne l'ampleur\n\ndu probl\u00e8me pos\u00e9 par les cessations d'activit\u00e9 anticip\u00e9es et\n\nl'urgence d'interrompre le processus.\n\n25\n\n \n\n \n\nAlors que, tr\u00e8s majoritairement, les salari\u00e9s souhaitent\n\npartir en retraite avant 60 ans...\n\nLa tendance g\u00e9n\u00e9rale, relay\u00e9e maintenant par la\nCommission europ\u00e9enne, est cependant bien la prolongation\nde la vie active selon des modalit\u00e9s \u00e0 d\u00e9\ufb01nir et \u00e0 n\u00e9gocier.\nLa retraite progressive est devenue, dans un grand nombre\nd'Etats membres, une possibilit\u00e9 de remplacement de la\nretraite anticip\u00e9e qu'elle permet d'\u00e9viter, sans pour autant\nprolonger la vie active (\u00abw\n\nau\u2014del\u00e0 de l'\u00e2ge normal de la retraite.\n\nC'est une premi\u00e8re tentative, mais certains pays comme le\nRoyaume-Uni, le Portugal et l'Italie sont d\u00e9j\u00e0 en train\nd'\u00e9tudier des r\u00e9gimes tels l'extension, la \ufb02exibilisation ou\n\nm\u00eame l'abolition de l'\u00e2ge r\u00e9glementaire de la retraite.\n\n26\n\nC'est une \u00e9volution \u00e0 suivre de pr\u00e8s, car il est clair que\nl'allongement de la dur\u00e9e des cotisations para\u00eet la mesure la\n\nplus adapt\u00e9e \u00e0 la situation actuelle.\n\nElle ne peut \u00eatre la seule et l\u00e0 encore tout doit passer par\n\nune r\u00e9elle concertation : l'enjeu est de taille.\n\nJe ne doute pas que les travaux de cette journ\u00e9e permettront\n\nd'\u00e9clairer le d\u00e9bat.\n\n27\n\n \n\n", "key_words": {"ASSEMBLEE": 1, "mercredi": 1, "d\u00e9cembre": 4, "revenus": 1, "retrait\u00e9s": 1, "Michel": 1, "Commission": 2, "affaires": 4, "redoutable": 1, "privil\u00e8ge": 1, "cl\u00f4turer": 1, "cette": 4, "apr\u00e8s": 5, "avoir": 1, "\u00e9cout\u00e9": 1, "pendant": 3, "table": 1, "soient": 2, "nature": 1, "technique": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "synth\u00e8se": 1, "sujet": 1, "pr\u00e9c\u00e9dents": 1, "orateurs": 1, "certaine": 2, "Premier": 1, "publier": 1, "Livre": 2, "Blanc": 1, "traitait": 1, "r\u00e9gimes": 8, "obligatoires": 2, "simple": 1, "dressait": 1, "constat": 3, "bo\u00eete": 1, "fa\u00e7on": 3, "lesquels": 1, "\u00e9tait": 1, "envisageable": 1, "prendre": 2, "sortie": 1, "blanc": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "dialogue": 1, "retraites": 7, "visait": 2, "mettre": 2, "chiffres": 1, "dirigeant": 1, "aucun": 2, "syndicaliste": 1, "suivi": 2, "successeurs": 1, "arriver": 1, "r\u00e9forme": 1, "retraite": 12, "n\u00e9gociation": 2, "donn\u00e9es": 1, "probl\u00e8me": 4, "meilleure": 1, "connaissance": 1, "d\u00e9mographiques": 1, "enjeux": 1, "prise": 2, "conscience": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "cons\u00e9quences": 1, "sociale": 6, "soci\u00e9tale": 1, "juste": 2, "prenons": 1, "garde": 1, "d\u00e9but": 1, "r\u00e9sultats": 1, "aupr\u00e8s": 1, "travers": 3, "typologie": 1, "int\u00e9ressante": 1, "permet": 2, "comparer": 1, "entre": 4, "celles": 2, "particuli\u00e8rement": 1, "mati\u00e8re": 3, "syst\u00e8me": 1, "protection": 3, "r\u00e9v\u00e9lateurs": 1, "demandent": 1, "maintien": 2, "alors": 2, "risque": 1, "faillite": 1, "r\u00e9clamer": 1, "\u00e9volutions": 1, "auxquelles": 1, "attentif": 1, "pourraient": 1, "faciliter": 2, "relance": 1, "toujours": 2, "appel\u00e9e": 1, "contexte": 1, "Conseil": 6, "Gouvernement": 1, "conna\u00eetre": 1, "recommandations": 1, "avant": 2, "livrer": 1, "quelconque": 1, "preuve": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "presse": 1, "d\u00e9voil\u00e9": 1, "premi\u00e8res": 1, "notamment": 2, "soulign\u00e9": 1, "augmentation": 1, "introduction": 1, "souplesse": 1, "gr\u00e2ce": 1, "m\u00e9canismes": 1, "\u00e9tudes": 1, "men\u00e9es": 1, "mieux": 2, "appr\u00e9hender": 1, "approche": 2, "comparaison": 1, "\u00e9change": 1, "importante": 1, "politiques": 5, "europ\u00e9ennes": 1, "domaine": 1, "rappeler": 1, "comp\u00e9tence": 1, "reste": 3, "concentrerai": 1, "maintenant": 2, "mani\u00e8re": 1, "europ\u00e9enne": 6, "aborde": 1, "retient": 1, "toute": 2, "Parlement": 3, "travaux": 3, "sociales": 3, "pr\u00e9sid\u00e9e": 1, "Christa": 1, "entendu": 1, "premier": 1, "octobre": 1, "propos\u00e9": 1, "visant": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "syst\u00e8mes": 6, "Europe": 1, "perspective": 1, "brutale": 1, "simplicit\u00e9": 1, "population": 1, "vieillit": 1, "pr\u00e9visions": 1, "r\u00e9v\u00e8lent": 1, "cinquante": 1, "diminuera": 1, "nombre": 2, "paieront": 1, "\u00e2g\u00e9es": 2, "rapport": 1, "important": 1, "noter": 1, "futur": 1, "retrait\u00e9": 1, "quarantaine": 1, "souvent": 1, "ch\u00f4mage": 3, "subit": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "devra": 1, "faire": 1, "partira": 1, "grande": 1, "baisse": 2, "collective": 1, "pouvoir": 2, "projection": 1, "con\ufb01rm\u00e9e": 1, "Comit\u00e9": 2, "Economique": 1, "manque": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "temps": 3, "faudrait": 1, "\u00e9tudier": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "couverture": 1, "citoyens": 2, "perspectives": 1, "ouvertes": 1, "diverses": 1, "caract\u00e9risent": 1, "mod\u00e8le": 1, "simplement": 1, "avons": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "r\u00e9solument": 1, "produits": 1, "varient": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "moins": 3, "d\u00e9mographique": 2, "esp\u00e8ce": 1, "droit": 1, "comparables": 1, "travaill\u00e9": 1, "r\u00e9side": 1, "p\u00e8sera": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01que": 1, "coordonn\u00e9e": 1, "europ\u00e9en": 4, "institutions": 1, "engag\u00e9": 1, "d\u00e9marche": 3, "discussion": 1, "modernisation": 1, "permettre": 2, "r\u00e9aliser": 2, "bonnes": 1, "incitation": 1, "mouvement": 1, "comme": 8, "\ufb01nira": 1, "quelques": 2, "coordination": 2, "homog\u00e9n\u00e9isation": 1, "rester": 1, "dernier": 1, "privil\u00e9gier": 1, "contractuelle": 1, "remettre": 1, "syst\u00e9matiquement": 1, "cause": 1, "\u00e9quilibres": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 2, "place": 3, "aussi": 4, "prouv\u00e9": 1, "ef\ufb01cacit\u00e9": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "culturelles": 1, "longue": 1, "p\u00e9riode": 1, "\u00e9vidence": 1, "doivent": 2, "former": 1, "ensemble": 1, "avancer": 1, "objectif": 1, "plein": 2, "croissance": 3, "af\ufb01ch\u00e9": 1, "volontariste": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "garantie": 1, "niveau": 4, "\u00e9lev\u00e9": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "retour": 1, "emploi": 1, "Retraites": 1, "r\u00e9serve": 2, "li\u00e9es": 1, "Ministres": 1, "maintenir": 2, "strat\u00e9gie": 1, "nuages": 1, "p\u00e8sent": 1, "millions": 2, "nouveaux": 1, "depuis": 1, "trois": 2, "Commissaire": 1, "attend": 1, "seulement": 1, "jumel\u00e9": 1, "blocages": 1, "lib\u00e9ralisation": 1, "march\u00e9s": 1, "biens": 1, "dif\ufb01cile": 1, "emplois": 1, "Lisbonne": 1, "national": 1, "suf\ufb01t": 1, "politique": 2, "concert\u00e9e": 1, "soutien": 1, "passe": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "animera": 1, "Laeken": 2, "Sommet": 1, "sortant": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "exclusivement": 1, "instances": 1, "Protection": 1, "Sociale": 1, "travaillent": 2, "d\u00e9\ufb01nition": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "essentiels": 1, "l\u00e9gislation": 1, "cons\u00e9cutive": 1, "appellent": 1, "partager": 1, "exp\u00e9riences": 1, "objectifs": 4, "principe": 1, "m\u00e9thodes": 1, "m\u00e9thode": 2, "int\u00e9gr\u00e9e": 1, "privil\u00e9gie": 1, "compte": 3, "probl\u00e8mes": 1, "sociaux": 1, "qualit\u00e9": 2, "viabilit\u00e9": 1, "recherche": 1, "position": 2, "commune": 1, "Conseils": 1, "ouverte": 1, "lignes": 3, "directrices": 2, "assorties": 1, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "fix\u00e9s": 2, "quantitatifs": 1, "nationales": 1, "processus": 1, "propres": 1, "termes": 1, "Franck": 1, "belge": 1, "devraient": 1, "lancer": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "Rapport": 1, "strat\u00e9gique": 1, "seraient": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "calendrier": 1, "probable": 1, "suivant": 1, "premiers": 1, "Rapports": 1, "nationaux": 1, "septembre": 1, "\u00e9conomique": 1, "\u00e9valuation": 1, "\u00e9voquant": 1, "enti\u00e8rement": 1, "ondre": 1, "attentes": 1, "para\u00eet": 2, "seule": 2, "adapt\u00e9e": 2, "grandes": 1, "priorit\u00e9s": 1, "Etats": 1, "membres": 1, "tomb\u00e9s": 1, "pr\u00e9server": 1, "jouent": 1, "pleinement": 1, "rechercher": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "adapter": 1, "exemple": 1, "f\u00e9minisation": 1, "familles": 1, "p\u00e9riodes": 1, "Comit\u00e9s": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9s": 1, "m\u00e9rite": 1, "cerner": 1, "divers": 1, "aspects": 1, "question": 1, "combinaison": 1, "cr\u00e9er": 1, "fonds": 7, "exposer": 1, "personnes": 3, "pauvret\u00e9": 1, "continuer": 1, "participer": 1, "respecter": 1, "traitement": 1, "hommes": 1, "rendre": 1, "transparents": 1, "leurs": 1, "droits": 1, "avance": 1, "urgence": 1, "obstacles": 1, "culturels": 1, "statut": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "ainsi": 1, "projet": 1, "directive": 2, "Institutions": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "encore": 2, "longtemps": 1, "attente": 1, "juillet": 1, "r\u00e9glementer": 1, "d\u00e9velopper": 1, "march\u00e9": 1, "unique": 1, "forc\u00e9ment": 2, "r\u00e8gles": 2, "dossier": 1, "lequel": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "garantir": 1, "vieillesse": 1, "diff\u00e9rents": 1, "\u00e9galement": 1, "insist\u00e9": 1, "libre": 4, "choix": 1, "circulation": 1, "prestation": 1, "tiens": 1, "vocation": 1, "venir": 1, "r\u00e9partition": 1, "tenant": 1, "pratiques": 2, "Danemark": 1, "professionnelle": 2, "concernent": 2, "actifs": 1, "France": 1, "elles": 1, "adh\u00e9rent": 1, "faible": 1, "pourcentage": 1, "pension": 2, "remplacer": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "sph\u00e8res": 1, "peuvent": 1, "cadre": 1, "d\u00e9terminerait": 1, "penser": 1, "gestion": 1, "devons": 1, "vigilants": 1, "pratiqu\u00e9s": 1, "V\u00e9ritable": 1, "plut\u00f4t": 1, "\u00e9quilibre": 2, "veillant": 1, "globale": 1, "serais": 1, "tent\u00e9": 1, "devient": 1, "urgent": 1, "chantier": 1, "occulter": 1, "r\u00e9els": 1, "vingt": 1, "derni\u00e8res": 1, "r\u00e9duction": 1, "progressive": 2, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "formation": 1, "meilleur": 1, "familiale": 1, "autant": 1, "tenir": 1, "conduire": 1, "inventer": 1, "permettant": 1, "souhaits": 1, "vieillissement": 1, "notable": 1, "bonne": 1, "plupart": 1, "souligne": 1, "cessations": 1, "anticip\u00e9es": 1, "salari\u00e9s": 1, "tendance": 1, "relay\u00e9e": 1, "cependant": 1, "active": 2, "selon": 1, "modalit\u00e9s": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "grand": 1, "possibilit\u00e9": 1, "remplacement": 1, "anticip\u00e9e": 1, "normal": 1, "premi\u00e8re": 1, "certains": 1, "Portugal": 1, "\ufb02exibilisation": 1, "r\u00e9glementaire": 1, "\u00e9volution": 1, "suivre": 1, "clair": 1, "dur\u00e9e": 1, "cotisations": 1, "mesure": 1, "situation": 1, "passer": 1, "r\u00e9elle": 1, "concertation": 1, "doute": 1, "journ\u00e9e": 1}}