{"id": "20_02_1990-Paris", "date": "20_02_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_26_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DU PREMIER MINISTRE\nAU COLLOQUE\n\u201dOU VA L'EST ?\"\n\n \n\nParis, le 20 f\u00e9vrier 1990\n\n \n\nMadame le Recteur,\n\nMonsieur le Premier Ministre,\n\nMesdames, Messieurs les Ministres\n\u201dNA\n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents, /f\u00e7'*w\nMesdames, Messieurs, K1 \u201c\n\n \n \n\nLes historiens nous ont appris que le XX\u00e8me si\u00e8cle\na commenc\u00e9 en 1914. Sans doute, nous diront-ils\nbient\u00f4t que 1989 a n\u0153rqu\u00e9 l'entr\u00e9e dans le XXI\u00e8me\n, si\u00e8cle.\n\nLa port\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements que nous connaissons\nn\u2019\u00e9chappe \u00e0 personne.\n\nLe communisme r\u00e9el a v\u00e9cu. Il avait plus ou moins\ncommand\u00e9 toute notre histoire depuis 1917.\n\nL'Europe retrouve son histoire et sa g\u00e9ographie,\nelle se retrouve ainsi elle\u2014m\u00eame, avec son unit\u00e9\nculturelle et avec ses diversit\u00e9s nationales.\n\nLa d\u00e9tente internationale entre l'Est et l'Ouest\noffre une opportunit\u00e9 pour que soit pris \u00e0 bras le\ncorps le probl\u00e8me du sous\u2014d\u00e9veloppement.\n\nMais, nous sommes loin d\u2019atteindre pour autant on\nne sait quelle fin de l'histoire 1 Si nous discernons\ndes lignes d\u2019\u00e9volution possibles, les aboutissements\nnous sont inconnus.\n\nL'effacement de l\u2019id\u00e9e communiste ne doit pas nous\nfaire oublier la charge d'esp\u00e9rance qu\u2019elle a port\u00e9e\npour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations et les aspirations\nconcr\u00e8tes auxquelles elle a tent\u00e9 de r\u00e9pondre.\n\nLes id\u00e9es, qu'elles soient justes ou fausses,\nm\u00e8nent le monde. D\u00e9j\u00e0 de nouvelles confrontations\nid\u00e9ologiques s'annoncent.\n\nQuel \u00e9quilibre entre la libert\u00e9 et la justice\nsociale dans chaque pays, quelles r\u00e8gles entre les\nnations, quel \u00e9quilibre international \u2018? Toutes ces\nvieilles questions se reposent dans un contexte\ntransform\u00e9.\n\nNous voyons bien qu\u2019il y a partout dans le monde\nune forte aspiration d\u00e9mocratique, une volont\u00e9 de\nvivre mieux par et dans la libert\u00e9.\n\nEvidemment, il n\u2019y a pas un seul mod\u00e8le d\u00e9mocrati\u2014\nque, l\u2019id\u00e9e d\u00e9mocratique ne peut s'incarner que selon\nles cultures de chaque soci\u00e9t\u00e9.\n\nQuelles que soient les diff\u00e9rences, il est clair\nqu'\u00e9voluer d\u2019un \u00e9quilibre \u00e0 un autre n'est pas ais\u00e9.\nToute l'histoire montre que les situations o\u00f9 l\u2019on\npasse brutalement du silence au droit \u00e0 la parole\nsont riches d'impr\u00e9vus. Les transitions sont heurt\u00e9es\net les crises toujours possibles.\n\n \n\n \n\nLes responsabilit\u00e9s de tous les mouvements politi-\nques europ\u00e9ens sont donc clairement engag\u00e9es. L\u2019enjeu\nque repr\u00e9sente une Europe retrouv\u00e9e dans la d\u00e9mocra-\ntie, la prosp\u00e9rit\u00e9, la paix, est une cause qui doit\n\u00eatre commune \u00e0 tous, car le risque est \u00e9gal pour tous\net l'int\u00e9r\u00eat est le m\u00eame pour tous.\n\nLes \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent. Chaque semaine\napporte son lot de nouveaut\u00e9s. Nous savons que les\n\u00e9lections toutes proches, dans la plupart des pays\nd\u2019Europe Centrale et d'Europe Orientale, marqueront\nun moment d\u00e9cisif.\n\nIl est donc utile de prendre le temps de la\nr\u00e9flexion. Le fait qu'elle soit commune, qu'elle\nr\u00e9unisse des hommes et des femmes venus de toute\nl'Europe, la rend particuli\u00e8rement pr\u00e9cieuse. Car,\nnous avons \u00e0 apprendre les uns des autres, dans les\ndeux sens.\n\nNous avons certes des \u00e9conomies diff\u00e9rentes. Mais,\ntout aussi importantes que les relations \u00e9conomiques,\nsont, \u00e0 mes yeux, les conditions d'un dialogue\npolitique confiant.\n\nCar nous ne r\u00e9ussirons \u00e0 construire l'Europe\nd'apr\u00e8s Yalta, en sortant de la logique de l'affron-\ntement, qui a tant co\u00fbt\u00e9, que si nous nous comprenons\nmutuellement, que si nous \u00e9laborons un langage\ncommun. Cela ne pourra \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique pour des\nsoci\u00e9t\u00e9s, qui chacune \u00e0 leur mani\u00e8re, veulent d\u00e9finir\ndes valeurs pour le si\u00e8cle qui commence.\n\nEt, nous n'avons pas trop de temps ! J\u2019ai la\nconviction que, tout comme les quatre ann\u00e9es de la\nPremi\u00e8re Guerre Mondiale ont command\u00e9 notre histoire\ncontemporaine, l\u2019avenir du prochain mill\u00e9naire se\njouera dans cette d\u00e9cennie. Aussi, vous parlerai-je,\nplus en ami qu\u2019en Premier Ministre pour vous livrerz\u2014Tsr\n\nquelques\u2014unes de mes r\u00e9flexions. , \\\\\n. . . . . . .N\u00e7g/\nJ'appartiens \u00e0 une famille politique qui n'a jamais\ndissoci\u00e9 le socialisme de la d\u00e9mocratie.\n\nJe ne peux d'ailleurs participer \u00e0 ce colloque sans\nrappeler le souvenir de ces socialistes, sociaux-\nd\u00e9mocrates, mencheviks qui, en grand nombre, ont\nconnu l'exil, la prison ou la mort.\n\nD\u00e8s le coup d\u2019Etat bolch\u00e9vique, avec leurs moyens\nd'analyses, les principaux dirigeants de la II\u00e8me\nInternationale, L\u00e9on Blum, Karl Kautsky, Jules\nMartov,_le leader des M\u00e9ncheviks russes, ou encore\nOtto Bauer, ont vu et ont dit l\u2019essentiel : que le\nvolontarisme de L\u00e9nine, ne pouvait qu'aboutir \u00e0 une\ndictature durable sur le prol\u00e9tariat, que la\nd\u00e9mocratie politique seule permettait d'appr\u00e9cier la\nvolont\u00e9 populaire, que la d\u00e9mocratie ne pouvait donc\npas \u00eatre seulement un moyen, mais qu'elle \u00e9tait une\nfin.\n\n \n\n \n\nL\u2019opposition qui en a r\u00e9sult\u00e9 entre le communisme\net le socialisme n\u2019a pu qu'\u00eatre irr\u00e9ductible sur le\nfond.\n\nLes r\u00e9alit\u00e9s nationales et les \u00e9preuves interna-\ntionales ont amen\u00e9 en Europe de l'Ouest, les\nsocialistes et les communistes \u00e0 parfois se retrouver\nensemble. Mais, les divergences ont \u00e9t\u00e9 trop\nfondamentales pour qu\u2019un rapprochement durable fut\npossible. La confrontation a de toute mani\u00e8re\ntoujours \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle.\n\nUn de ses aspects \u2014 le moins dramatique, mais peut-\n\u00eatre pas le moins important -\u2014 a concern\u00e9 la ter-\nminologie. Les communistes, \u00e0 l'Ouest, et plus encore\n\u00e0 l\u2019Est, ont voulu s'approprier la notion m\u00eame de\nsocialisme. Si bien que ce que nous appelons, nous,\nsocialisme 'veut dire pour les europ\u00e9ens de l\u2019Est,\nsocial-d\u00e9mocratie, soci\u00e9t\u00e9 pluraliste, \u00e9conomie\nconcurrentielle et diversifi\u00e9e, protection sociale,\net ce qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Est sous le nom de\nsocialisme signifie pour nous communisme.\n\nIl est donc important de r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 des\nmots. La lutte politique, en effet est d'abord une\nlutte de d\u00e9nomination. N'est donc pas social-\nd\u00e9mocrate qui veut ! L'appellation ne suffit pas pour\nmasquer une faillite. Encore faut\u2014il faire v\u00e9ritable\u2014\nment siennes les valeurs de la social-d\u00e9mocratie.\n\nLe socialisme occidental, en effet, a du faire son\nchemin. Il a op\u00e9r\u00e9 consciemment une double dissocia-\ntion, d'abord avec la violence, ensuite avec\nl'\u00e9tatisme. Il a trouv\u00e9, aujourd'hui, \u00e0 peu pr\u00e8s, un\n\u00e9quilibre qui lui permet d\u2019allier l'Etat de droit, le\npluralisme politique, l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9conomique, la\njustice sociale.\n\nLa social\u2014d\u00e9mocratie ne d\u00e9tient cependant pas une\n\nformule magique pour r\u00e9aliser le changement social\ufb02,n\ufb01r\n\nsans conflit.\n\nIl est quotidiennement difficile d\u2019assurer la\njustice sociale dans une \u00e9conomie de march\u00e9. Mais,\npourtant, il faut assumer pleinement le parti pris de\nla- libert\u00e9 sans se r\u00e9signer \u00e0 ce que l'ordre\n\u00e9conomique \u00e9chappe \u00e0 la nm\u00eetrise des hommes. Cette\ncontradiction ne peut pas, ne doit pas, dirai\u2014je,\n\u00eatre tranch\u00e9e. Nous devons tenir l\u2019un et l'autre bout\nde la cha\u00eene.\n\nLe projet d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique est justement\nde ne rien r\u00e9soudre d\u00e9finitivement, de demeurer\nouverte \u00e0 la critique - ce qui est le caract\u00e8re de\nnotre culture europ\u00e9enne - de permettre ainsi que les\nhommes et les femmes tendent ind\u00e9finiment \u00e0 l'am\u00e9lio-\nration de leur soci\u00e9t\u00e9 toujours menac\u00e9e par les\npesanteurs des situations acquises.\n\nNous ne pouvons donc pas avoir de formule magique,\n\n \n\n   \n\n \n\nmais nous pouvons offrir notre exp\u00e9rience \u00e0 tous ceux\nqui souhaitent avancer dans cette voie.\n\nUne grande modestie s\u2019impose. Les choix de la\nsocial\u2014d\u00e9mocratie ont \u00e9t\u00e9 certes justifi\u00e9es par la\nfaillite du communisme. Mais cela ne juge que du\npass\u00e9. La question aujourd\u2019hui est de savoir' quel\n\u00e9quilibre peut se construire dans les pays d'Europe\nCentrale et d\u2019Europe Orientale et comment l\u2019ex-\np\u00e9rience accumul\u00e9e par la social-d\u00e9mocratie peut \u00eatre\nutile ?\n\nLe sentiment qui domine dans la plupart des pays\ndits anciennement de l'Est est incontestablement une\nvolont\u00e9 profonde de rupture avec l'ordre ancien. Les\nsituations nationales diff\u00e8rent. Mais, un \u00e9lan\nlib\u00e9ral s'affirme partout. Il ne s'agit plus de\nr\u00e9former seulement le communisme. Depuis plus de deux\nd\u00e9cennies, la plupart de ces pays ont connu toutes\nsortes de r\u00e9formes qui n'ont pas abouti.\n\nIl s'agit, donc, aujourd'hui de fonder solidement\nles grandes libert\u00e9s dont tout d\u00e9pend, la libert\u00e9\npersonnelle, la libert\u00e9 d'opinion, la libert\u00e9\nd'expression, la libert\u00e9 d'entreprendre.\n\nA partir de l\u00e0 seulement l'autonomie de la soci\u00e9t\u00e9\npar rapport \u00e0 l'Etat, condition pour un Etat de droit\net pour une \u00e9conomie de march\u00e9, peut \u00eatre garantie.\n\nLes mouvements d\u2019inspiration social\u2014d\u00e9mocrate ne\ndoivent pas h\u00e9siter. Il ne faut pas leur conseiller\nde demeurer au bord de la route. Au contraire, ils\nconqu\u00e9reront leur pleine l\u00e9gitimit\u00e9 politique en\n\u00e9tant au premier rang des combattants de la libert\u00e9.\nL\u2019id\u00e9e du socialisme d\u00e9mocratique, qui a \u00e9t\u00e9\nfortement discr\u00e9dit\u00e9e parce ce qui, \u00e0 l\u2019Est, a \u00e9t\u00e9\nfait en son nom, ne peut retrouver' vigueur qu\u2019en\ncomprenant cette r\u00e9alit\u00e9. N'oublions pas que les\ngrands partis sociaux-d\u00e9mocrates \u00e0 la fin du XIX\u00e8me\n\nsi\u00e8cle ont aussi identifi\u00e9 leur lutte \u00e0 la conqu\u00e8tegw\n\ndu suffrage universel. K\u2018\nLes difficult\u00e9s tant politiques qu\u2019\u00e9conomiques n\u2019e\nsont pas moins \u00e9videntes.\n\nLe poids des \"nomenklaturas\" locales, la transfor-\nmation, \u00e0 peine voil\u00e9e parfois, des polices politi-\nques, la r\u00e9surgence de mouvements populistes autorit-\naires, autant de blocages pour les r\u00e9formes. La\nhausse des prix, les risques de ch\u00f4mage, les\np\u00e9nuries, autant d\u2019objets de m\u00e9contentement.\n\nLes peuples veulent des r\u00e9sultats tangibles, si-\ngnificatifs, visibles. La confiance dans la d\u00e9mocra-\ntie peut s\u2019\u00e9roder. Nous avons connu aussi de telles\nsituations dans l\u2019entre\u2014deux-guerres.\n\nMais, pour des peuples qui ne veulent plus vivre\ndans la contrainte , le meilleur rem\u00e8de tient encore\ndans la confiance qu'il faut accorder \u00e0 la d\u00e9mocra-\n\n \n\n'\\;\u2018;\u2019._ ,\nn __\n\n)\n\n,7\n\n \n\ntie. Il y a, en effet, une relation \u00e9troite entre les\nvaleurs politiques et leur r\u00e9alisation, qui ne tient\npas \u00e0 la contingence ou \u00e0 une conjoncture ext\u00e9rieure.\n\nDans des soci\u00e9t\u00e9s, qui connaissent d\u00e9j\u00e0 et\nconna\u00eetront encore davantage d'in\u00e9vitables transfor\u2014\nmations sociales et politiques, seul le d\u00e9bat\nd\u00e9mocratique permet l\u2019expression des attentes, des\nrevendications, des col\u00e8res m\u00eames. Les gouvernements\nqui n'ont pas un contact r\u00e9el avec l'opinion, sont .\ncomme des pilotes aveugles. La situation actuelle, en\n\u00e9volution constante, demande au contraire une\ncapacit\u00e9 pour apporter rapidement les corrections et\nles adaptations n\u00e9cessaires.\n\nLa reconnaissance de l'autre est une n\u00e9cessit\u00e9 de\nl\u2019action politique d\u00e9mocratique. Ceux qui ne veulent\npas prendre au s\u00e9rieux les objectifs et les int\u00e9r\u00eats\ndes autres ne peuvent trouver le juste \u00e9quilibre.\n\nToute la culture politique de la social-d\u00e9mocratie\nmoderne s'est construite autour de cette intuition\nfondamentale : le dialogue et la n\u00e9gociation sont les\noutils qui permettent de fonder solidement les\nr\u00e9formes.\n\nIl faut, donc, faire appara\u00eetre rapidement les\nlieux, dans les communes, dans les entreprises, o\u00f9\npeuvent s\u2019organiser les confrontations entre les\nint\u00e9r\u00eats en pr\u00e9sence, il faut aider \u00e0 la constitution\ndes acteurs, syndicats, partis, associations\u00fclm\nrepr\u00e9sentatifs de la r\u00e9alit\u00e9 sociale. /\u2019l\u201c \u201dJ\n\n    \n \n\nKgm-nx. \u2019\nCe sont les conditions pour que se construise IHJM/\nl\u00e9gitimit\u00e9 politique d\u2019un gouvernement.\n\nCar pour faire face aux in\u00e9vitables contradictions,\ntout particuli\u00e8rement celles du temps, afin de situer\nl'action du moment dans la perspective du long terme,\nles gouvernements auront besoin d\u2019une forte l\u00e9gitimi-\nt\u00e9. Sans cela, les Etats ne pourront d\u00e9finir\nl'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, fixer les indispensables r\u00e8gles du\njeu, assurer les \u00e9quilibres sociaux.\n\nLes partis authentiquement sociaux-d\u00e9mocrates\npeuvent avoir alors toute leur chance. S'ils ont \u00e9t\u00e9\nnettement les partis de la rupture d\u00e9mocratique, ils\nseront aussi ceux de la coh\u00e9sion sociale.\n\nJ'ai, en effet la conviction. que le lib\u00e9ralisme\ndoctrinaire, qui tend \u00e0 soustraire toute la vie\n\u00e9conomique et sociale \u00e0 l\u2019emprise de la d\u00e9cision\nd\u00e9mocratique, ne peut\u2019apporter une solution durable \u00e0\ndes soci\u00e9t\u00e9s marqu\u00e9es par des \u00e9quilibres de forces\ncomplexes.\n\nCeci m\u2019apparait d'autant plus vrai que nous ne\nsommes plus dans une Europe relativement close. La\nmondialisation de l'\u00e9conomie est une donn\u00e9e. Au\nniveau international, le lib\u00e9ralisme doctrinaire veut\ndire purement et simplement la loi du plus fort. Les\npays de l'est de 1'Europe devront donc de plus en\nplus affronter les probl\u00e8mes que pose l'absence de\n\n \n\nr\u00e8gles internationales, l'incertitude des march\u00e9s\nfinanciers, les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9veloppement, la\nprotection de l'environnement ...\n\nNous, socialistes et sociaux\u2014d\u00e9mocrates, avons su\ntirer parti des forces que rec\u00e8le 1e march\u00e9, mais\ntout notre effort est de r\u00e9duire le d\u00e9calage par trop\ngrand qui existe entre une internationalisation\n\u00e9conomique sans principe et la trop faible inter\u2014\nnationalisation des politiques. Ensemble, nous\ndevons faire entrer la d\u00e9mocratie dans le jeu\nmondial.\n\nToute la difficult\u00e9 \u00e9videmment est de mettre en\noeuvre les mesures in\u00e9vitables de rupture avec\nl'\u00e9tatisme autoritaire sans d\u00e9sarticuler socialement\nles soci\u00e9t\u00e9s d'Europe Centrale et d\u2019Europe Orientale.\n\nAutant la rupture politique doit \u00eatre rapide,\nautant la rupture \u00e9conomique doit m\u00e9nager des\ntransitions. Pour r\u00e9ussir une \"\u00e9volution programm\u00e9e\"\n- comme l'indiquait Lionel Stol\u00e9ru dans un r\u00e9cent\narticle du \"Monde\" \u2014 le patrimoine politique de la\nsocial-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne donne des perspectives\net des outils.\n\nUn \"compromis historique\" qui r\u00e9unisse les forces\nd\u00e9mocratiques, les forces \u00e9conomiques et les forces\nsyndicales, constitue certainement la pierre de\ntouche du succ\u00e8s. Car, il s'agit avant tout de\nredonner vie \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 civile avec sa. multi\u2014\nplicit\u00e9 de structures interm\u00e9diaires.\n\nMes propos sont \u00e9videmment par trop g\u00e9n\u00e9raux.\nChaque \u00e9volution s'inscrit dans une histoir/,\nparticuli\u00e8re. F\n\nLa pouss\u00e9e d\u00e9mocratique est \u00e9vidente en URSS. Mais\u2018\nles probl\u00e8mes sont immenses. Et, il n'y a pas de\nmod\u00e8le d\u00e9mocratique de r\u00e9f\u00e9rence dans le pass\u00e9. Les\nd\u00e9put\u00e9s du groupe inter\u2014r\u00e9gional du Soviet Supr\u00eame se\nreconnaissent dans les valeurs du socialisme\nd\u00e9mocratique. Mais, il faudra du temps. Le temps\nqu'une soci\u00e9t\u00e9 civile se reconstitue.\n\nL\u2019Europe Centrale et l\u2019Europe Orientale ont connu\nla grande vague lib\u00e9rale du XIX\u00e8me si\u00e8cle. Mais les\ndiff\u00e9rences entre chaque/pays comptent fortement.\n\nN'oublions pas, par exemple, que si le parti social\nd\u00e9mocrate tch\u00e8que a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1878, en revanche,\nen Bulgarie, la tradition d\u00e9mocratique est plus\nfragile. Toutefois, en Europe Centrale et Orientale,\nla d\u00e9mocratie a partout une l\u00e9gitimit\u00e9 historique.\n\nCette diversit\u00e9 nationale est parfois un sujet\nd'inqui\u00e9tude en Europe. L'id\u00e9e que l'on verrait\nrena\u00eetre l'Europe d'avant 1939 ou 1914 est souvent\n\u00e9voqu\u00e9e. La crainte qui s'exprime de cette mani\u00e8re\nS\u2019\u00ebXplique par le souci que la principale pr\u00e9occupa\u2014\n\n \n\ne \u201c0a...\u201c\n' _ v /' \u00ce \"\n\ntion des nations, qui se retrouvent elles-m\u00eames, ne\nsoit pas la r\u00e9paration d'anciennes injustices\nhistoriques touchant principalement leurs fronti\u00e8res\nterritoriales.\n\nVotre colloque ne peut pas ignorer cette interroga-\ntion. Elle a son poids et pourrait, faute de\nr\u00e9ponses, \u00e9loigner les opinions les unes des autres.\n\nJe pense, pour ma part, qu\u2019il faut \u00e9videmment que\ns\u2019expriment les volont\u00e9s des peuples qui ont \u00e9t\u00e9\ninclus le plus souvent malgr\u00e9 eux dans un syst\u00e8me\nimp\u00e9rial et qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leur souverainet\u00e9\npolitique. Le sentiment national a d'ailleurs \u00e9t\u00e9\nsouvent utilis\u00e9 comme un instrument de r\u00easistantce\nau totalitarisme.\n\nMais, cette volont\u00e9 de se r\u00e9approprier une culture\nnationale ne doit pas pour autant se d\u00e9grader' en\nnationalisme.\n\nIl faut qu'ensemble nous prenions conscience\nqu'aujourd\u2019hui, et pour la premi\u00e8re fois de notre\nhistoire commune, il peut ne pas y avoir de con-\ntradiction entre l'Europe unie et les nations qui la\ncomposent. Il n\u2019y a plus de place en Europe pour une\ndomination imp\u00e9riale. Mais, nous ne sommes pas\ncondamn\u00e9s pour autant \u00e0 l\u2019\u00e9miettement national.\n\nNotre environnement, en effet, n\u2019est plus le m\u00eame\nque celui de l'entre\u2014deux-guerres. La d\u00e9mocratie est\nd\u00e9sormais pleinement l\u00e9gitime. L'exp\u00e9rience de la\nprivation de libert\u00e9 a ancr\u00e9 la volont\u00e9 de ne plus\nconna\u00eetre des formes d'autoritarismes nationalistes.\n\nPour assurer une avenir de paix et profiter de\nl\u2019opportunit\u00e9 que nous donne la pacification actuelle\ndes relations entre l'Est et l\u2019Ouest, nous devons\nrespecter deux imp\u00e9ratifs.\n\nD\u2019abord, les principes nationaux doivent \u00eatre\npens\u00e9s et \u00e9tablis en relation \u00e9troite avec la d\u00e9fense\ndes droits des l\u2019homme. Ensuite, les fronti\u00e8res\nterritoriales, telles qu\u2019elles r\u00e9sultent de la\n\nSeconde Guerre Mondiale, ne doivent pas \u00eatre remises:\n\na,\n\nen cause .\n\nh . \\\u2018 _\n\" 3 \u2018N\u00cf\u00cb\u00c7;\n\nLes Etats de droit. Qui sont la revendication\u00eft\u00ef\u00ef\u00e2w\u00ff\n\nunanime des peuples europ\u00e9ens, ne seront, de plus,\ndurablement viables que si nous construisons un\nnouveau r\u00e9gime de relations internationales, qui\npuisse introduire entre les Etats des \u00e9l\u00e9ments de\nr\u00e9gulation juridique. Ils devront connaitre une forme\nd'institutionalisation pour introduire la r\u00e9gularit\u00e9\nentre les Etats, tout comme l'Etat d\u00e9mocratique\nassure les relations entre les individus. Peut\u2014\u00eatre,\npourrons\u2014nous ainsi donner vie \u00e0 l'intuition du vieil\nEmmanuel Kant qui faisait de -la constitution\nr\u00e9publicaine de chaque Etat, le premier article \u2014 et\nla premi\u00e8re condition - d'un \"Trait\u00e9 de Paix per-\np\u00e9tuelle\" l\n\n \n\nLa souverainet\u00e9 n\u2019est pas, en effet, la m\u00eame chose\nque l'ind\u00e9pendance. Dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique,\nl'individu est libre mais non souverain. Dans une\nsoci\u00e9t\u00e9 internationale d\u00e9mocratique, la souverainet\u00e9\ndoit \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 la limite de l\u2019ind\u00e9pendance.\nL\u00e9on Blum l\u2019avait lumineusement expliqu\u00e9 pour fonder\nla conviction europ\u00e9enne des socialistes fran\u00e7ais\napr\u00e8s la guerre.\n\nIn\u00e9vitablement, alors, en parlant de la question o\u00f9\nva l'Est, je suis amen\u00e9 \u00e0 me demander, devant vous,\no\u00f9 va l\u2019Ouest ?\n\nAutant, chaque pays sera fid\u00e8le \u00e0 son g\u00e9nie propre,\net d\u00e9finira ses structures politiques, autant les\neurop\u00e9ens ont une responsabilit\u00e9 directe pour que\nnotre histoire commune prenne un tour nouveau.\n\nNous avons la chance avec la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne\nde disposer d\u2019un p\u00f4le de stabilit\u00e9 que les g\u00e9n\u00e9ra\u2014\ntions de l\u2019entre\u2014deux-guerres ont vainement cherch\u00e9.\nLe projet initial qui l'a constitu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u2019enlever\naux nationalismes ce qu'ils pouvaient avoir de\ndangereux pour ne retenir que ce qu'ils ont de\nf\u00e9cond.\n\nCette r\u00e9alit\u00e9 est encore inachev\u00e9e. Mais, sa\nvitalit\u00e9 a jou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un grand r\u00f4le : n'a\u2014t'elle pas\nfavoris\u00e9 la transition d\u00e9mocratique pacifique de\nl'Espagne ? Son renforcement aujourd\u2019hui, et son\nach\u00e8vement demain, sont la meilleure chance de\nl\u2019Europe pour que soient surmont\u00e9es les contradic-\ntions du nationalisme.\n\nL\u2019Europe de l'Ouest sera d'autant plus capable de\ns\u2019ouvrir aux autres pays europ\u00e9ens qu\u2019elle aura\nprogress\u00e9 de mani\u00e8re sensible, politiquement,\n\u00e9conomiquement, socialement, culturellement. Il y a\nl\u00e0 deux d\u00e9marches, comme l\u2019a indiqu\u00e9 Fran\u00e7ois\nMitterrand d\u00e8s novembre 1989,/gui\u00e6f rment un \"bin\u00f4me\nindissociable\". f \" \u201c\n\nc,\u201d .\u00bb v\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, les pays o\u00eb\u00eb\u00eedentaux pour leur\ncompte et la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, peuvent offrir\nune aide utile et diversifi\u00e9e.\n\nMais, plus important encore, est de pr\u00e9senter une\nperspective concr\u00e8te pour les pays d\u2019Europe Centrale\net Orientale. Ils ne sont pas encore pr\u00eats \u00e9conomi\u2014\nquement pour adh\u00e9rer \u00e0 la Communaut\u00e9, et, disons\u2014le,\ncelle-ci n\u2019y est pas encore pr\u00e9par\u00e9e. Mais, d'ores et\nd\u00e9j\u00e0, nous devons offrir un cadre de rencontre pour\ntraiter des int\u00e9r\u00eats et des questions qui nous sont\ncommunes. L'identit\u00e9 europ\u00e9enne ne peut qu'en sortir\nrenforc\u00e9e.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a propos\u00e9\nl'id\u00e9e d\u2019une Conf\u00e9d\u00e9ration. Nous aurons en effet\nbesoin d\u2019institutionnaliser' d'une mani\u00e8re ou d'une\nautre la solidarit\u00e9 de l'Europe retrouv\u00e9e.\n\n \n\n:37\n\nL'Europe des r\u00e8gles, qui puisse 'encourager la\nconstitution d'Etats de droit dans tous les pays, qui\npuisse assurer la croissance \u00e9conomique et le\nprogr\u00e8s social, est encore un pari.\n\nJ'en suis tout \u00e0 fait conscient, je mesure les\ndifficult\u00e9s, je connais le poids des int\u00e9r\u00eats\nnationaux. Mais, c'est le seul pari qui vaille\naujourd'hui pour notre g\u00e9n\u00e9ration.\n\nUn chapitre d\u2019histoire se cl\u00f4t, que nous n'avons\npas \u00e0 regretter, tant il a \u00e9t\u00e9 dramatique. Notre\nt\u00e2che commune est nmintenant de faire entrer plus\nd'intelligence dans les affaires du monde.\n\nNous savons tous que la situation pr\u00e9sente ne\nsaurait durer. Le printemps nous mettra sans aucun\ndoute devant une situation profond\u00e9ment nouvelle.\n\nNous devons nous pr\u00e9parer intellectuellement \u00e0 ces\nchangements. Je souhaite que votre colloque soit\nfructueux, qu'il nous donne des \u00e9l\u00e9ments pour\nrenforcer les bases d\u2019une politique constructive.\n\nL\u2019Europe de l'Ouest, pour l\u2019essentiel, a trouv\u00e9 un\n\u00e9quilibre, l'Europe Centrale et Orientale le cherche.\nApportons-nous donc mutuellement g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et ouverture.\n\nf_\u2014\u00ab\u2014.\u2018_\n\n[k .../U \u2019\n\n \n   \n\n10\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "PREMIER": 1, "f\u00e9vrier": 1, "Premier": 2, "Messieurs": 1, "historiens": 1, "appris": 1, "XX\u00e8me": 1, "commenc\u00e9": 1, "n\u0153rqu\u00e9": 1, "port\u00e9e": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 2, "communisme": 1, "avait": 1, "toute": 4, "notre": 5, "histoire": 3, "depuis": 1, "retrouve": 2, "ainsi": 3, "diversit\u00e9s": 1, "d\u00e9tente": 1, "internationale": 2, "entre": 12, "opportunit\u00e9": 1, "probl\u00e8me": 1, "sommes": 2, "autant": 6, "quelle": 1, "lignes": 1, "communiste": 1, "oublier": 1, "charge": 1, "plusieurs": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "auxquelles": 1, "tent\u00e9": 1, "soient": 3, "justes": 1, "nouvelles": 1, "\u00e9quilibre": 3, "libert\u00e9": 5, "chaque": 4, "quelles": 1, "r\u00e8gles": 2, "international": 1, "Toutes": 1, "questions": 2, "reposent": 1, "voyons": 1, "partout": 2, "forte": 2, "aspiration": 1, "volont\u00e9": 3, "mieux": 1, "mod\u00e8le": 1, "d\u00e9mocratique": 6, "cultures": 1, "autre": 1, "montre": 1, "situations": 2, "brutalement": 1, "silence": 1, "droit": 2, "riches": 1, "transitions": 1, "crises": 1, "toujours": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "mouvements": 3, "europ\u00e9ens": 3, "clairement": 1, "repr\u00e9sente": 1, "Europe": 5, "retrouv\u00e9e": 1, "cause": 2, "commune": 3, "risque": 1, "Chaque": 1, "savons": 2, "toutes": 1, "plupart": 3, "Centrale": 5, "moment": 2, "utile": 2, "prendre": 2, "temps": 2, "hommes": 1, "femmes": 2, "venus": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "avons": 5, "apprendre": 1, "certes": 2, "\u00e9conomies": 1, "aussi": 4, "importantes": 1, "relations": 4, "conditions": 2, "r\u00e9ussirons": 1, "construire": 2, "sortant": 1, "logique": 1, "\u00e9laborons": 1, "pourra": 1, "b\u00e9n\u00e9fique": 1, "chacune": 1, "veulent": 3, "valeurs": 3, "si\u00e8cle": 1, "comme": 5, "quatre": 1, "ann\u00e9es": 1, "Guerre": 2, "Mondiale": 1, "command\u00e9": 1, "prochain": 1, "mill\u00e9naire": 1, "cette": 7, "Ministre": 1, "famille": 1, "politique": 9, "socialisme": 4, "participer": 1, "colloque": 3, "souvenir": 1, "mencheviks": 1, "grand": 2, "prison": 1, "leurs": 2, "principaux": 1, "dirigeants": 1, "leader": 1, "M\u00e9ncheviks": 1, "pouvait": 2, "durable": 3, "seule": 1, "permettait": 1, "d\u00e9mocratie": 4, "seulement": 3, "\u00e9tait": 1, "r\u00e9sult\u00e9": 1, "irr\u00e9ductible": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "nationales": 2, "\u00e9preuves": 1, "amen\u00e9": 2, "communistes": 1, "parfois": 2, "divergences": 1, "rapprochement": 1, "confrontation": 1, "aspects": 1, "moins": 3, "important": 3, "concern\u00e9": 1, "voulu": 1, "notion": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "protection": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "signifie": 1, "r\u00e9tablir": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "lutte": 2, "effet": 2, "suffit": 1, "Encore": 1, "faire": 6, "siennes": 1, "op\u00e9r\u00e9": 1, "consciemment": 1, "double": 1, "ensuite": 1, "permet": 2, "d\u00e9tient": 1, "cependant": 1, "magique": 1, "r\u00e9aliser": 1, "changement": 1, "quotidiennement": 1, "difficile": 1, "sociale": 2, "\u00e9conomie": 2, "assumer": 1, "pleinement": 2, "parti": 3, "r\u00e9signer": 1, "\u00e9chappe": 1, "nm\u00eetrise": 1, "devons": 3, "tenir": 1, "projet": 2, "r\u00e9soudre": 1, "critique": 1, "caract\u00e8re": 1, "culture": 2, "europ\u00e9enne": 4, "permettre": 1, "tendent": 1, "ind\u00e9finiment": 1, "menac\u00e9e": 1, "pouvons": 2, "avoir": 4, "formule": 1, "offrir": 2, "exp\u00e9rience": 1, "souhaitent": 1, "avancer": 1, "grande": 2, "modestie": 1, "choix": 1, "justifi\u00e9es": 1, "question": 2, "Orientale": 3, "comment": 1, "accumul\u00e9e": 1, "sentiment": 2, "domine": 1, "anciennement": 1, "incontestablement": 1, "profonde": 1, "rupture": 5, "Depuis": 1, "connu": 2, "r\u00e9formes": 1, "fonder": 2, "grandes": 1, "libert\u00e9s": 1, "partir": 1, "rapport": 1, "condition": 2, "demeurer": 1, "pleine": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "premier": 2, "combattants": 1, "discr\u00e9dit\u00e9e": 1, "parce": 1, "vigueur": 1, "partis": 3, "identifi\u00e9": 1, "suffrage": 1, "difficult\u00e9s": 1, "politiques": 2, "poids": 3, "peine": 1, "voil\u00e9e": 1, "polices": 1, "r\u00e9surgence": 1, "populistes": 1, "blocages": 1, "risques": 1, "peuples": 4, "r\u00e9sultats": 1, "confiance": 2, "contrainte": 1, "meilleur": 1, "rem\u00e8de": 1, "tient": 1, "accorder": 1, "relation": 2, "\u00e9troite": 2, "contingence": 1, "conjoncture": 1, "connaissent": 1, "encore": 5, "davantage": 1, "sociales": 1, "col\u00e8res": 1, "contact": 1, "pilotes": 1, "situation": 3, "demande": 1, "contraire": 1, "apporter": 1, "rapidement": 2, "corrections": 1, "adaptations": 1, "reconnaissance": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "s\u00e9rieux": 1, "objectifs": 1, "autres": 2, "peuvent": 2, "trouver": 1, "juste": 1, "construite": 1, "autour": 1, "dialogue": 1, "n\u00e9gociation": 1, "permettent": 1, "solidement": 1, "appara\u00eetre": 1, "confrontations": 1, "aider": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "construise": 1, "in\u00e9vitables": 2, "celles": 1, "perspective": 1, "gouvernements": 1, "auront": 1, "besoin": 1, "Etats": 3, "pourront": 1, "fixer": 1, "indispensables": 1, "assurer": 3, "\u00e9quilibres": 2, "authentiquement": 1, "alors": 1, "coh\u00e9sion": 1, "soustraire": 1, "solution": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "marqu\u00e9es": 1, "relativement": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "doctrinaire": 1, "purement": 1, "simplement": 1, "devront": 2, "affronter": 1, "probl\u00e8mes": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "socialistes": 2, "forces": 2, "rec\u00e8le": 1, "effort": 1, "r\u00e9duire": 1, "d\u00e9calage": 1, "existe": 1, "principe": 1, "faible": 1, "entrer": 2, "difficult\u00e9": 1, "\u00e9videmment": 3, "mettre": 1, "mesures": 1, "autoritaire": 1, "d\u00e9sarticuler": 1, "\u00e9conomique": 2, "m\u00e9nager": 1, "r\u00e9ussir": 1, "Lionel": 1, "Stol\u00e9ru": 1, "patrimoine": 1, "donne": 3, "r\u00e9unisse": 1, "\u00e9conomiques": 1, "constitue": 1, "certainement": 1, "pierre": 1, "avant": 1, "civile": 2, "structures": 2, "propos": 1, "\u00e9volution": 1, "pouss\u00e9e": 1, "\u00e9vidente": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "groupe": 1, "Soviet": 1, "Supr\u00eame": 1, "faudra": 1, "vague": 1, "lib\u00e9rale": 1, "XIX\u00e8me": 1, "comptent": 1, "tch\u00e8que": 1, "fond\u00e9": 1, "tradition": 1, "diversit\u00e9": 1, "nationale": 1, "crainte": 1, "souci": 1, "principale": 1, "retrouvent": 1, "r\u00e9paration": 1, "touchant": 1, "principalement": 1, "ignorer": 1, "faute": 1, "\u00e9loigner": 1, "opinions": 1, "volont\u00e9s": 1, "souvent": 1, "malgr\u00e9": 1, "priv\u00e9s": 1, "national": 1, "utilis\u00e9": 1, "instrument": 1, "r\u00e9approprier": 1, "prenions": 1, "premi\u00e8re": 2, "nations": 1, "place": 1, "celui": 1, "ancr\u00e9": 1, "formes": 1, "avenir": 1, "profiter": 1, "pacification": 1, "principes": 1, "nationaux": 1, "doivent": 2, "\u00e9tablis": 1, "droits": 1, "telles": 1, "r\u00e9sultent": 1, "viables": 1, "construisons": 1, "r\u00e9gime": 1, "introduire": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "connaitre": 1, "donner": 1, "faisait": 1, "article": 1, "souverainet\u00e9": 1, "libre": 1, "r\u00e9duite": 1, "limite": 1, "lumineusement": 1, "expliqu\u00e9": 1, "conviction": 1, "parlant": 1, "devant": 2, "fid\u00e8le": 1, "g\u00e9nie": 1, "d\u00e9finira": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "directe": 1, "prenne": 1, "chance": 2, "Communaut\u00e9": 2, "disposer": 1, "stabilit\u00e9": 1, "vainement": 1, "initial": 1, "constitu\u00e9e": 1, "nationalismes": 1, "pouvaient": 1, "retenir": 1, "transition": 1, "pacifique": 1, "renforcement": 1, "meilleure": 1, "surmont\u00e9es": 1, "capable": 1, "mani\u00e8re": 2, "indiqu\u00e9": 1, "novembre": 1, "rment": 1, "o\u00eb\u00eb\u00eedentaux": 1, "pr\u00e9senter": 1, "concr\u00e8te": 1, "pr\u00eats": 1, "adh\u00e9rer": 1, "cadre": 1, "rencontre": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "fran\u00e7aise": 1, "aurons": 1, "solidarit\u00e9": 1, "puisse": 1, "croissance": 1, "mesure": 1, "connais": 1, "chapitre": 1, "nmintenant": 1, "affaires": 1, "pr\u00e9sente": 1, "printemps": 1, "mettra": 1, "profond\u00e9ment": 1, "pr\u00e9parer": 1, "intellectuellement": 1, "souhaite": 1, "votre": 1, "bases": 1, "trouv\u00e9": 1, "mutuellement": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1}}