{"id": "30_06_1988-Paris", "date": "30_06_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_22_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Au terme d\u2019une semaine qui pr\u00e9sentait les\ncaract\u00e9ristiques d\u2019un marathon couru au rythme d'une s\u00e9rie\nde 100 m\u00e8tres. je suis profond\u00e9ment heureux d\u2019\u00eatre parmi\nvous aujourd'hui. et avec le temps accueillant qui convient,\n\ndans ce parc splendide.\n\nJ'ai tenu \u00e0 ce que cette tradition soit maintenue\navec \u00e9clat, car vous qui \u00eates souvent \u00e0 la peine, dans cette\nm\u00e9canique infernale qu'est I\u2019interminist\u00e9riel, vous m\u00e9ritez\nbien aujourd'hui d'\u00eatre \u00e0 l\u2019honneur dans cette r\u00e9ception que\n\nnous avons voulue un peu familiale.\n\n \n\nDepuis un mois et demi. nous n'avons pas ch\u00f4m\u00e9,\nb\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une des s\u00e9quences les plus actives qui aient\n\u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 un Premier Ministre et \u00e0 son \u00e9quipe. Vous\navez du suivre ce rythme -\u2014je pense en particulier au\n\nstandard, au service de r\u00e9ception, de s\u00e9curit\u00e9, et bien\n\n \n\nentendu au SGG\u2014 et jour et nuit. assurer sous mon autorit\u00e9\n\nla charge de la machine gouvernementale.\n\nOn me dit \u2014et je le v\u00e9rifie en permanence\u2014 que\nvotre travail et votre mani\u00e8re d'\u00eatre sont appr\u00e9ci\u00e9s, parce\nqu'elles allient l'autorit\u00e9 et la simplicit\u00e9, l'ef\ufb01cacit\u00e9 et la\nconvivialit\u00e9, dans un grand respect des formes et du droit\nqui n'\u00e9touffe pas cependant l'authenticit\u00e9 ni l\u2019imagination.\n\nl\nl\n/\n\n'14 \u2014 /\n\nM35;\n\nMatignon a vu la semaine derni\u00e8re se conclure un\naccord que je n'h\u00e9site pas \u00e0 quali\ufb01er d'historique sur la\nNouvelle Cal\u00e9donie. C'est l\u00e0 un moment privil\u00e9gi\u00e9 de notre\nactivit\u00e9 r\u00e9cente. Mais ce que' cela a suppos\u00e9 de moyens et\nd'intendance au sens large et noble du terme a contribu\u00e9,\n\u00e9videmment, \u00e0 la r\u00e9ussite, et cette r\u00e9ussite, elle \u00e9tait\n\n\u2018 n\u00e9cessaire pour le pays. Vous y avez contribu\u00e9.\n\nC'est ce symbole que je voudrais souligner : il n'est\npas de bonne \u00e9quipe sans professionnalisme tout le long de\n\nla ligne. du standard au Premier Ministre. en quelque sorte.\n\n \n\nSoyez \ufb01ers de ce professionnalisme de la haute\nadministration que vous \u00eates: elle est votre honneur, qui\npermet de vous comparer largement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les\nentreprises priv\u00e9es les plus performantes. avec un sens aig\u00fc\n\ndu service public, dans sa vertu la plus haute.\n\nNotre t\u00e2che, ici, \u00e0 Matignon, est d'assumer\nl'impulsion et la coh\u00e9sion de l'action gouvernementale. Cette\nt\u00e2che est souvent dif\ufb01cile. parfois ingrate, fr\u00e9quemment\n\nharassante, mais toujours exaltante, car nous sommes au\n\nk Ch\u2018v\u00e2\u00e7\u00ef\n\n\u201d47/ NAL\u00cf\u2018\u00c9/\n\n/\n\ncentre du fonctionnement de I'Etat.\n\nJe suis certain au vu de ces premi\u00e8res semaines,\nque je dispose avec vous de gens n\u00e9cessaires pour r\u00e9ussir\n\nensemble.\n\n \n\n", "key_words": {"terme": 2, "semaine": 2, "pr\u00e9sentait": 1, "marathon": 1, "couru": 1, "rythme": 2, "profond\u00e9ment": 1, "heureux": 1, "temps": 1, "accueillant": 1, "cette": 3, "tradition": 1, "souvent": 2, "infernale": 1, "r\u00e9ception": 1, "avons": 1, "voulue": 1, "s\u00e9quences": 1, "actives": 1, "donn\u00e9es": 1, "Premier": 2, "Ministre": 1, "suivre": 1, "pense": 1, "particulier": 1, "service": 2, "assurer": 1, "charge": 1, "machine": 1, "v\u00e9rifie": 1, "travail": 1, "votre": 2, "mani\u00e8re": 1, "allient": 1, "grand": 1, "respect": 1, "formes": 1, "cependant": 1, "derni\u00e8re": 1, "conclure": 1, "quali\ufb01er": 1, "moment": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "suppos\u00e9": 1, "moyens": 1, "large": 1, "noble": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "symbole": 1, "voudrais": 1, "souligner": 1, "bonne": 1, "\u00e9quipe": 1, "professionnalisme": 2, "standard": 1, "quelque": 1, "comparer": 1, "largement": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "priv\u00e9es": 1, "vertu": 1, "coh\u00e9sion": 1, "parfois": 1, "toujours": 1, "sommes": 1, "fonctionnement": 1, "certain": 1, "premi\u00e8res": 1, "dispose": 1, "n\u00e9cessaires": 1}}