{"id": "05_05_1987-Paris", "date": "05_05_1987", "year": "1987", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; discours dactylographie annote ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_187_19_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE H. MICHEL ROCARD AU DEJEUNER-DEBAT DU CJDES\n\n\u20ac054) LE s MAI 1987\n\n\u00dbzMUCtoLu \u00e0/uwt\u00eetidt\u2019 on Q\u2019\u00c9W Souple.\n\nINTRODUCTION :\n\nHeureux de participer \u00e2 une r\u00e9union de r\u00e9flexion collective\nsur l'avenir de l'Economie Sociale, avec des jeunes\n\ndirigeants, \u00e9lus et/ou salari\u00e9s.\n\nPeu de lieux de ce type existent, j'ai pu en faire\nl'exp\u00e9rience lorsque j'avais eu charge de ce secteur, au\n\nMinist\u00e8re du Plan. Il fallait que se cr\u00e9e ce type de lieu.\n\nRen\u00e9 TEULADE a rappel\u00e9 lors du dernier d\u00e9jeuner-d\u00e9bat, la\npart que j'avais prisedepuis dix ans \u00e2 tous les d\u00e9bats sur\ncette question. C'est vrai et j'en suis fier.\n\nM'\u00c0M MW - {garou/[t\n\nNous avons fait, \u00e2 partir de 1981, du bon travail \u00b0\n\nElolmuq\ufb01\ufb02_ikdk&chwdh \u2018ElthW\u00c8JS\u00dc\u00cbALY auf\u00e4n \u00ce\u00db.r4%wvmnrqhw4HM>\n\nl - Cr\u00e9ation, avec Pierre ROUSSEL, de la D\u00e9l\u00e9gation \u00e2\n\nl'Economie Sociale ;\n\n2 - En janvier 1983, la loi sur l'\u00e9pargne cr\u00e9e le titre\n\nparticipatif ;\n\n3 - En mars 1983, cr\u00e9ation de l'IDES ;\n4 - En juillet 1983, premi\u00e8re loi sur l'Economie Sociale avec\nles statuts des coop\u00e9ratives artisanales, transporteurs,\n\nmaritimes et la cr\u00e9ation des Unions d'Economie Sociale.\n\n \n\no\n\n-L-\n\nPlus tard encore, en juillet 1985, deuxi\u00e8me loi qui int\u00e9resse\ncette fois les scop et les coop\u00e9ratives agricoles. Enfin, la\ncr\u00e9ation du titre associatif puis la r\u00e9forme du Code de la\nMutualit\u00e9, la cr\u00e9ation d: Conseil National de la Vie\nAssociative (CNVA) et du Fonds de D\u00e9veloppement de la Vie\n\nAssociative.\n\nTout ceci montre que le gouvernement de Gauche a fait son\n\n \n\ntravail.\n\nA un point tel qu'on me dit qu'en mars 1985, il n'y avait\nplus grand'chose \u00e2 demander. C'est sans doute faux, mais\n\nc'est aussi un signe.\n\nDepuis lors, les choses ont \u00e9volu\u00e9. Le projet de loi sur\nl'\u00e9pargne, la vague de d\u00e9nationalisations et les tentatives\nde capitalisme populaire qu'elle engendre, les modes comme la\nreprise des entreprises par leurs salari\u00e9s, le nouveau Code\ndes Assurances et les menaces qu'il contient pour les\nmutuelles d'assurance, l'arr\u00eat d'un grand nombre de\nsubventions pour les associations, montrent que le climat\n\npclitique a chang\u00e9.\n\nEnfin, bien entendu, la situation de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, qui\nrenet en cause fondamentalement la Mutualit\u00e9, nous interroge\nsur le type de soci\u00e9t\u00e9 que le gouvernement de Monsieur CHIRAC\n\nmet en place progressivement.\n\n \n\nCette politique, fond\u00e9e sur le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique,\n\nc'est\u2014\u00e2-dire le chacun pour soi, sur la recherche du profit\n\nA\u201c\n\n-._. 1\u00bb F-\u2018v\u2014fz; .\n\nz\": \".\u2014 \u2018rr 72:, r7\u201c\n\n \n\n \n\n \n\nindividuel, doit interroger l'Economie Sociale. Je pense que\n\nc'est d\u00e9j\u00e0 ce que vous faites, en tous cas, cela est\n\nn\u00e9cessaire. \u201c\u00e7 \u2018 ,. \u00ee\u00e8kwy\u00e4m q W\u201c 4?;\n\nI - L'EXISTENCE DE L'ECONOHIE SOCIALE INTERROGE LE POLITIQUE\n\nQUE JE SUIS\n\nElle s'inscrit dans une longue histoire qui s'identifie\nlargement avec le mouvement socialiste. Mais elle\nn'appartient pas aux socialistes.\n\n\u0152JW\u00f1\ufb01L \u00f9w\u00e8 -\u2019 i un; FAKchd\ufb01pAMNMMN\n\nElle s'inscrit dans la logique de l'Economie Mixte, elle en\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nest le volet \"participatif\". Il n'est pas \u00e9tonnant que la\ncohabitation avec un gouvernement socialiste se soit plut\u00f4t\n\n-bien pass\u00e9.\n\nMais elle ne peut, et ne doit pas, \u00eatre une \u00e9conomie assist\u00e9e\n\n \n\net tout attendre des pouvoirs publics. De m\u00eame, elle doit\nrechercher d'abord ce qui fait son homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, sa\n\nparticularit\u00e9, son sens.\n\n \n\nOr, telle que je l'ai per\u00e7ue pendant les deux ann\u00e9es du\nMinist\u00e8re du Plan, l'Economie Sociale m'est apparue tr\u00e8s,\ntrop, diversifi\u00e9e. Difficilement porteuse d'un message\nhomog\u00e8ne. G\u00e9rant mal ses contradictions internes entre ceux\n\"qui sont compl\u00e8tement engag\u00e9s dans la bataille \u00e9conomique et\nqui demandaient un v\u00e9ritable traitement en \u00e9quit\u00e9 et ceux\nqui, au contraire, au nom m\u00eame de leur appartenance \u00e2 ce\nsecteur, cherchent \u00e2 rendre la vie quotidienne plus simple,\u2018\nplus accessible -je pense ici aux associations du secteur\n\nsanitaire et social, de l'\u00e9ducation populaire ou du\n\n. ..__.. \u00abvuun;= p...\u2018\n\n,, . Tan\u2014Nu r\u2018 \"7.,\n\n._.. .77.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_L(,_\n\ntourisme-qui souhaitent au contraire que leur sp\u00e9cificit\u00e9\n\n, . \u2018 L\u2019gtgmm\u00e2mc:\nsoit reconnue, et les moyens ad\u00e9quats fournis. P\u00caQNAE \u00cb _\n\nArr\u00eatons les grands discours, il y a l\u00e0 une r\u00e9elle divergence\n\nqu'il faut assumer, et je m'y suis attach\u00e9.\n\nJ'ai constat\u00e9 aussi que l'appartenance \u00e2 l'Economie Sociale\npouvait recouvrir des pratiques, des vocations et des statuts\ntr\u00e8s diff\u00e9rents. Je pense ici au secteur bancaire. Peut\u2014on\nr\u00e9ellement comparer quant \u00e2 la taille et \u00e2 la finalit\u00e9, le\nCr\u00e9dit Agricole et le Cr\u00e9dit Coop\u00e9ratif ou les Banques\nPopulaires. Leurs moyens, leurs finalit\u00e9s, leur client\u00e8le\nsont diff\u00e9rents. Leur seul point commun, et encore, est leur\n\nstatut coop\u00e9ratif.\n\nCette diversit\u00e9 fait incontestablement l'objet d'inter-\n\nrogations sur la sp\u00e9cificit\u00e9 de votre secteur.\n\nEt pourtant, est-il besoin de d\u00e9montrer l'utilit\u00e9 de\nl'Economie Sociale ? Que serait la couverture sociale des\nFran\u00e7ais sans la Mutualit\u00e9, en passe de devenir le seul\ninterlocuteur valable pour les pouvoirs publics dans le d\u00e9bat\n\nqui s'ouvre, si l' profession-\n\n \n\nLa Mutualit\u00e9, premier mouvement social fran\u00e7ais, tient une\nplace \u00e2 part dans l'Economie Sociale. Elle est \u00e2 la fois\n\nmouvement et entreprise. Elle repr\u00e9sente un interlocuteur\n\n \n\nindispensable de la soci\u00e9t\u00e9 civile et permet de d\u00e9montrer que\n1a couverture compl\u00e9mentaire peut \u00eatre sortie du secteur du\n\nprofit.\n\n \n\nw\n\nComment aurait \u00e9volu\u00e9 le secteur sanitaire et social ou\nl'accueil touristique pour les familles sans l'intervention\ndu secteur associatif seul capable de g\u00e9rer au mieux les\n\nfonds publics et priv\u00e9s destin\u00e9s \u00e2 ces actions ?\n\nEnfin, les mutuelles d'assurances ont fait la d\u00e9monstration\nque l'on peut assurer au meilleur co\u00fbt les couvertures\n\nobligatoires d'assurances.\n\nC'est ce r\u00f4le charni\u00e8re que l'Economie Sociale doit continuer\n\n4 _ 5'\n\u00e2 pr\u00e9server. f\u00ee\u00e4mwoaaA\ufb02i\ufb02+bWbmr.\u00c0u} \u00cf \u00c9 42\n\nJ\u2014A\u2014E/U\ufb02\u00e9\ufb02a:\n\n68\u2018!\u201c M! W,\u2019\u00c6MM- \u201cW1 \u00e0-WW -\n\nII - L'AVENIR DE L'\u00c9CONOMIE SOCIALE\n\nElle doit continuer \u00e2 r\u00e9pondre \u00e2 un besoin social. Une\n______________\n\nentreprise de l'Economie Sociale trouve son sens dans le\n\nbesoin exprim\u00e9 par un groupe d'individus, pris en charge\n\ncollectivement.\n\nElle doit surtout \u00eatre le lieu ou s'exprime avec le plus de\nforce 1e d\u00e9sir d'autonomie des individus tans le cadre d'un\n\ncontrat librement n\u00e9goci\u00e9.\n\n  \n\n\u201dV 4 \"\n4%mg\u00e4/\n\nQuel est en effet le fondement de toute entreprise de\n\nl'Economie Sociale, par del\u00e0 les grandes d\u00e9clarations de\n\nprincipe ?\n\n\u2014-\u2014> Rassembler sur la base d'une adh\u00e9sion volontaire des\nhommes et des femmes pour produire des biens et des\n\nservices sans rechercher \u00e0 travers cela le profit pour\n\neux-m\u00eames.\n__________\n\n \n\nCeci est d'une actualit\u00e9 br\u00fblante face aux probl\u00e8mes de la\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale ou des privat sations, face \u00e2 la question du\nch\u00f4mage et de l'insertion sociale.\n\nCela signifie que les entrepri:es de l'Economie Sociale\ndoivent veiller \u00e2 conserver ce lien essentiel avec les\n\nbesoins de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nLorsque le gouvernement CHIRAC supprime des subventions aux\nassociations ou remet en cause le statut des Mises \u00e2\nDisposition (MAD), il faut insister sur la remise en cause\n\nque cela implique das les services fournis \u00e2 la population.\n\nD\u00e9bat qui implique que l'on r\u00e9fl\u00e9chisse sur le r\u00f4le de l'Etat\n\net sur le rapport entre celui-ci et les acteurs sociaux.\nN'y-a-t-il pas besoin de remettre en cause de vieilles\nhabitudes de recours \u00e0 l'Etat\u2014Providence, payeur sans\n\ncontr\u00f4le ?\n\nPrenons un exemple : pour r\u00e9pondre \u00e2 la nouvelle demande,\ng\u00e9n\u00e9ratrice de nouvelles activit\u00e9s, doit-on demander-des\nressources publiques ou, au contraire, doit-on demander aux\nindividus de participer financi\u00e8rement, la puissance\npublique. instrument de la solidarit\u00e9 nationale ayant en\ncharge d'assurer la solvabilit\u00e9 de toutes les cat\u00e9gories de\n\nla population ? (/T\u00cb\u00c8\u00cb\\3\n\no , \\(\u2018I.z;\n\n'\u00cf\u2019QMAI F:\n\nDans le l\u00e9bat qui s'ouvre sur l'avenir de la protection\nsociale, la Mutualit\u00e9 a une place particuli\u00e8re \u00e2 tenir. La\nclef de l'avenir en ce domaine est la r\u00e9appropriation de la\n\nprotection sociale par les usagers eux-m\u00eames. Il faut\n\n \n\n \n\nd\u00e9velopper l'autonomie du syst\u00e8me gr\u00e2ce \u00e2 la mise en oeuvre\n\nd'une politique explicite n\u00e9goci\u00e9e avec les partenaires.\n\nActuellement, la protection sociale est prisonni\u00e8re de\nl'administration. La d\u00e9l\u00e9gation de responsabilit\u00e9 n'existe\npas. Dans cette situation, la Mutualit\u00e9 ne peut trouver sa\nplace, alors que la protection sociale est un secteur\n\u00e9conomique qui \u00e9chappe aux lois du march\u00e9, qui fabrique un\nservice collectif non marchand, c'est-\u00e2-dire une logique\n\nproche de celle de l'Economie Sociale.\n\nPeut-on passer de la r\u00e9gulation par l'Etat \u00e2 une r\u00e9gulation\npar les acteurs, d'une situation actuelle qui est l'addition\nde deux refus, celui de l'Etat et celui des partenaires\n\nsociaux qui n'ont jamais voulu vraiment que la CNAM g\u00e8re la\n\nS.S. ?\n\nJe suis partisan d'\u00e9dicter des r\u00e8gles du jeu claires.\u2014Il doit\ny avoir entre l'Etat et le mouvement social, sous le contr\u00f4le\ndu Parlement, un contrat pluri-annuel dans lequel l'Etat, en\n\u00e9change d'orientations qu'il souhaite voir adopter,-inscrit \u00e2\nson budget les sommes n\u00e9cessaires, y compris celles provenant\nle cas \u00e9ch\u00e9ant de la fiscalisation d'une partie des\n\ncotisations.\n\n \n\n\"NMLES\n\nEn \u00e9change, les partenaires, et en particulier les\nprofessions de sant\u00e9, s'engageraient dans une d\u00e9marche\nconventionnelle impliquant la mise en place d'instruments de\ncontr\u00f4le, de r\u00e9gulation et de sanction, ainsi que\nd'exp\u00e9riences significatives telles que la cr\u00e9ation de\n\nr\u00e9seaux de soins coordonn\u00e9s. On ne peut plus continuer selon\n\n4 :- d\"un\u2014.1.\n\n\u201c-\"v\u2018rrrvs 1re v \u2018v::\"\u2018\n\n....q.. .N 7.... ,,.,qnn i. w. .. 'vw-u\"\n\nAqu'Q\u00d4N'\"\n\n...,.<4 \u201dJLWWMVT un, ,-......,.....\u2018u....1.w t'a-\"dm . . ,,..\n\n\"mm-y au\"\n\n \n\n- 8..\n\n1e syst\u00e8me actuel qui donne un v\u00e9ritable droit de tirage de\n\nchacun sur le syst\u00e8me de protection.\n\nLa Mutualit\u00e9, qui g\u00e8re la majeure partie des pr\u00e9l\u00e8vements\nvolontaires pour la couverture compl\u00e9mentaire, ne peut\nlaisser se d\u00e9grader le r\u00e9gime de couverture obligataire,\nsinon elle risque d'\u00eatre \u00e9cras\u00e9e sous des cotisations de plus\nen plus \u00e9lev\u00e9es dont l'utilisation est impossible \u00e2\nma\u00eetriser. Mais, en m\u00eame temps, elle doit d\u00e9fendre le\ncaract\u00e8re volontaire de ces cotisations, expression d'une\nlibert\u00e9 individuelle indispensable. Le danger est grand de\nvoir une part des cotisations volontaires devenir\nobligatoire pour tenter de masquer le recul r\u00e9el de la\n\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale.\n\nQue doit-elle faire ?\n\n \n\nElle doit \u00eatre l'instrument de responsabilisation des\n\nusagers, de nouvelles exp\u00e9riences pour de nouveaux modes de\n\nsoins. Mmm\u00e4\n\\\nw\u00e4g\u00e0/\n\nElle doit participer activement \u00e2 l'action sociale qui, de\nplus en plus, ne peut d\u00e9pendre de la seule in tiative des\npouvoirs publics. C'est sous l'influence des usagers, .\ndirectement concern\u00e9s, que seront trouv\u00e9es des solutions\nnouvelles pour traiter le handicap, assurer l\u2018accueil, le.\nsuivi m\u00e9dical, l'h\u00e9bergement des personnes \u00e2g\u00e9es ou rendre\n\npossible le maintien \u00e2 domicile.\n\nMais son action peut et doit aller plus loin vers une prise\n\nen charge croissante de 1a pr\u00e9vention, de la pr\u00e9voyance\n\n \n\nd'entreprise en concurrence avec les assurances.\n\nLa Mutualit\u00e9 ne peut s'\u00e9panouir qu'au sein d'une politique\nfond\u00e9e sur le contrat et la responsabilisation des individus,\nc'est\u2014\u00e8-dire comme porte\u2014parole d'une large partie de la\n\nsoci\u00e9t\u00e9 civile.\n\nPlus que jamais, face \u00e2 l'expression d'une solidarit\u00e9\nnationale assum\u00e9e par la couverture sociale obligataire, la\nMutualit\u00e9 sera l'expression de solidarit\u00e9s de groupes\n\nhomog\u00e8nes qui se donnent des moyens d'agir, autonomes.\n\nC'est la grande diff\u00e9rence entre l'Economie Sociale et les\nautres entreprises de notre pays. Une entreprise d'Economie\n\nSociale exprime la volont\u00e9 d'un groupe.\n\nJ'ai beaucoup parl\u00e9 de la Mutualit\u00e9 car elle est au coeur de\nl'actualit\u00e9 et m\u00e8ne pour nous tous un combat, auquel je\nm'associe, pour maintenir une protection sociale d\u2018un niveau\n\u00e9lev\u00e9 et pr\u00e9server en m\u00eame temps une vaste zone d'exercice\n\ndes libert\u00e9s individuelles.\n\nMais les questions qui se posent au monde associatif sont du\nm\u00eame ordre. Il assure, dans notre pays, une fonction sociale\nde premi\u00e8re importance, au lieu et place et sous mandat de la\n\npuissance publique.\n\n \n\nQu'il s'agisse des oeuvres p\u00e9ri-scolaires, de l'aide aux\nhandicap\u00e9s, \u00e2 l'enfance inadapt\u00e9e, des vacances pour les\nfamilles les plus d\u00e9munies, ou plus simplement des soins\n\ninfirmiers, de l'aide \u00e2 domicile, les associations qui\n\n \n\n \n\ns\nx\u201d.\n\nt\n\nmarient utilement b\u00e9n\u00e9voles et professionnels, ne peuvent\nvivre sans que les pouvoirs publics ne leur donnent les\nmoyens de fonctionner directement ou indirectement pour\nproduire ces biens et services indispensables \u00e2 la\ncollectivit\u00e9. Il ne peut \u00eatre question d'un retrait des\n\nfinances publiques dans tout ce secteur.\n\nPar contre, il faut mieux cerner les objectifs et les co\u00fbts,\nchercher \u00e2 optimiser l'usage des fonds publics, am\u00e9liorer le\n\nservice, mais, en aucun cas, on ne peut remettre en cause\n\n.....\n\ntout cela.\n\nSi, pour am\u00e9liorer les services, il faut avoir recours au\nm\u00e9c\u00e9nat, acceptons-le, mais il ne peut y avoir simple\n\nsubstitution.\n\n._ r I KM F\n\nPrisewlfl\u00efw W2\n\n \n\niloc\n\n \n\n \n\nl\n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "participer": 3, "r\u00e9union": 1, "r\u00e9flexion": 1, "lieux": 1, "lorsque": 1, "charge": 2, "fallait": 1, "TEULADE": 1, "rappel\u00e9": 1, "dernier": 1, "prisedepuis": 1, "d\u00e9bats": 1, "avons": 1, "partir": 1, "travail": 1, "auf\u00e4n": 1, "Pierre": 1, "D\u00e9l\u00e9gation": 1, "Sociale": 8, "janvier": 1, "cr\u00e9ation": 4, "juillet": 2, "premi\u00e8re": 2, "statuts": 1, "coop\u00e9ratives": 2, "Unions": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "titre": 1, "associatif": 3, "r\u00e9forme": 1, "Conseil": 1, "National": 1, "Fonds": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "montre": 1, "gouvernement": 4, "Gauche": 1, "point": 2, "doute": 1, "aussi": 2, "choses": 1, "projet": 1, "vague": 1, "d\u00e9nationalisations": 1, "capitalisme": 1, "populaire": 2, "modes": 2, "comme": 2, "entreprises": 2, "leurs": 2, "nouveau": 1, "Assurances": 1, "menaces": 1, "contient": 1, "grand": 2, "nombre": 1, "montrent": 1, "situation": 2, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "cause": 3, "fondamentalement": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "Monsieur": 1, "place": 4, "fond\u00e9e": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "chacun": 1, "recherche": 1, "interroger": 1, "pense": 3, "\u00ee\u00e8kwy\u00e4m": 1, "SOCIALE": 1, "INTERROGE": 1, "longue": 1, "histoire": 1, "mouvement": 3, "logique": 1, "volet": 1, "\u00e9tonnant": 1, "socialiste": 1, "\u00e9conomie": 1, "attendre": 1, "pouvoirs": 3, "telle": 1, "per\u00e7ue": 1, "pendant": 1, "ann\u00e9es": 1, "apparue": 1, "Difficilement": 1, "porteuse": 1, "G\u00e9rant": 1, "contradictions": 1, "internes": 1, "entre": 4, "compl\u00e8tement": 1, "engag\u00e9s": 1, "bataille": 1, "\u00e9conomique": 1, "demandaient": 1, "v\u00e9ritable": 2, "traitement": 1, "\u00e9quit\u00e9": 1, "appartenance": 1, "cherchent": 1, "rendre": 1, "quotidienne": 1, "accessible": 1, "associations": 2, "souhaitent": 1, "contraire": 1, "moyens": 2, "ad\u00e9quats": 1, "P\u00caQNAE": 1, "grands": 1, "r\u00e9elle": 1, "constat\u00e9": 1, "recouvrir": 1, "vocations": 1, "secteur": 4, "comparer": 1, "quant": 1, "taille": 1, "Agricole": 1, "Cr\u00e9dit": 1, "Coop\u00e9ratif": 1, "Leurs": 1, "diversit\u00e9": 1, "incontestablement": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "votre": 1, "besoin": 3, "d\u00e9montrer": 2, "serait": 1, "couverture": 5, "sociale": 7, "passe": 1, "devenir": 1, "valable": 1, "publics": 3, "premier": 1, "social": 2, "tient": 1, "repr\u00e9sente": 1, "civile": 1, "permet": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "sortie": 1, "aurait": 1, "\u00e9volu\u00e9": 1, "sanitaire": 1, "touristique": 1, "familles": 1, "capable": 1, "g\u00e9rer": 1, "mieux": 2, "priv\u00e9s": 1, "destin\u00e9s": 1, "actions": 1, "mutuelles": 1, "assurer": 2, "meilleur": 1, "charni\u00e8re": 1, "continuer": 2, "r\u00e9pondre": 2, "trouve": 1, "exprim\u00e9": 1, "groupe": 1, "surtout": 1, "d\u00e9sir": 1, "individus": 1, "cadre": 1, "librement": 1, "effet": 1, "fondement": 1, "toute": 1, "entreprise": 2, "grandes": 1, "d\u00e9clarations": 1, "Rassembler": 1, "adh\u00e9sion": 1, "volontaire": 2, "femmes": 1, "produire": 1, "biens": 2, "rechercher": 1, "travers": 1, "profit": 1, "actualit\u00e9": 1, "br\u00fblante": 1, "probl\u00e8mes": 1, "privat": 1, "question": 2, "signifie": 1, "veiller": 1, "conserver": 1, "essentiel": 1, "notre": 3, "CHIRAC": 1, "supprime": 1, "subventions": 1, "remet": 1, "statut": 1, "Mises": 1, "insister": 1, "remise": 1, "implique": 2, "services": 2, "fournis": 1, "r\u00e9fl\u00e9chisse": 1, "rapport": 1, "acteurs": 1, "remettre": 2, "recours": 2, "payeur": 1, "exemple": 1, "nouvelle": 1, "nouvelles": 2, "publiques": 2, "demander": 1, "instrument": 1, "solidarit\u00e9": 1, "nationale": 1, "ayant": 1, "solvabilit\u00e9": 1, "toutes": 1, "cat\u00e9gories": 1, "population": 1, "l\u00e9bat": 1, "Mutualit\u00e9": 4, "particuli\u00e8re": 1, "domaine": 1, "r\u00e9appropriation": 1, "usagers": 1, "syst\u00e8me": 3, "gr\u00e2ce": 1, "politique": 1, "explicite": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "protection": 3, "prisonni\u00e8re": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "cette": 1, "trouver": 1, "alors": 1, "\u00e9chappe": 1, "fabrique": 1, "collectif": 1, "celle": 1, "passer": 1, "r\u00e9gulation": 2, "actuelle": 1, "celui": 2, "jamais": 1, "voulu": 1, "vraiment": 1, "partisan": 1, "r\u00e8gles": 1, "avoir": 3, "contrat": 2, "lequel": 1, "souhaite": 1, "budget": 1, "sommes": 1, "compris": 1, "celles": 1, "\u00e9ch\u00e9ant": 1, "fiscalisation": 1, "partie": 3, "particulier": 1, "impliquant": 1, "ainsi": 1, "significatives": 1, "telles": 1, "soins": 1, "actuel": 1, "donne": 1, "droit": 1, "tirage": 1, "majeure": 1, "d\u00e9grader": 1, "r\u00e9gime": 1, "risque": 1, "\u00e9cras\u00e9e": 1, "cotisations": 2, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "impossible": 1, "d\u00e9fendre": 1, "expression": 1, "individuelle": 1, "danger": 1, "volontaires": 1, "tenter": 1, "masquer": 1, "recul": 1, "faire": 1, "responsabilisation": 2, "exp\u00e9riences": 1, "nouveaux": 1, "activement": 1, "d\u00e9pendre": 1, "seule": 1, "tiative": 1, "seront": 1, "trouv\u00e9es": 1, "traiter": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "maintien": 1, "action": 1, "aller": 1, "croissante": 1, "concurrence": 1, "large": 1, "assum\u00e9e": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "donnent": 2, "grande": 1, "diff\u00e9rence": 1, "exprime": 1, "volont\u00e9": 1, "beaucoup": 1, "parl\u00e9": 1, "coeur": 1, "auquel": 1, "maintenir": 1, "pr\u00e9server": 1, "temps": 1, "vaste": 1, "libert\u00e9s": 1, "questions": 1, "posent": 1, "monde": 1, "fonction": 1, "mandat": 1, "oeuvres": 1, "vacances": 1, "simplement": 1, "utilement": 1, "b\u00e9n\u00e9voles": 1, "fonctionner": 1, "directement": 1, "indirectement": 1, "indispensables": 1, "retrait": 1, "cerner": 1, "objectifs": 1, "optimiser": 1, "fonds": 1, "am\u00e9liorer": 2, "aucun": 1}}