{"id": "25_04_1993-Paris", "date": "25_04_1993", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "retranscription de l'interview televisee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_24_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nL 'HE URE DE V\u00c9RIT\u00c9\n\n \n\nDE MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nUNE \u00c9MISSION DE F RAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\n\nR\u00c9ALISATION : JEAN-LUC LERIDON\n\nLE 25 AVRIL 1993\n12 H 00\n\nREDIFFUSIONS :\nFRANCE 2 LUNDI 26 AVRIL A 1H20\nTV5 EUROPE LUNDI 26 AVRIL AVRIL A 11H\n\n \n\nLE RENDEZ-VOUS POLITIQUE DE FRANCE 2\n\nPRODUIT ET ANIM\u00c9\n\nPAR F RAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\n\n \n\nL 'HE URE DE V\u00c9RIT\u00c9\n\n \n\nDE MONSIEUR MICHEL ROCARD _\n\n \n\nINTERVIEW\u00c9 PAR :\n\nALAIN DUHAMEL\n\nJEAN\u00cb'MARIE COLOMBANI\n\nSERGE J ULY\nLIB\u00c9RATION\n\nR\u00c9ALISATION :\n\nJEAN-LUC LERIDON\n\nLE 25 AVRIL I993\n' 12 H 00\n\nRELATIONS PRESSE :\nARNAUD GACHY MYRIAM L\u2019AOUFFIR\n44 2] 5] 28 44 21 41 24\n\nD\u00c9DICACE DU LIVRE D'OR\n\n\u201cEtre \ufb01d\u00e8le \u00e0 une tradition,\nc\u2019est \u00eatre \ufb01d\u00e8le \u00e0 la \ufb02amme et non \u00e0 la cendre.\u201d\nJe fais mienne cette conviction de Jean Jaur\u00eas.\n\nMICHEL ROCARD\n25 AVRIL 1993\n\nb. \u201dw\n\n\\V/\n\n\\/\\' v > , \u2014\nwCMu/\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU 25 AVRIL 190:! INVI\u00cf\u00ca : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nBonjour,\nPour la gauche et les socialistes, c'est l'ann\u00e9e z\u00e9ro. Votre parti, Monsieur ROCARD, vient de\nconna\u00eetre une d\u00e9route \u00e9lectorale historique. Et pourtant, vous ne d\u00e9sesp\u00e9rez pas de le\nreconstruire. Ou plus exactement de reconstruire un autre parti socialiste sur les d\u00e9combres\nde l'actuel.\nEt dans un deuxi\u00e8me temps, vous avez l'intention de rassembler autour de vous un certain\nnombre de forces politiques dont la coalition constituerait une gauche moderne, une\nforce de progr\u00e8s qui serait adapt\u00e9e aux exigences du 21\u00e8me si\u00e8cle et de la construction de\nl'Europe. Je ne trahit pas votre projet.\n\nMICHEL ROCARD\nDu tout.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nApr\u00e8s la d\u00e9faite du 28 mars, vous aviez d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 dans votre discours de Montlouis sur\nLoire, l'id\u00e9e d'un tel \"big bang \" , avec l \u2018espoir de montrer aux socialistes un peu d\u00e9moralis\u00e9s\nqu'il pouvait y avoir une vie apr\u00e8s la mort.\n\nMICHEL ROCARD\n\"La mort\", le mot est fort.\n\nFRAN\u00c7OIS HENHI DE VIRIEU\n\nJe demande \u00e0 voir. Depuis le 28 mars, vous \u00eates all\u00e9 plus loin. Vous avez pris les commandes\ndu parti socialiste, \" d\u00e9mocratiquement \" selon vos partisans ; \"en force \", selon vos\nadversaires. Hier, vous avez gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche du \"big bang\". Et c'est important.\nLe premier secr\u00e9taire qui dirigeait le parti socialiste au moment des \u00e9lections, Monsieur\nLaurent FABIUS, a \u00e9t\u00e9 battu. Il avait d'ailleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 accompagner Monsieur\nMITI\u2018ERRAND en Auvergne, plut\u00f4t que d'assiter au Comit\u00e9 directeur d'hier.\n\nC\u2018est un nouvel \u00e2ge qui commence ce matin pour le parti socialiste qui change de peau,\ncomme \u00e7a, tous les 20 ans : 1905 : Jaur\u00e8s, 1920, 1945, 1971, et maintenant 1993... Vous allez\npouvoir nous expliquer ce matin, en quoi consistera ce nouvel \u00e2ge et comment vous comptez\nvous y prendre. Nous vous demanderons d'oublier un peu les man\u0153uvres tacticiennes de ces\nderniers jours et de ces demi\u00eares semaines, pour nous parler du fond,\n\nMICHEL ROCARD\nJe ne demande que cela.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\n\n.. du fond, c'est-\u00e0-dire, pour d\u00e9velopper un peu les th\u00e8mes que vous avez commenc\u00e9 \u00e0\naborder dans votre discours de Montlouis.\n\nAlors, dans le Monde de cette semaine, le sociologue et philosophe Edgar MORIN vous\nconseille de refaire, un si\u00e8ce et demi plus tard, ce qu'avait fait Karl MARX : c'est-\u00e0-dire de\ncommencer par analyser en profondeur la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, ce qui change, ce qui a chang\u00e9 et\nensuite seulement, de th\u00e9oriser et d'\u00e9laborer une th\u00e9orie qui soit de nature \u00e0 redonner un\npeu d'esp\u00e9rance.\n\nAlors, est-ce que vous \u00eates d'accord avec lui ? Combien de temps prendra une telle\nanalyse .7 O\u00f9 devrait passer aujourd'hui la ligue de fracture entre la gauche et la droite dans\ncette soci\u00e9t\u00e9 qui devient de plus en plus technique, o\u00f9 toutes les activit\u00e9s deviennent\ncommerciales et o\u00f9 les fronti\u00e8res g\u00e9ographiques sont en voie de disparition ?\nAlors, vous expliquerez tout cela \u00e0 Alain DUHAMEL, puis nous parlerons avec Jean-Marie\nCOLOMBANI des moyens \u00e0 mettre en \u0153uvre pour appliquer votre projet. Quelles\n\n\\\n\n \n\n \n\nL\u2018HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU 25 AVRIL 199:: INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nstructures ? Quel calendrier ? Quelles alliances ? Quand serez-vous en\ufb01n en \u00e9tat de jouer le\nr\u00f4le de chef de l'opposition qui actuellement n'est assum\u00e9 par personne ?\n\nEn\ufb01n Serge JULY vous demandera votre sentiment sur la politique pratiqu\u00e9e par MorISieur\nEdouard BALLADUR depuis un mois. Qu'est-ce qui vous fait dire que c'est le\n\"gouvemement le plus conservateur de la V\u00e8me R\u00e9publique \" ?\n\nAlors, on va commencer tout de suite avec Alain DUHAMEL.\n\nALAIN DUHAMEL\nBonjour, Monsieur ROCARD\n\nMICHEL ROCARD\nBonjour, Monsieur DUHAMEL\n\nALAIN DUHAMEL\nUn mois apr\u00e8s la d\u00e9route \u00e9lectorale du Parti Socialiste, qu'est-ce que cela signi\ufb01e\nexactement, selon vous, \u00eatre de gauche, en France en avril 93 .7\n\nMICHEL ROCARD\nDans le principe, cela signi\ufb01e toujours la m\u00eame chose. Ne pas accepter la souffrance et\nl'injustice, et comprendre le monde pour le transformer dans le sens du progr\u00e8s social. On\nest un porte parole de la souffrance et de l'injustice. Cela n'a pas chang\u00e9. Ce qui a chang\u00e9,\nc\u2018est la mani\u00e8re, c'est le monde. C'est donc la mani\u00e8re de le comprendre.\n\nALAIN DUHAMEL\nOui, mais, c'est\u2014\u00e0-dire, si c\u2018est la m\u00eame m\u00e9thode pour une soci\u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement\ndi\ufb02\u2018e\u2019rente .7\n\nMICHEL ROCARD ,1\u201d \u201dIve,\nPr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 l'instant, Fran\u00e7ois\u2014Henri de VIRIEU... \u2018l.\n\n\u2018! f \u00e0\n\nALAIN DUHAMEL\nEst\u2014ce que cela ne devient pas archai'que comme fa\u00e7on d'aborder les choses .7\n\nMICHEL ROCARD '\n\nJe ne crois pas, car ce qui change, c'est \u00e0 la fois le monde et l'observation qu\u2018on en fait. A\nl\u2018instant, Fran\u00e7ois-Henri de VIRIEU citait cet article d\u2018Edgar MORIN, qui nous sugg\u00e9rait \u00e0\ntous de reprendre les analyses, notre compr\u00e9hension du monde. Et qu'il faut bien voir, c'est\nque si le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le progr\u00e8s technique a produit tant de mis\u00e8re, tant de\nsouffrance et tant de ch\u00f4mage, c'est probablement que nous avons perdu en\ncompr\u00e9hension. Mais c'est vrai que cette d\u00e9marche : comprendre le monde pour le\ntransformer, a toujours \u00e9t\u00e9 celle des Socialistes depuis MARX, de tous temps. Des hommes\ncomme MARX, GOLSKY, JAUFlES, BLUM, \u00e9taient parmi les meilleurs intellectuels de leurs\ntemps, parmi les meilleurs capteurs du savoir social. il nous faut comprendre. Jusqu'\u00e0\npr\u00e9sent, le Socialisme a toujours pens\u00e9, v\u00e9cu id\u00e9e : que le prog\u00e8s social, la lutte contre\nl'injustice, la lutte contre la mis\u00e8re et la souffrance seraient port\u00e9s par le progr\u00e8s technique.\nEt ce que nous\u2018 vivons tous dans le drame, c'est ce divorce. Le progr\u00e8s technique\nd'aujourd'hui, il est \u00e0 priori destructeur de l'\u00e9quilibre social et d'abord de l\u2018emploi.\n\nALAIN DUHAMEL\nEst-ce que cela a encore un sens, en avril 93, de se dire Socialiste ? Est-ce que le mot\nSocialisme s\u2018identi\ufb01e aujourd'hui \u00e0 la Gauche essayant de comprendre, comme vous le\ndites, une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle .7\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE V\u00caRI\u00cf\u00ca DU 25 AVRIL \u201899: INVI'I\u2019E : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nMICHEL ROCARD\n\nIl y a interrogation sur ce mot parce qu'il y a interrogation sur cette longue rationalisation, je\nn\u2018aime pas ce mot, mais c'est pourtant celui-l\u00e0, qui a voulu croire, et qui a permis que le\nmouvement socialiste se b\u00e2tisse autour de l'id\u00e9e que la pauvret\u00e9 et la souffrance, l'exploitation\ndes travailleurs, \u00e9taient d\u00fbs \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et d'\u00e9change, et \u00e0\nl\u2019\u00e2pret\u00e9 et au profit. Nous avons appris que c'est caduque. Nous avons appris que ce n'est\nplus cela l\u2018enjeu central. Mais il faut tout de m\u00eame se souvenir que le Socialisme, il est n\u00e9\ndans des bourses du travail, des mutuelles, des coop\u00e9ratives. ll est n\u00e9 d\u2018une d\u00e9fense de\nproximit\u00e9, d'une lutte pratique n\u00e9goci\u00e9e, contractuelle, mais aussi manifestante, contre la\npauvret\u00e9 et contre l'injustice. Et cela, \u00e7a n'a pas de raison de changer.\n\nALAIN DUHAMEL _\nMais \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas ma question. Ma question \u00e9tait : Est-ce que le Socialisme, c'est\npour une gauche contemporaine, pour une gauche qui essaie de comprendre la\nnouvelle soci\u00e9t\u00e9 ? Est-ce que le Socialisme, c'est la r\u00e9ponse de demain ou est-ce que\nc'est un souvenir historique ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nC\u2018est, Dieu merci, les deux \u00e0 la fois. A la condition d'appeler \"Socialisme\" ce qu'il est\naujourd'hui d\u00e9j\u00e0, ce qu'il est depuis longtemps dans le discours et dans la pratique de nos\npartenaires, Scandinaves, Allemands, Autrichiens, quelques autres... C'est un combat pour\nune soci\u00e9t\u00e9 solidaire en \u00e9conomie de march\u00e9. Une soci\u00e9t\u00e9 solidaire en \u00e9conomie de march\u00e9.\nAujourd'hui, cela veut dire pour nous de nous attaquer \u00e0 cinq probl\u00e8mes principaux. Ils sont\nCinq, je les cite seulement, on va sans doute y revenir. L\u2018activit\u00e9, l'emploi, le travail, la ville,\n\u2014comment vivre ? (40 % des Fran\u00e7ais vivent dans les banlieues, un probl\u00e8me\u2014, le sida\n\u2014un immense appel \u00e0 la science, \u00e0 la recherche pour combattre la plus dangereuse des\n\u00e9pid\u00e9mies que nous n'ayons jamais connues\u2014 , l'environnement, et bien s\u00fbr le Nord-Sud.\nLa grande tristesse, le blocage du d\u00e9veloppement des trois\u2014quarts de l'humanit\u00e9. Voil\u00e0 les\ncinq champs d'action du combat pour le progr\u00e8s social qui pour moi est toujours un combat\nde socialiste. Au fond, un mot de plus \"Socialiste\", cela veut dire qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la collectivit\u00e9,\n\u2018a la soci\u00e9t\u00e9, plut\u00f4t qu'\u00e0 l\u2018individu.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENHI DE VIRIEU\n0n pourrait dire d\u00e9mocrate ?\n\nALAIN DUHAMEL\nNon, non, non, non, on va dire les choses dans l'ordre ! Non, non, non, ce n'est pas du\ntout cela .\u2019\n\nMICHEL ROCARD\n\u00c7a nr suffit pas. On peut \u00eatre d\u00e9mocrate et ne penser qu'en termes d'int\u00e9r\u00eats individuels. Il y\na une dimension de plus qui est notre soci\u00e9t\u00e9 et sa coh\u00e9sion sociale. Je suis fier du nom que\nje porte. Il a connu une mauvaise passe, le drapeau \u00e0 terni.\n\nALAIN DUHAMEL\nL\u00e0, vous parlez du nom \"Socialisme\", mais pas du nom ROCARD ,\n\nMICHEL ROCARD\nJ'ai des raisons d'\u00eatre fier des deux, mais c'est du nom de Socialiste que je parlais.\n\nALAIN DUHAMEL\nAlors on y revient. Avant de prendre vos champs d'action. Le Socialisme \ufb01an\u00e7ais \u00e9tait\n\n \n\n \n\nL\u2018HEURE DE VERIIE DU 25 AVRIL 199:! INVITE : MONSIEUR uICNEL ROCARD\n\n \n\noriginal, il y avait une exception socialiste fran\u00e7aise, dans la mesure ou, en tous cas\njusqu \u2018en I983, il pr\u00e9tendait \u00eatre une rupture par rapport \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 existante. Est-ce\nque cela a encore un sens .7 L\u00e0, vous n\u2018\u00eates pas Oblig\u00e9 d'\u00eatre long dans la r\u00e9ponse. Est-\nce qu\u2018il a encore un sens aujourd'hui ou pas, ce Socialisme de la rupture tel qu'il a\nexist\u00e9 en France .7\n\nMICHEL ROCARD\nJe vous dirais d'autant plus facilement que ne crois pas que cela ait de sens, que d\u00e8s cette\n\u00e9poque, je combattais cette expression.\n\nALAIN DUHAMEL\nMaintenant, vous \u00eates a\u2018 la t\u00eate du Parti. Alors, c\u2018est autre chose !\n\nMICHEL ROCARD\nEt bien, figurez\u2014vous que j'ai le droit, mol, d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ce que j'ai toujours pens\u00e9 !\n\nALAIN DUHAMEL\n\n\u00c7a surement ! /r,\\\n\\\n\nl\n\n\u201c'98? MICHEL ROCARD\n\nEt j'ai toujours affirm ue cette vision d\u2018une rupture brutale ne convenait pas \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\naussi complexe, aussi fragile que la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui. ll nous faut un changement de\nsoci\u00e9t\u00e9. L\u2018argent prend trop de place, quand les biens de culture. Regardez ce qui se passe\nau GA'lT en ce moment, on discute de la lib\u00e9ralisation des \u00e9changes de biens et services de\nculture. C\u2018est l'abn\u00e9gation de nos langues, c'est l\u2018abn\u00e9gation de nos traditions nationales,\nc\u2018est la perte de nos identit\u00e9s. ll y a une impossibilit\u00e9, c'est inacceptable. Le combat\nSocialiste change. Cette bataille est importante, mais elle ne peut \u00eatre que progressive,\n\u00e9volutive.\n\nALAIN DUHAMEL\nEst-ce que le mot, alors, Social-d\u00e9mocrate, \u00e7a va faire plaisir \u00e0 Fran\u00e7ois-Henri de\nVIRIEU, est\u2014ce que le mot Social\u2014d\u00e9mocrate en France, aujourd'hui, en avril 1993, a\ndavantage un sens .7\n\nMICHEL ROCARD\nNon, encore moins sans doute, h\u00e9las l On peut le regretter. Par rapport \u00e0 une certaine\nversion que j'ai toujours combattue, 40 ans de ma vie, je l'ai toujours combattue, mais tout\nde m\u00eame, c'\u00e9tait la version dominante d\u2018un Socialisme agressif et qui croyait pouvoir se\nd\u00e9barasser du Capitalisme en 100 jours, ces phrases ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es.\n\nALAIN DUHAMEL\nVous ne voulez pas dire par qui, par hasard .7\n\nMICHEL ROCARD\nPardon \u2019?\n\nALAIN DUHAMEL\nVous ne voulez pas dire par qui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, par exemple .7\n\nMICHEL ROCARD\nJe n'ai pas un souvenir assez pr\u00e9cis, et ne r\u00e8glons pas des comptes personnels. Ce serait\nun peu mesquin l\n\n \n\n \n\nL\u2018HEURE DE VERII\u2019E DU 25 AVRIL 1993 INVI\u00cfE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nALAIN DUHAMEL\nD\u2018accord. En\ufb01n, par personne dans cette salle, disons .\u2019\n\nMICHEL ROCARD\n\nDes id\u00e9es dont nous avons souffert. Par personne dans cette salle, vous avez raison. Par\nrapport \u00e0 cela. nos amis Socialistes scandinaves, socio\u2014d\u00e9mocrates allemands, etc... avaient\nillustr\u00e9 un autre comportement, une autre fa\u00e7on d'\u00eatre plus progressive et qu'ils appelaient la\nSociale-d\u00e9mocratie. La diff\u00e9rence, elle est dans la relation avec le mouvement syndical, avec\nles organisations coop\u00e9ratives, mutualistes et surtout syndicales. Et en fait, cette relation est\ntellement forte, elle explique la qualit\u00e9 de la coh\u00e9sion sociale dans les Soci\u00e9t\u00e9s scandinaves\net m\u00eame en Allemagne, mais elle est tr\u00e8s forte et elle ne correspond pas aux habitudes\nfran\u00e7aises. Et tout le mouvement syndical fran\u00e7ais serait horrifi\u00e9 au seul recours \u00e0 une\nd\u00e9nomination pareille, simplement parce qu'elle y supposerait qu'elle serait une reprise de la\nvolont\u00e9 qu'ils appellent une courroie de transmission, et qui n'est pas la n\u00f4tre.\n\nALAIN DUHAMEL\nA partir du moment o\u00f9 le Socialisme \u00e0 la Fran\u00e7aise, tel qu'il existait largement, est\nlargement caduque. . .\n\nMICHEL ROCARD\nJe ne vois pas pourquoi on changerait le contenu du mot.\n\n_ ALAIN DUHAMEL\nA partir du mouvement ou la Social-D\u00e9mocratie, telle qu'elle existait en Europe, est\ninadapt\u00e9e, vous \u00eates quoi, un r\u00e9formiste, alors .7\n\nMICHEL ROCARD\n\nUn r\u00e9formiste qui privil\u00e9gie, en tous cas dans l'art de r\u00e9former, la vision de la coh\u00e9sion\nsociale, la vision de la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re. Mais, vous savez, encore une fois, le Socialisme\nest n\u00e9 de combats concrets sur le terrain contre les formes ponctuelles d\u2018injustice du\nmoment. Je ne vois pas pourquoi, et la tradition de Jean JAURES y compris, nous\nrenoncerlons \u00e0 ce que nous sommes, nous avons commenc\u00e9 comme cela. La d\u00e9rive, par\nl'\u00e9tatisme, le dirigisme et la propri\u00e9t\u00e9 collective des moyens de production et d'\u00e9change\nn\u2018est qu'une d\u00e9rive historique, temporaire, qui a \u00e9chou\u00e9, et qui n\u2018est venue qu'apr\u00e8s.\n\nALAIN DUHAMEL\nMais pour citer un bon auteur, c'est-\u00e0\u2014dire vous, \u00e0 partir du moment...\n\n. MICHEL ROCARD\nQuel honneur vous me faites ! Alain DUHAMEL, C'est peut-\u00eatre une formule commode. A\npartir du moment o\u00f9...\n\nMICHEL ROCARD\nMais j'ai un peu commerce avec le monde des id\u00e9es, cela ne me d\u00e9pla\u00eet pas !\n\nALAIN DUHAMEL\nMais vous avez le moral en tous cas. A partir du moment o\u00f9 nous vivons dans une\n\u00e9conomie de march\u00e9, comme vous le rappeliez\n\nMICHEL ROCARD\nA fronti\u00e8res ouvertes,\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE VERITE Du 25 AVRIL I903 INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\nALAIN DUHAMEL\n\nA fronti\u00e8res ouvertes, et vous en acceptez certaines cons\u00e9quences. Comme vous le\ndisiez dans votre discours de MONTLOUIS. A partir du moment ou m\u00eame on vivait\ndans une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9, m\u00eame imparfaite, on vivait dans une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9. Et\n\u00e0 partir du moment O\u00f9 l'on accepte la logique et les implications de la construction\neurop\u00e9enne, \ufb01nalement, qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie vraiment d\u2018un lib\u00e9ralisme social.\nAu fond, est-ce que votre mod\u00e8le intellectuel, il n'est pas pass\u00e9 de Karl MARX \u00e0\nHelmut K OHL ?\n\nMICHEL ROCARD\nToutde m\u00eame. Et bien je vais vous dire.\n\nALAIN DUHAMEL\nEconomie sociale de march\u00e9.\n\nMICHEL ROCARD\nEt bien je vais vous dire deux choses, l'une qui est \u00e0 reconstruire vraiment et l'autre qui est\nau niveau globale, une diff\u00e9rence avec Helmut KOHL. Celle qui est \u2018a reconstruire, c'est\njustement, ce qu'\u00e0 l\u2018instant j\u2018appelais le militantisme de proximit\u00e9. ll est vrai que dans le\ncombat tr\u00e8s difficile. contre un monde de l'argent qui est tout puissant, qui a tout gagn\u00e9, qui\na m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire passer dans les t\u00eates que pour se d\u00e9barrasser du communisme, ce\nqui \u00e9tait un enjeu de libert\u00e9s, il fallait en m\u00eame temps se d\u00e9barrasser de l'exc\u00e8s de pouvoir\nde l'Etat, et du coup, aujourd'hui, l\u2018Etat, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, n'est m\u00eame plus l\u00e9gitime \u00e0 \u00eatre\nr\u00e9gulateur et responsable de la coh\u00e9sion sociale. Pour se d\u00e9barrasser de cela, la premi\u00e8re\ndes conditions, c\u2018est de retrouver l'\u00e9coute, l'authenticit\u00e9, la relation avec les hommes et les\nfemmes de la base. 40 % des Fran\u00e7ais, on le disait \u00e0 l'instant, vivent dans des banlieues,\nmais mal. Ces banlieusards, ces ruraux urbains, comme on dit, ces gens qui ont des m\u00e9tiers\nde la ville mais qui furent chass\u00e9s du centre-ville, par le prix du foncier, par le prix du\nlogement, qui souffrent de l'impossibilit\u00e9 des moyens de transports, de l'insuffisance des\nservices publics dans les banlieues les plus lointaines, scolarisation, classes pauvres et puis\ntemps de transport, classes trop charg\u00e9es, etc., tous ces gens doivent sentir une\nauthenticit\u00e9 de la pr\u00e9sence des Socialistes parmi eux. J'ai \u00e9t\u00e9 battu. Monsieur DUHAMEL,\nc'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. ll y a dans chacune des quatorze communes de ma Circonscription,\nune proportionnalit\u00e9 exacte au nombre des voix que je fais, avec la pr\u00e9sence physique,\nnum\u00e9rique, des militants socialistes dans chacune des communes. Nous avons besoin de\ngrandir, j\u2018appelle au rassemblement. Et j'appelle aujourd'hui \u00e0 l'adh\u00e9sion parce que ce retour\n\u00e0 une vraie proximit\u00e9, sur le terrain, il est la condition... Vous m'avez pos\u00e9 deux questions\nd\u2018un coup. L\u2018autre, excusez\u2014moi, elle est pr\u00e9cis\u00e9ment que mon d\u00e9saccord avec Monsieur\nKOHL, par ailleurs un homme fort charmant et qui a le sens social, c'est que nous\nn'acceptons pas que le march\u00e9 soit sans limite. Nous n'acceptons pas chez nous que les\nbiens de culture, la sant\u00e9, de plus en plus certains aspects de l'enseignement, soient r\u00e9gul\u00e9s\npar le march\u00e9.\n\n \n\nFRAN\u00c7OIS-HENHI DE VIRIEU\nL'audiovisuel ?\n\nMICHEL ROCARD\nL\u2018audiovisuel, parfaitement, et que j\u2018ai regrett\u00e9 de ne pouvoir aider l'audiovisuel public avec\nun milliard et demi de plus reproductible chaque ann\u00e9e, il en aurait fallu davantage pour le\nsoustraire \u00e0 l'Audimat et \u00e0 la publicit\u00e9, auquel cas il retrouverait sa tradition d'int\u00e9r\u00eat public et\nil en a besoin je crois. C'est cette fronti\u00e8re du march\u00e9, au plan de la soci\u00e9t\u00e9 globale, que\nnous avons \u00e0 d\u00e9finir en retirant au march\u00e9 certains privil\u00e8ges. Rendez-vous compte que\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE VERII\u2019E DU 25 AVRIL IDE: INVITE z MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nnous vivons quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9, pour chaque individu, homme ou femme, et\nnotamment les moins \u00e0 l'aise d'entre nous, l\u2018\u00e9talon de la r\u00e9ussite n\u2018est que fait d'argent. li\nn'est pas fait de talent, de conscience professionnelle, de r\u00e9ussite, de dignit\u00e9, de cr\u00e9ation.\nC'est quand m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 qui a bien ses limites. L\u00e0 o\u00f9 je me suis distingu\u00e9 de\nbeaucoup d'autres, c\u2018est dans le souci de ne pas briser les m\u00e9canismes fragiles de cette\nsoci\u00e9t\u00e9 par des transformations trop soudaines. Mais la ligne est toujours claire, elle n'a\njamais chang\u00e9.\n\nALAIN DUHAMEL\nMonsieur ROCARD, s'agissant des banlieues dont vous parliez \u00e0 l'instant, vous dites...\n\nMICHEL ROCARD\nJ'y suis maire et j'aime mon pays...\n\nALAIN DUHAMEL\n\nVous dites : \"Il faut qu'on arrive \u00e0 renouer un dialogue, qu'il y ait des Socialistes, des\nmilitants socialistes pour leur parler, qu'il y ait une pr\u00e9sence quotidienne, etc. \" Mais il\ny a une question toute Simple, en\ufb01n, toute b\u00eate m\u00eame, qui se pose : \"Pourquoi diable\nest-ce que auriez maintenant une r\u00e9ponse quand vous venez d'exercer le pouvoir\npendant dix ans et que, par nature, c'\u00e9tait votre base sociale, donc ceux \u00e0 qui vous\ndeviez vous int\u00e9resser le plus ? \" Pourquoi pendant douze ans, c'\u00e9tait impossible ? Vous\nentrez dans l'Opposition, un mois apr\u00e8s, hop, \u00e7a y est, brusquement, vous trouvez une\nr\u00e9ponse. C 'est quand m\u00eame un dr\u00f4le de truc, \u00e7a, non ?\n\nMICHEL ROCARD\nNon, et pour une raison que vous connaissez bien.\n\nFRAN\u00c7oIs\u2014HENHI DE VIRIEU\nEt que vous allez nous expliquer.\n\nMICHEL ROCARD\nOui, tout \u00e0 fait, mais vous l'avez vu... Alain DUHAMEL a \u00e9crit un admirable livre l\u00e0-dessus...\n\nALAIN DUHAMEL\nAllez-y, allez-y...\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nOn parle aux gens, nous.\n\nMICHEL ROCARD\nNous sommes arriv\u00e9s au Pouvoir avec, d'une part, des promesses excessives, et, d'autre\npart, une vision de la Soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur cette id\u00e9e de rupture et fond\u00e9e \u00e9conomiquement\nsur des choses erron\u00e9es. Trop de distribution, une menace imm\u00e9diate pour notre balance\ndes paiements, pour notre monnaie.\n\nALAIN DUHAMEL\nD'accord.\n\nMICHEL ROCARD\nNous avons mis culturellement presque cette douzaine d'ann\u00e9es \u00e0 sortir de l\u00e0, Monsieur\nDUHAMEL. ll ne faut pas seulement g\u00e9rer, il faut faire accepter et comprendre. Prenez un\nseul exemple, celui de la monnaie. ll n'y a pas d'espoir du moindre progr\u00e8s social dans un\n\n \n\n10\n\nL\u2018HEURE DE VERI'IE DU 25 AVRIL I993 INVI\u00cfE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\npays dont la monnaie est en d\u00e9bandade. Mais compte tenu de ce qu\u2018avait \u00e9t\u00e9 l'histoire de la\nGauche qui en un si\u00e8cle, n'avait pris le pouvoir que trois fois, pour ne m\u00eame pas le tenir la\ndur\u00e9e d'une l\u00e9gislature et finir chaque fois en catastrophe financi\u00e8re, en catastrophe\nmon\u00e9taire, il nous a fallu un changement de culture, un changement de contr\u00f4le sur nous\u2014\nm\u00eames, et ce n'est qu'\u00e0 la fin de la p\u00e9riode de douze ans que nous sommes arriv\u00e9s... Je\nsuis le premier des Premiers ministres socialistes qui ait pu tenir trois ans au pouvoir sans\nd\u00e9valuer. Je suis le premier. Ouel acquis l Mais il avait fallu toute la phase pr\u00e9c\u00e9dente\npendant laquelle, gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions de Fran\u00e7ois MlTTEFtFiAND, de Pierre MAUROY et de\nJacques DELORS, nous avions cr\u00e9\u00e9 les conditions de ce sursaut.\n\nALAIN DUHAMEL\nVous oubliez Laurent FABI US, l\u00e0, mais c'est absolument par inadvertance.\n\nMICHEL ROCARD\nC\u2018est par inadvertance car il a sa place dans cette s\u00e9quence. Vous vous amusez, vous savez\ntr\u00e8s bien que lui aussi.\n\nALAIN DUHAMEL\nBon, alors, derni\u00e8re question. Vous disiez \u00e0 l'instant que l'une de vos diff\u00e9rences avec\nHelmut KOHL, c'est que vous, vous n'acceptiez pas la d\u00e9r\u00e9gulation, par exemple, en\nmati\u00e8re m\u00e9dicale. Le syst\u00e8me m\u00e9dical allemand ne se d\u00e9\ufb01nit pas...\n\nMICHEL ROCARD\nOu m\u00eame mon\u00e9taire\n\nALAIN DUHAMEL\nNon, non, vous aviez pris l'exemple, c'est vous qui l'avez choisi, hein, vous avez pris\nl'exemple m\u00e9dical.\n\nMICHEL ROCARD\nMais je dis aussi mon\u00e9taire.\n\nALAIN DUHAMEL\nBon, alors, je reprends le m\u00e9dical, puisque vous l'aviez choisi. Sur le plan m\u00e9dical, il\nn'y a pas une d\u00e9r\u00e9gulation en Allemagne. Le syst\u00e8me m\u00e9dical allemand, le syst\u00e8me de\nsant\u00e9 allemand n'est pas le plus ine\ufb01icace du monde, \u00e0 ma connaissance.\n\nMICHEL ROCARD\n\nTout \u00e0 fait. Restent des nuances. Nous avons en France un vrai probl\u00e8me de maintien des\nprincipes de base de notre S\u00e9curit\u00e9 Sociale et nous voulons la pr\u00e9server. Nous acceptons\nmoins de place des comptes que pour les compagnies d'assurances qu\u2018en Allemagne. C'est\nassez simple et je crois que c'est clair, ce n'est pas un antagonisme de civilisation, il n'y a\npas de quoi se faire la guerre, d'accord. Mais ce qu'accepte l'Allemagne en mati\u00e8re\nmon\u00e9taire, nous ne l'acceptons pas, et par exemple, l'ind\u00e9 _. dance de la Banque Centrale,\nelle est pour nous... \u2019 \"5\u00b0\u201c\n\n      \n \n\nALAIN DUHAMEL\nVous y reviendrez avec Serge J ULY.\n\nMICHEL ROCARD\nOui, mais laissez-moi sur une logique, elle est le gage de la construction europ\u00e9enne, elle n'a\npas de sens autrement.\n\n \n\n11\n\nL'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU 25 AVRIL 1993 INVI\u00cfE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nALAIN DUHAMEL\nMerci.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nMerci Alain DUHAMEL. En vous \u00e9coutant parler, on se dit qu'au lieu de parler de soci\u00e9t\u00e9\nde march\u00e9s, on devrait parler d'\u00e9conomie de march\u00e9s, on devrait parler d'\u00e9conomie avec\nmarch\u00e9s, ce qui est diff\u00e9rent.\n\nMICHEL ROCARD\nC'est une distinction que je prends volontiers, qui me convient.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nJean-Marie COLOMBANI.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nBonjour, Monsieur ROCARD. Pardonnez-moi de vous ramener \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s plus terre\n\u00e0 terre, plus brutales peut-\u00eatre. Vous avez dit deux choses. Vous avez dit : \"Je suis l\u00e0\npour reconstruire, tenter de reconstruire une opposition, et tenter de reconstruire...\n\nMICHEL ROCARD\nPas seulement tenter, on va y arriver.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nEt tenter de reconstuire la gauche. Alors, on va essayer de voir comment, sur ces deux\npoints. Reconstruire l\u2018opposition, dites-vous, mais lorsque l'on a \u00e9t\u00e9 soi-m\u00eame le\nPremier Ministre du consensus, \u00e0 qui l'on a beaucoup reproch\u00e9 d'ailleurs de faire\npr\u00e9valoir souvent la concertation sur la d\u00e9cision. Comment peut-on se muer tout d\u2018un\n\ncoup en chef de l'opposition, brutal, radical .7\n\nMICHEL ROCARD\nPremi\u00e8rement, brutal et radical, c'est vous qui le dites. L'id\u00e9e que je me fais de l'opposition,\nc\u2018est qu'elle doit \u00eatre efficace, convaincante, v\u00e9h\u00e9mente s\u2018il le faut, mais constructive. Et \u00e7a\naussi, ce serait nouveau dans les traditions fran\u00e7aises. Deuxi\u00e8mement, ce mot de\n\"consensus\", ce n'est pas moi qui l'ai invent\u00e9, mais il se trouve que par exemple, quand il a\nfallu cr\u00e9er la Contribution Sociale G\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, quand il a fallu tenter d'asseoir...\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nImpopulaire.\n\nMICHEL ROCARD\n\nOuel imp\u00f4t plus juste, et on va le voir maintenant. Maintenant, personne ne le discute plus.\nJustement, j'ai fait, l\u00e0, de temps en temps, des choses parfaitement non-consensuelles.\nparce que je les trouvait n\u00e9cessaires. Et quand nous avons n\u00e9goci\u00e9 en Nouvelle Cal\u00e9donie,\nle consensus du RPFI en France, il n'\u00e9tait pas du tout acquis, vous vous en souvenez fort\nbien. Je ne sais pas pourquoi, on m'a mis sur le dos cette \u00e9tiquette. La France est ce qu'elle\nest. Elle est pauvre en densit\u00e9 de ses structures politiques. Elle est tr\u00e8s faible dans la qualit\u00e9\nde la relation entre les structures politiques et les structures syndicales. Aucune grande\nr\u00e9forme ne passe si elle n'est pas comprise ou accept\u00e9e, mais de temps en temps, il faut\nune volont\u00e9 politique forte pour les faire passer. J'ai us\u00e9 de l'un et de l'autre. Vous en prenez\nla coloration que vous voulez, je sais parfaitement me battre, \u00e7a m'est arriv\u00e9.\n\n \n\n \n\n12\n\nL'HEURE DE VERI\u00cfE DU 25 AVRIL 1993 INVITE : MONSIEUR MICNEL ROCARD\n\n \n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nBien.\n\nMICHEL ROCARD\nJe me souviens m\u00eame d'avoir subi onze motions de censure, j\u2018ai triomph\u00e9 de toutes, et dans\naucun de ces cas, ce n'\u00e9tait consensuel. J'ai n\u00e9anmoins poursuivi ma route. Nous allons\ncontinuer de la sorte.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nAlors, sur le m\u00eame registre, comment aussi peut-on \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une opposition\nquand on n'est pas soi-m\u00eame au Parlement .7 Est-ce que \u00e7a n'est pas un handicap que\nle v\u00f4tre aujourd'hui et comment porter la contradiction, sur quel lieu, quel est le lieu\nde confrontation, de contradiction politique quand on n'est pas justement soi-m\u00eame au\nParlement .7\n\nMICHEL ROCARD\nC'est une remarque juste, j'ai \u00e9t\u00e9 battu. Et sans doute ai-je eu tort. Croyez bien en tout cas\nque le regrette. \u00c7a n'enl\u00e8vera rien, non seulement \u00e0 la voix du Pr\u00e9sident de la Direction du\nparti, mais \u00e0 la voix globale du parti socialiste. Le lieu, nous sommes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ce lieu o\u00f9\nvous m'honorez de votre invitation est un des lieux du d\u00e9bat public aussi, ne la disqualifions\npas tout de m\u00eame d'entr\u00e9e. Je suis heureux d'\u00eatre votre invit\u00e9.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nNon, non. Vous aviez, \u00e0 une \u00e9poque, th\u00e9oris\u00e9 la raret\u00e9 dans ce domaine.\n\nMICHEL ROCARD\n\nMais tout \u00e0 fait. C\u2018est ma premi\u00e8re comparution devant vous, Messieurs, depuis un an et\ndemi, je crois. Et en effet, je crois qu'on peut ennuyer le monde si l'on se r\u00e9p\u00e8te trop.\nJ\u2018ajoute autre chose : je gage qu'apr\u00e8s la journ\u00e9e d'hier, telle qu'elle s'est d\u00e9roul\u00e9e, les\nrelations de la Direction du parti, du parti tout entier, en fait, avec son groupe parlementaire\nde l'Assembl\u00e9e Nationale, avec le groupe parlementaire du S\u00e9nat, elles sont d\u00e9j\u00e0 excellentes,\npermettront la meilleure des coordinations et n'enl\u00e8veront rien \u00e0 la voix de l\u2018opposition telle\nque vous souhaitez qu\u2018elle s'exprime. Dans un \u00e9quilibre d\u00e9mocratique, vous avez raison.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nActuellement, on a plut\u00f4t l'impression que c'est Monsieur GISCARD D'ESTAING,\nl'opposition. \"C\"\"\"\"\n\n       \n\nMICHEL ROCARD\nEt c'est une autre opposition, mettons. Je conviens qu'on peut l'interpr\u00e9ter comme une\nOpposition. mais convenez aussi que ce n'est pas la m\u00eame.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nBien alors, pour reconstruire la gauche, m\u00eame question .' comment peut-on\nreconstruire la gauche, peut-on avoir l'ambition de reconstruire la gauche avec le\nvieux parti d'Epinay, et j'ajouterai, avec les hommes qui ont fait Epinay .7\n\nMICHEL ROCARD\nC'est moins une question d'hommes qu'une question d'habitudes et de fa\u00e7ons d'\u00eatre. J'ai\neu moi\u2014m\u00eame \u00e0 souligner que dans l'extr\u00eame isolement o\u00f9 nous nous sommes trouv\u00e9s, pour\nle second tour de cette campagne l\u00e9gislative, isolement qui s'est traduit par la d\u00e9route, il y\navait sans doute des responsabilit\u00e9s dont une \u00e9tait peut-\u00eatre trop d'arrogance dans l'art de\n\n \n\nI3\n\nL'HEURE DE VERITE DU 25 AVRIL I983 INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\n \n\ntraiter, dans la gauche, ou dans le camp du progr\u00e8s, appellez-le comme vous voudrez, du\nprogr\u00e8s social en tout cas, avec trop d'arrogance des formations plus petites que nous-\nm\u00e8me. Je souhaite dire ici que, quand on p\u00e8se ce qu\u2018on p\u00e8se \u00e9lectoralement, on n'a pas de\npr\u00e9tentions \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie ni au pilotage \u00e0 soi-seul de l'ensemble de la coalition des gens qui\nne s\u2018accommodent pas du conservatisme au pouvoir. J'ai besoin d\u2018une pr\u00e9caution de\nvocabulaire : le mot de gauche. Je suis un homme de gauche, je l'ai toujours \u00e9t\u00e9. Mon\ncombat a commenc\u00e9 contre les guerres coloniales. C'est \u00e0 propos de la guerre d'Alg\u00e9rie que\nje suis entr\u00e9 en politique active et permanente. Je suis de gauche, c\u2018est mon pays. Et, cela\nme va toujours tr\u00e8s bien. ll se trouve que nous sommes dans une situation de crise politique,\nmais en m\u00eame temps, des id\u00e9es intellectuelles, o\u00f9 nos partenaires \u00e9cologistes r\u00e9cusent ce\nmot. J'accepte, le temps de r\u00e9tablir le contact et le dialogue avec eux, que nous ne\nd\u00e9finissions ensemble que ceux qui veulent le progr\u00e8s social, la transformation sociale dans\nce pays. Mais j\u2018esp\u00e8re que nous reviendrons sur nos bases, qui sont qu'une d\u00e9mocratie\n\u00e9quilibr\u00e9e a toujours besoin d'une force de mouvement. Et apr\u00e8s tout, tout de m\u00eame, enfin,\nnous sommes en R\u00e9publique, nous avons un imp\u00f4t progressif sur le revenu, nous avons le\nsuffrage universel, il n'est plus censitaire, nous sommes en pluralisme, nous avons une\ns\u00e9curit\u00e9 sociale, gui a cr\u00e9\u00e9 tout cela, qui fait partie des acquis nationaux ? Chaque fois : la\ngauche. La droite ne s'y ait que ralli\u00e9e. M\u00eame si la gauche a gouvern\u00e9 beaucoup moins que\nla droite, dans notre pays, depuis 150 ans, ce qui est la France d\u2018aujourd'hui, c'est la gauche\nqui l'a fait, pour l'essentiel.\n\nJEAN MARIE COLOMBANl\nMa question \u00e9tait plus limit\u00e9e. Elle \u00e9tait de savoir si le parti qui a pris forme il y a\nvingt ans, un peu plus de vingt ans\n\nMICHEL ROCARD\ndoit changer profond\u00e9ment\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nEt jusqu'au o\u00f9 ?\n\nMICHEL ROCARD\nCe n'est pas moi qui vais le changer. Nous ouvrons une proc\u00e9dure inverse. Ces \u00e9tats\ng\u00e9n\u00e9raux, c'est une grande premi\u00e8re, les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux des socialistes, avant les rencontres\nqui nous permettront de cr\u00e9er une meilleure coop\u00e9ration politique entre les forces de progr\u00e8s\nsocial. Mais ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la gauche, c\u2018est parole donn\u00e9e \u00e0 la base. Et pour \u00eatre\n\u00e9cout\u00e9s, et pour \u00eatre pris en consid\u00e9ration.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nEt pas seulement aux socialistes, vous faites venir des sympathisants, aussi.\n\nMICHEL ROCARD\nAbsolument, et aussi nombreux que possible. Et tous ensemble en plus. Mais c\u2018est la\npremi\u00e8re fois que se d\u00e9roulera, 2, 3, 4 juillet, une tr\u00e8s grande rencontre, on sera nombreux,\no\u00f9 aucun texte descendu du sommet, descendu de la direction, ne viendra canalyser, freiner,\ninfl\u00e9chir ce que la base a envie de dire. C\u2018est, je crois, une grande premi\u00e8re, \u00e7a devrait\nnormalement produire du changement. Ce que nous avons \u00e0 entendre, nous savons que ce\nsera dur. Je ne fais pas le pari que ce sera sans suite.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nD'accord, n\u00e9anmoins, vous avez pris la t\u00eate d'un appareil, qui est l'appareil du parti\nsocialiste.\n\n \n\n \n\nI4\n\nL'HEURE DE VERITE DU 25 AVRIL I993 \u2018 INVI\u00cfE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nMICHEL ROCARD\nPas ce mot, il m\u00e9rite mieux que \u00e7a, notre grand parti.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nBien. Est-ce que la structure partisane est toujours adapt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d 'aujourd 'hui ?\nVous expliquez que la r\u00e9alit\u00e9 a tellement chang\u00e9, est-ce que la structure du parti\npolitique est le meilleur moyen pour avoir prise sur la r\u00e9alit\u00e9 .7\n\nMICHEL ROCARD\nNon, justement. .\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nEst-ce que les partis permanents ont un avenir ?\n\nMICHEL ROCARD\nA mon sens, il faut l'esp\u00e9rer, mais \u00e0 condition probablement, qu'ils se changent eux-m\u00eames\nbeaucoup. Et dans la deuxi\u00e8me phase de nos \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, nous aurons un congr\u00e8s\nconstituant qui se posera ces questions. La mise \u00e0 l'ordre du jour d'une r\u00e9vision de nos\nstatuts, c\u2018est-\u00e0-dire nos fa\u00e7ons de fonctionner ensemble, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e hier. Vous voyez,\nnous partons dans ce sens. Cela \u00e9tant, faire vivre des hommes ensemble n'est pas si simple.\nAlors. la question de Fran\u00e7ois Henri de VIRIEU est terrible. Est-ce que des forces des partis\npermanents ont toujours un sens ? Et \u00e7a, on ne sait gu\u00e8re. Apr\u00e8s tout, je souhaite que oui,\ncar il est vrai que par exemple, arriver \u00e0 une distribution autre du travail dans nos soci\u00e9t\u00e9s,\nr\u00e9sorber largement ce probl\u00e8me du ch\u00f4mage, par une autre organisation de l'art de travailler,\ntraiter le probl\u00e8me de la ville en donnant sa pleine puissance et tous ces moyens \u00e0 la\npolitique de la ville telle qu'elle est d\u00e9finie. Peut-on admettre qu'une fois qu'on aura fait \u00e7a,\non n'aura plus besoin de l\u2018outil politique qui l'aura pens\u00e9 et fait, je ne le crois pas. Je crois\ntout de m\u00eame que nos concitoyens auront besoin de pouvoir constamment se rattacher \u2018a\nune vision d'avenir. D'autant que nous n'avons pas parl\u00e9 de l'Europe. d'autant que notre\nprojet de soci\u00e9t\u00e9 n'a de sens que dans un continent capable de r\u00e9sister \u00e0 la pression\nformidable qui nous vient d'autres cultures. l'asiatique et m\u00eame la nord-am\u00e9ricaine, et m\u00eame\nla nord-am\u00e9ricaine absolument. Et que, c'est cette Europe qui aujourd'hui, se fait comme la\nveulent les lib\u00e9raux, puisqu'ils sont majoritaires dans les diff\u00e9rents pays d'Europe, qui nous\nobligent \u00e0 cette esp\u00e8ce de r\u00e9gression sociale, dans laquelle nous sommes sans outil pour\nlutter contre le ch\u00f4mage, et sans outil qui nous permette de nouveaux pas en avant dans le\n\nprogr\u00e8s social.\nARCRILNP\nJEAN MARIE COLOMBANI b\n\n\\\n\\%Le\u00e8\n\n  \n\nAlors,\n\nMICHEL ROCARD\nJe vais finir. Cette construction europ\u00e9enne suppose que l'organe de commandement de\nl'union europ\u00e9enne re\u00e7oive sa fonction de garant de la coh\u00e9sion sociale.\n\nJEAN MARIE COLOMBANI\nMais revenons aux partis politiques.\n\nMICHEL ROCARD\nll faut du temps.\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nRevenons aux Partis. Revenons aux Partis politiques ! Revenons aux Partis.\n\n \n\n15\n\nL\u2018HEURE DE V\u00c9RI'IE DU 25 AVRIL 199:! INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nMICHEL ROCARD\nAlors, il nous faut du temps et de la vision longue.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nRevenons aux partis politiques qui sont faibles\n\nMICHEL ROCARD\nVous ne l'avez pas quitt\u00e9\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nLes syndicats aussi sont faibles et il n'y a pas de lien entre vous\u2014m\u00eames et les syndicats.\nTout le monde a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la bienveillance des syndicats \u00e0 l'\u00e9gard d'Edouard\nBALLADUR. Que je sache, personne n'a song\u00e9 dans le monde syndicale \u00e0 vous\ndemander \u00e0 vous voir, o\u00f9 vous\u2014m\u00eames n'avez pas song\u00e9 \u00e0 les solliciter peut-\u00eatre, et\nvous n'avez pas non plus dans votre Etat-major de syndicaliste de haut rang. Est-ce\nque la coupure est si forte maintenant entre vous et le monde syndical ?\n\nMICHEL ROCARD\nPas dans l'Etat-major de syndicaliste de haut rang, c'est la moindre des choses. C'est\ntoujours comme cela que \u00e7a se passe depuis la Charte d'Amiens. Je pense que ce\ndocument \u00e9tait mauvais, mais il a cr\u00e9\u00e9 la m\u00e9fiance entre le monde syndical et le monde\npolitique en France, il y a 80 ans maintenant, 90 ans, on y est toujours, h\u00e9las l A cette\nr\u00e9action aux premi\u00e8res auditions de Monsieur BALLADUR, je souris un peu. Je suis un peu\namus\u00e9. Vous savez, il y a quand m\u00eame une relation, elle est de solidarit\u00e9 de combat, au\nfond, m\u00eame si elle est floue et si elle ne peut pas se traduire politiquement. Mais comment\nelle se traduit, cette relation ? C'est fantastique l Quand la Droite donne quelque chose, le\nmonde syndical dit merci. Et quand la Gauche donne quelque-chose, le monde syndical dit :\nencore l \u00c7a ne facilite pas la vie l Mais \u00e7a se comprend.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU .\nC'est moins simple que cela, Monsieur ROCARD. Parce que m\u00eame Madame NOTAT dit\naujourd'hui les Gouvemements socialistes ont \u00e9t\u00e9, dans le Journal du Dimanche, les\nGouvernements socialistes ont \u00e9t\u00e9 tellement omnubil\u00e9s par la modernisation de l\u2018\u00e9conomie\nqu'ils y ont mis hors jeu les organisations syndicales l\n\nMICHEL ROCARD\nJe comprends que cette phrase \u00e9gale le regret d\u2018un certain nombre d'\u00e9volutions. Moyennant\nquoi, n'oubliez-pas que j'ai re\u00e7u quatre ou cinq fois au moins, les organisations syndicales,\nque j'ai \u00e9cout\u00e9, n\u00e9goci\u00e9...\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nC'est eux qui l'oublient, ce n'est pas moi...\n\nMICHEL ROCARD\n\nPar cons\u00e9quent, je peux me permettre de rappeler, peut\u2014\u00eatre, bon... Et que en ce qui\nconcerne les bas et les moyens salaires, le mouvement de relance de n\u00e9gociations\ncontractuelles par branche, l'Etat compris dedans, a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable. Nous avons n\u00e9goci\u00e9\net su signer sur la grille des salaires de la fonction publique. J'ai n\u00e9goci\u00e9 et sign\u00e9 la premi\u00e8re\nconvention de l'Etat avec ses personnels qui ne portaient pas sur des salaires, mais sur la\nformation professionnelle. Et nous commencions avec la protection sociale \u00e0 travers le livre\nblanc sur les retraites qui \u00e9tait la mise \u00e0 l'ordre du jour d\u2018une n\u00e9gociation...\n\n \n\n \n\n16\n\nL'HEURE DE VERITE DU 25 AVRIL \u2018993 INVITE z MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nMettons, mettons que...\n\nMICHEL ROCARD\nqui ne pouvait finir en moins de deux ou trois ans. Je regrette que l'on ait pr\u00e9tendu \u00e9courter\nle processus, en fait en l'interrompant.\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nMettons que dans le monde syndical, il reste des sympathisants. On a dit un mot tout \u00e0\nl'heure des sympathisants. Justement, quel r\u00f4le leur attribuez-vous dans la r\u00e9novation\nde la Gauche que vous souhaitez .7\n\nMICHEL ROCARD\n\nLe premier est celui de la parole. Ils sont concern\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9. Qu'ils viennent le\ndire l Ils seront accueillis avec sympathie et chaleur, et ceux qui prendront la carte des Etats\ng\u00e9n\u00e9raux d\u00e9lib\u00e8reront, discuteront, de plein droit, dans nos sections, et aux \u00e9tages\nsup\u00e9rieurs comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec les membres de nos sections. Et ils auront une vraie parole\npleinement dans cette premi\u00e8re phase des Etats g\u00e9n\u00e9raux. Aux vues de cette premi\u00e8re\nphase, ils pourront prendre la carte de membre permanent du Parti et l\u00e0, participeront de plein\ndroit \u00e0 son fond\u00e9 constituant. Et ils auront la parole. Mais je souhaite pour ma part qu\u2018au del\u00e0\ndes innombrables sympathisants qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans la campagne, qui ont tenu nos\nbureaux de vote, souvent fait des collages d'af\ufb01ches, viennent aussi. Et un peu plus loin. Et\npar exemple, membres des organisations syndicales ou de cet immense tissu associatif qui\nest quand m\u00eame le coeur de la France d'aujourd'hui, ils viennent nous dire les comptes qu'ils\nont \u00e0 r\u00e9gler avec nous. ll nous faut tout entendre, nous le savons, nous y sommes pr\u00eats.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nC \u2018est un des points de friction que vous avez avec les amis de Laurent FABI US, alors\ncela me parait\n\n \n  \n\nll a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par un vote hier.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nCela m'incite \u00e0 vous penser ce que vous pensez de l'attitude de Laurent FABI US, hier\nqui \u00e9taient aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois MITTERRAND, plut\u00f4t qu'au Comit\u00e9 directeur. Est-ce\nque la charge symbolique de cette image vous inspire un commentaire .7\n\nMICHEL ROCARD\nVous me permettrez de n\u2018\u00e9mettre qu'un regret.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nBien, regret de son absence, j'imagine .7\n\nMICHEL ROCARD\nBien s\u00fbr l Mais il a toujours sa place dans la direction nationale telle qu'elle le confirmait hier.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nVous n 'avez pas l'impression que...\n\nMICHEL ROCARD\nEt dans le Bureau Ex\u00e9cutif, il a aussi sa place.\n\n \n\n \n\n17\n\nL\u2018HEURE DE VERITE DU 25 AVRIL I993 INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nVous n'avez pas l'impression qu'\u00e0 l'Elys\u00e9e se met en place une sorte de dispositifanti-\nRocard ?\n\nMICHEL ROCARD\nJe n\u2018en al aucun signe et j'ai plut\u00f4t des signes du contraire.\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nBien. Au plan de la strat\u00e9gie politique, vous avez d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment que les\nCentristes, car on vous soup\u00e7onnait beaucoup, et vous l'aviez dit d'ailleurs dans votre\ndiscours de vouloir vous tourner un petit peu vers les Centristes, avaient bascul\u00e9 vers\nla Droite. Alors,\n\nMICHEL ROCARD\nCe n'est pas un sentiment, c\u2018est une lecture de la composition du Gouvernement.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nQuelle strat\u00e9gie politique peut-on imaginer lorsque les Centristes basculent \u00e0 droite et\nque l'on rejette soi-m\u00eame, en grande partie, les Communistes .7 Que reste-t-il ?\n\nMICHEL ROCARD\nNous ne rejetons pas...\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nLes Ecologistes simplement .7\n\nMICHEL ROCARD\n\nNous ne rejetons pas les Communistes l Nous rejetons une certaine orientation de leur\nEtat major d\u2018aujourd'hui l Mais qu'il reste encore quelques millions d\u2018\u00e9lecteurs populaires\nqui se reconnaissent dans le Parti Communiste, c'est une \u00e9vidence, et c'est une \u00e9vidence\nqui va compter dans toutes les \u00e9lections \u00e0 venir. Nous avons d\u00e8s l'an prochain des\ncantonales et des europ\u00e9ennes. Et il faudra bien avoir retrouv\u00e9 un moyen de parler. Les\nEcologistes ont aussi le m\u00eame probl\u00e8me. Comment agir dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise quand\non est une petite force ? Nous reparlerons de tout cela. Je n\u2018oublie pas non plus, ni les\nRadicaux de gauche ni le mouvement des R\u00e9formateurs.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nEntre Georges MARCHAIS...\n\nMICHEL ROCARD\n\nJe reviendrai aux Centristes de droite, disons. lls ont le probl\u00e8me de savoir si leur fid\u00e8lit\u00e9\neurop\u00e9enne, d'\u00f9ne part et la sensibilit\u00e9 de ceux d'entre-eux qui se d\u00e9crivent comme\nD\u00e9mocrates Chr\u00e9tiens au champ social, seront satisfaits par la coalition o\u00f9 ils sont. Mais\nc'est \u00e0 eux de donner le signe d'une mpture de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. Ils ont accept\u00e9 de faire partie de\nla majorit\u00e9 parlementaire la plus \u00e0 droite de notre histoire. Pour le moment, le Gouvernement,\nvous avez fait allusion \u00e0 cela dans le propos initial, est lui d'apparence mod\u00e9r\u00e9e\ntemporairement, mais le d\u00e9calage entre ce centre de gravit\u00e9 du Gouvernement et sa\nmajorit\u00e9, il me semble qu'on va bien le retrouver.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nVous allez parler de tout cela avec Serge J ULY. Mais un mot encore\n\n \n\n \n\n18\n\nL'HEURE DE vERITE Du 25 AVRIL I993 INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nUn mot.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nSi dans un an vous \u00eates encore \u00e0 la t\u00eate d\u2018un Parti Socialiste r\u00e9nov\u00e9, d'une part, et que\nd'autre part dans les sondages d'opinion, que vous regardez avec attention, dans les\nsondages d'opinion, Jacques DELORS vous devance de fa\u00e7on confortable, sur la\nperspective pr\u00e9sidentielle, est\u2014ce que vous, \u00e0 la t\u00eate du Parti Socialiste, vous inviterez\n\u00e0 solliciter Jacques DELORS comme candidat \u00e0 l \u2018\u00e9lection pr\u00e9sidentielle .7\n\nMICHEL ROCARD\nEt bien voyons l\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nCe sont les sc\u00e9narios...\n\nMICHEL ROCARD\nMais absolument, tout \u00e0 fait implicite. Mais simplement, il y a une condition dans votre\nsc\u00e9nario. c'est que le Parti Socialiste soit effectivement r\u00e9nov\u00e9 et puissant.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANl\nBien s\u00fbr ./\n\n \n\nMICHEL ROCARD\nNous ne parlerons du probl\u00e8me que vous posez qu'au moment o\u00f9 l'on enregistrera ce\nr\u00e9sultat!\n\nJEAN-MARIE COLOMBANl\nCela vous parait tout \u00e0 fait une hypoth\u00e8se d'\u00e9cole ou bien... .7\n\nMICHEL ROCARD\n\u00c7a me parait une hypoth\u00e8se qui n\u2018est pas \u00e0 l'ordre du jour maintenant. ll nous faut avoir la\npaix par rapport \u00e0 ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le temps de la reconstruction. Vous savez, la\npr\u00e9sidentielle, c\u2018est une fus\u00e9e \u00e0 deux \u00e9tages. ll y a l'\u00e9lection puis il y a avant la reconstruction\ndes forces n\u00e9cessaires. Je suis en train de travailler sur le premier \u00e9tage. Je n\u2018ai jamais vu\npersonne arriver \u00e0 un second \u00e9tage sans passer par le premier. Cela suf\ufb01ra \u00e0 nous occuper.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nMerci Jean-Marie COLOMBANI. A propos de sondage, et en attendant que Serge JULY\ns'installe, quel effet cela vous fait de ne pas \u00eatre dans le Top 50 de l'IFOP du Journal du\nDimanche ? J'ai lu, jusque de 1 \u00e0 50, vous n'y \u00eates pas ! C 'est l'Abb\u00e9 PIERRE qui est en\nt\u00eate.\n\nMICHEL ROCARD\nJe salue l'Abb\u00e9 PIERRE.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nOui\n\nMICHEL ROCARD\nC'est pas une plaisanterie.\n\n \n\n \n\n19\n\nL'HEURE DE vERITE DU 25 AVRIL 1:93 INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nNon, mais tout le monde le fait actuellement.\n\nMICHEL ROCARD\n\nNon, mais tout le monde le fait peut-\u00eatre. Vous savez pourquoi il faut le saluer. C\u2018est un des\nmeilleurs combattants contre le fait de laisser la seule \u00e9conomie de march\u00e9 s'occuper de\nloger les gens. Et je suis solidaire du combat que m\u00e8ne l\u2018Abb\u00e9 PIERRE. ll ne peut pas trouver\nsa solution dans une pens\u00e9e de droite, vous le savez tr\u00e8s bien. Et mon propos n'\u00e9tait pas du\ntout l\u00e9ger. Bon, quant au fait que les Socialistes payent un certain pr\u00e9judice et que moi-\nm\u00eame je sois dans ce recul, n'est\u2014il rien d\u2018autre que parfaitement logique, Monsieur de\nVIRIEU. Vous m'auriez demand\u00e9 un pronostic, et je vous l\u2018aurais donn\u00e9.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nLANG et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique y sont ! Serge J ULY.\n\nSERGE JULY\nCela fait le lien, est-ce que vous consid\u00e9rez\n\nSERGE JULY\nCela fait le lien, est-ce que vous vous consid\u00e9rez d\u00e9j\u00e0, Monsieur...\n\nMICHEL ROCARD\nBonjour.\n\nSERGE JULY\nBonjour, mais comme on s'est d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9s, ne faisons pas semblant.\n\nMICHEL ROCARD\nAbsolument.\nSERGE JULY\nEst-ce que vous vous consid\u00e9rez d\u00e9j\u00e0 comme le chef de l'Opposition, c'est-\u00e0-dire\ncomme porteur d'une alternative de Gouvernement ou est-ce que c'est encore trop t\u00f4t ?\n\nMICHEL ROCARD\nDans le changement des moeurs de la Gauche, par exemple, il faudrait arriver \u00e0 faire\ndispara\u00eetre partout toute auto-proclamation. Cela se verra. En effet, la fonction est en ce\nmoment vacante. Si la construction d'une force socialiste digne de ce nom, militante,\nefficace et responsable se fait dans de bonnes conditions, nous verrons bien.\n\nSERGE JULY\nJe reviens sur la composition du Gouvernement parce que, e\ufb02ectivement, en I988,\nbeaucoup des Ministres centristes qui font aujourd'hui partie de ce Gouvernement,\nvous ne d\u00e9sesp\u00e9riez pas, \u00e0 l'\u00e9poque, de les faire participer \u00e0 votre Gouvernement.\nAlors en quoi cela explique ou cela justi\ufb01e le fait de dire que le Gouvernement\nd 'Edouard BALLADUR est le plus conservateur de la V\u00e8me R\u00e9publique .7\n\nMICHEL ROCARD\nLa phrase \u00e9tait parce qu'appuy\u00e9e sur la majorit\u00e9 parlementaire la plus \u00e0 droite de la\nV\u00e8me R\u00e9publique. Et tout leur probl\u00e8me\n\n \n\n \n\n20\n\nL'HEURE DE VERI\u00cfE DU 25 AVRIL 1993 INVI'I\u2019E : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VlRlEU\nAppuy\u00e9e mais en porte-\u00e0\u2014faux quand m\u00eame, on est bien d'accord.\n\nMICHEL ROCARD\n\nMais les Fran\u00e7ais vont S\u2018en apercevoir bient\u00f4t. Prenez... D'abord une sc\u00e8ne : le premier\ndiscours de Monsieur BALLADUR devant l'Assembl\u00e9e Nationale. Chaque fois qu'il \u00e9non\u00e7ait\nune formule responsable, mod\u00e9r\u00e9e, non agressive, il avait des applaudissements de\ncourtoisie, dignes. L'Assembl\u00e9e se tenait bien, on \u00e9tait dans un monde de gens bien \u00e9lev\u00e9s.\nMais chaque fois qu'il durcissait le ton, je pense notamment aux probl\u00e8mes s\u00e9curitaires ou \u00e0\nquelques autres, il a eu des applaudissements absolument fr\u00e9n\u00e9tiques. Le Signe \u00e9tait\nfrappant et on voit bien o\u00f9 penche cette majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e. Or ces questions de climat\net d'ambiance sont importantes. Prenez le pire des exemples aujourd\u2018hui : le probl\u00e8me de la\ns\u00e9curit\u00e9. Nous venons d'avoir, il y en a encore un hier soir, six morts en trois semaines, et\nnaturellement je me garde...\n\nSERGE JULY\nIl y en avait quatorze avant l'\u00e9lection, quand m\u00eame, sur l'ann\u00e9e...\n\nMICHEL ROCARD\nJe parle de fr\u00e9quence. Trois semaines, c'est peu. Six morts en trois semaines, c'est quand\nm\u00eame beaucoup. Naturellement, ce n'est pas de la responsabilit\u00e9 du Gouvernement,\n\u00e9videmment. Monsieur le Ministre de l'lnt\u00e9rieur a m\u00eame pris des sanctions et rapidement,\nlnhabituellement rapidement.\n\n/\n\nl\u00c0RCnWEe\n\nSERGE JULY /\nCela vous a \u00e9tonn\u00e9 .7 Cela vous a \u00e9tonn\u00e9 .7\n\n    \n \n\n4/\n4r/0NALES\n\nMICHEL ROCARD\nNon, mais... Vous voulez me taquiner parce que...\n\nSERGE JULY\nNon, non, pas du tout\n\nMICHEL ROCARD\n\nJ'arrive au fond du propos. Qu\u2018est\u2014ce qui se passe ? L'ambiance est s\u00e9curitaire. En jouant\nsur les symboles, par le discours, par l'installation de Monsieur PASQUA. m\u00eame s\u2018il a pris de\nmani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9publicaine des sanctions, au Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, a cr\u00e9\u00e9 cette impression\nqu'on peut faire n'importe quoi et que les hauts-lieux de l'ins\u00e9curit\u00e9 maintenant sont des\ncommissariats de police. Cela montre bien que jouer sur le symbolique, m\u00eame quand on est\nR\u00e9publicain, m\u00eame quand on se veut bien \u00e9lev\u00e9 et mod\u00e9r\u00e9 et qu'on se conduit en effet avec\nbeaucoup d'excellente \u00e9ducation et aucune violence verbale, ce qui est le cas de Monsieur\nBALLADUR, auquel je rends hommage d'ailleurs -\u2014Les Fran\u00e7ais n'aiment pas la dispute\nentre les Politiques\u2014, je salue, moi. ce comportement, mais il faut bien rester en prise avec\nune Soci\u00e9t\u00e9 et le climat qu'on y distille, f\u00fbt-ce par ce qu'a \u00e9t\u00e9 la campagne \u00e9lectorale de\ngens moins responsables... Prenez un autre exemple... dangereux, un autre exemple, celui\nde la Politique Agricole Commune : pendant la campagne...\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nOn va y venir, on va y venir...\n\nSERGE JULY\nVous br\u00fblez les \u00e9tapes. Sur le Code de la Nationalit\u00e9, par exemple, le Projet de\n\n \n\n21\n\nL'HEURE DE VERIIE DU 25 AVRIL 1993 INVI\u00cfE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nMarceau LONG, vous allez mener campagne ou est-ce que vous pensez que \ufb01nalement,\nc\u2018est...\n\nMICHEL ROCARD\n\nEcoutez, le projet de Marceau LONG est relativement mod\u00e9r\u00e9, je voudrais dire mon\nattachement et je gage que normalement, il devrait y avoir dans cette Majorit\u00e9, une majorit\u00e9\nde gens pour y rester attach\u00e9s. Nous venons de vivre quand m\u00eame une sc\u00e8ne extraordinaire,\napr\u00e8s tout, une transmission des pouvoirs entre deux Premiers ministres,\nMonsieur BEREGOVOY et Monsieur BALLADUR. L'un est le \ufb01ls d'un capitaine Ukrainien de\nl'arm\u00e9e du Tsar et l'autre est le fils d'un agent de change \u00e9tabli \u00e0 Smyrne. Et ils sont tous les\ndeuxFran\u00e7ais par notre droit de la Nationalit\u00e9.\n\nSERGE JULY\nMAZARIN et ANNE d'AUTRICHE.\n\nMICHEL ROCARD\nBien, justement. Je veux dire que notre Pays est beau, l\u00e0. ll y a une fiert\u00e9 \u00e0 \u00eatre Fran\u00e7ais car\nil peut se passer des choses comme \u00e7a, en France. Mais cela tient \u00e0 notre Droit de la\nNationalit\u00e9. Alors attention \u00e0 y toucher. Mais je suis s\u00fbr...\n\nSERGE JULY\nMais le Projet de Marceau LONG on n'y touche pas donc, vous \u00eates rassur\u00e9 sur ce\npoint, puisque le droit du sol est...\n\nMICHEL ROCARD\nJe vous disais tout \u00e0 l\u2018heure que ce que je redoute n'est pas l'intelligence des plus\nresponsables, c'est l'outrance de toute une majorit\u00e9. D\u00e8s qu'on ouvre cette bo\u00eete de\npandores, on ne sait pas avec quel genre d\u2018amendements on peut se retrouver dans cette\nAssembl\u00e9e. Je ne fais aucun proc\u00e8s d'intention \u00e0 Monsieur BALLADUR. '\n\nSERGE JULY\nAlors, il y a un...\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nIl n'y a pas eu des exemples d'outrance de la Majorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, en 1981, par exemple...\n\nMICHEL ROCARD\nMais nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de tout cela et je viens de rappeler que par rapport \u00e0 1981, ce\nqui change. c'est que le Parti Socialiste assume la volont\u00e9 d'une \u00e9volution progressive et\ndavantage n\u00e9goci\u00e9e plut\u00f4t que celle d'une rupture dans le fracas.\n\nSERGE JULY\nEt Fran\u00e7ois-Henri de VIRIEU anticipe sur les \u00c9tats-G\u00e9n\u00e9raux de la Gauche. Vous\nverrez toutes ces questions-l\u00e0, naturellement... Donc, il y a un domaine qui doit vous\n\ufb02attez, quand m\u00eame, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est quand la Majorit\u00e9 d\u00e9bat, entre\nelle, de la CSG, non pas de sa justi\ufb01cation, mais de savoir s'il faut ou non l'augmenter.\nEt alors, je voulais savoir si vous, vous \u00e9tiez pour l'augmentation de la CSG ? Je\nrappelle que c'est un imp\u00f4t que vous avez cr\u00e9\u00e9...\n\nMICHEL ROCARD\nEt que c'est un imp\u00f4t sur le revenu qui est tellement attaqu\u00e9 qu'il est devenu impopulaire\nalors que c\u2018est le seul moyen juste de \ufb01nancer notre S\u00e9curit\u00e9 Sociale dans des conditions...\n\n \n\n \n\n22\n\nL\u2019HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU 25 AVRIL |993 INVII\u00ca z MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n\\\n\nun, qui p\u00e8se \u00e9quitablement sur les revenus, c\u2018est-\u00e0-dire fort sur les revenus des gens \u00e0\nl\u2018aise, y compris les revenus du capital et pas seulement ceux du travail salari\u00e9 et deux, qui\nne p\u00e8se pas sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique. C'est donc le meilleur des moyens. J'avais au coeur\nune esp\u00e9rance de plus : c'est que pour assainir vraiment le financement de la S\u00e9curit\u00e9\nSociale, on augmente la CSG qu'\u00e0 due concurrence d'une baisse des cotisations sociales\ndirectement assise sur le salaire donc qui p\u00e9nalise l'emploi. Voil\u00e0 ce que j'ai dit \u00e0 l'Assembl\u00e9e\nNationale, voil\u00e0 \u00e0 quoi je voudrais que l\u2018on se tienne. Cela cr\u00e9e l'obligation de r\u00e9sorber par\nailleurs le d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, c'est-\u00e0-dire de canaliser le flux des prestations\nm\u00e9dicales qui augmente plus vite que la croissance et de mettre ordre \u00e0 la croissance un\npeu excessive du r\u00e9gime des retraites.\n\nSERGE JULY\nDonc...\n\nMICHEL ROCARD\nSur les retraites \u2014nous avons du temps, je m\u2018excuse, il me faut encore une minute\u2014 sur les\nretraites \u2014nous avons du temps\u2014 sur la maladie, c'est imm\u00e9diat. Or cette Majorit\u00e9 qui vient\nde gagner s\u2018est rendue coUpable, pendant l\u2018inlassable travail de Monsieur EVIN qui avait\npass\u00e9 avec les biologistes, les laboratoires d'analyses, les anesth\u00e9sistes,\n\nSERGE JULY\nQui est dans la salle...\n\nMICHEL ROCARD\nMonsieur EVIN qui est dans la salle, je veux le saluer. Et les masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes,\nquatre accords visant \u00e0 ce que la masse des prestations sociales dans ces sp\u00e9cialit\u00e9s\naugmente comme un pourcentage ou un pourrnilli\u00e8me d\u00e9\ufb01ni du produit national. C\u2018est \u00e7a la\nmani\u00e8re d'en sortir, il n'y en a pas d\u2018autre.\n\nSERGE JULY\nEt vous faites con\ufb01ance \u00e0 Simone VEIL l\u00e0-dessus ou pas du tout ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nEh bien, je constate en tout cas, que cette politique a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e jusque dans la rue,\njusque par des manifestations de rue, \u00e0 l'animation d\u2018un d\u00e9put\u00e9 RPR qui s\u2018appelle Monsieur\nCHAMAR, pour se constituer un bon bloc \u00e9lectoral, avec un corps m\u00e9dical, en lui conc\u00e9dant\nl'absence de toute mesure de r\u00e9gulation de la d\u00e9pense m\u00e9dicale. Je ne sais pas comment\nces hommes vont faire aujourd'hui, mais je dis que le climat dans lequel s'est fait la\ncampagne \u00e9lectorale, le refus de toute ma\u00eetrise des d\u00e9penses m\u00e9dicales, est terrible. Dans\nces conditions, ils peuvent avoir la tentation d'utiliser la CSG pour combler le trou.\n\nSERGE JULY mamss\n\u00c7a sera le maniement conservateur de la CSG ?\n\u201dW\nMICHEL ROCARD\n\n\u00c7a sera le maniement conservateur de la CSG. Quitte \u00e0 combler le trou, je pr\u00e9f\u00e8re la CSG \u00e0\ntoute autre forme parce que c'est la moins injuste, mais il reste que le travail de contr\u00f4le de\nma\u00eetrise de la d\u00e9pense reste \u00e0 faire, et je ne connais pas d'autre mani\u00e8re que celle qui f\u00fbt la\nmienne avec Monsieur EVIN.\n\nSERGE JULY\nAlors, autre projet f\u00e9tiche du gouvernement d'Edouard BALLADUR : l'autonomie de la\n\n \n\nL'HEURE DE VERI\u00cf\u00ca DU 25 AVRIL \u201899: \u2018 INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\nBanque de France. Alors, Pierre BEREGOVOY y \u00e9tait favorable \u00e0 cette autonomie,\nRaymond BARRE y est favorable, le gouvernement travaille, planche dessus. Je\nrappelle que c\u2018est exig\u00e9 par le Trait\u00e9 de MAASTRICHT, que la France a rati\ufb01e\u201d, qu'on\nest \u00e0 neuf mois de la deuxi\u00e8me phase du Trait\u00e9 de MAASTRICHT, puisque le 1er\njanvier 1994, on va constituer l'Institut Mon\u00e9taire Europ\u00e9en, et vous, vous \u00eates contre\nl'autonomie de la Banque de France, c'est ce que j'ai cru comprendre au mois de\nd\u00e9cembre.\n\nMICHEL ROCARD\n\nNon, pas tout \u00e0 fait, notre communiqu\u00e9 est beaucoup plus pr\u00e9cis que \u00e7a. Je suis le Premier\nMinistre sous l\u2018autorit\u00e9 duquel la d\u00e9cision de dire oui \u00e0 cette autonomie ou ind\u00e9pendance,\nd\u00e9pend d\u2018un d\u00e9tail juridique de la Banque de France, a \u00e9t\u00e9 prise. Et c\u2018est moi qui l\u2018ait\nimpos\u00e9e, il y avait bien des h\u00e9sitations. Pourquoi ? Parce que c'est une des conditions de\nl\u2018Union Mon\u00e9taire Europ\u00e9enne et de l\u2018arriv\u00e9e \u00e0 la monnaie commune. C'est une condition\ndramatique. Le fait de confier la r\u00e9gulation de la monnaie \u00e0 un organe technique, on pourrait\nm\u00eame dire technocratique, je n'aurais pas cette s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, un organe technique, qui \u00e9chappe\nau contr\u00f4le du politique, qui de ce fait, est sans d\u00e9fense devant la toute puissance des\ngrands int\u00e9r\u00eats financiers, est un danger, je l'ai toujours dit, y compris dans un tr\u00e8s grand\ncolloque au Minist\u00e8re des Finances, o\u00f9 \u00c7a a surpris. C'est un tr\u00e8s grand danger. Nous avons\nconsid\u00e9r\u00e9 que c\u2018\u00e9tait le prix \u00e0 payer pour aller vers la monnaie unique qui est la\nconcr\u00e9tisation de notre volont\u00e9 europ\u00e9enne.\n\nSERGE JULY\nVous le pensez toujours ?\n\nMICHEL ROCARD\nBien entendu. Mais je note, je veux dire en plus, que nous voulons l'ach\u00e8vement de I'Union\nMon\u00e9taire Europ\u00e9enne pour que l'Europe se sente responsable du ch\u00f4mage, se sente\nresponsable de la coh\u00e9sion sociale dans tous nos pays. C'est au niveau europ\u00e9en\n\nSERGE JULY\nDonc, une banque centrale europ\u00e9enne .7\n\nMICHEL ROCARD\n\nD\u00e8s qu'il y aura une banque centrale europ\u00e9enne, m\u00eame ind\u00e9pendante, elle ne pourra pas\nfaire comme s'il n'y avait pas de Ch\u00f4mage en Europe. Elle ne pourrait pas. Cela nous\nsuffirait. Et puis, comme je pense que c'est une mauvaise d\u00e9cision, on reviendra dessus\ndans les 20 ou 30 ans, ce n\u2018est pas le probl\u00e8me. L'essentiel, c'est que Monsieur\nBALLADUR, dans son discours d'investiture, avec beaucoup de mod\u00e9ration et de courtoisie,\ncomme d\u2018habitude, ne cite pas le Trait\u00e9 d'Union Europ\u00e9enne, n'\u00e9voque pas la ville de\nMaastricht, n\u2018emploie pas le mot de Ecu, ni celui de monnaie unique, et moins encore, si\nj'ose dire, celui d'Europe sociale. A partir de ce moment\u2014l\u00e0, et comme nous savons qu'\u00e0\nl'int\u00e9rieur du RPR, il y a probablement une courte majorit\u00e9 ami\u2014europ\u00e9enne, fermement anti-\neurop\u00e9enne,\n\nSERGE JULY\nOui, d\u2018ailleurs, Philippe SEGUIN tient un discours pas tr\u00e8s loin du v\u00f4tre, sur\nl'autonomie de la Banque de France.\n\nMICHEL ROCARD\nTout \u00e0 fait. Dans ces conditions-l\u00e0, Monsieur JULY, \u00e7a n\u2018a plus de sens, de donner\nl'ind\u00e9pendance \u00e0 la Banque de France et d'affaiblir nos moyens de r\u00e9gulation sociale et de\n\n \n\n \n\n24\n\nL'HEURE DE VERIIE DU 25 AVRIL 1993 INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\n\\\n\ncombat social, d'affaiblir nos outils de progr\u00e8s social, si ce n\u2018est pas pour les transf\u00e9rer au\nniveau europ\u00e9en. Et par cons\u00e9quent, nous sommes dans la logique de ce qu'on a toujours\nfait, et dit, ce projet-l\u00e0, mais je l\u00e8ve mon pied du frein d\u00e8s l\u2018instant qu'il est con\ufb01rm\u00e9, que\nc'est bien pour acc\u00e9l\u00e9rer la mise en oeuvre de la monnaie commune. Car en plus de la\nmonnaie commune, il se trouve que j'ai eu professionnellement \u00e0 travailler sur ce sujet, on en\na pour bien des ann\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9parer.\n\nSERGE JULY\nJustement,\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nEst-ce que vous assumez toujours votre mission of\ufb01cielle ?\n\nSERGE JULY\nCe n'est pas votre quart d'heure, Fran\u00e7ois Henri de VIRIEU !\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU m\nNon, non, mais c'est une question int\u00e9ressante. K j\nMac)\nMICHEL ROCARD\n\nMais l'homme de faux consensus que je suis est pr\u00eat \u00e0 vous mettre d'accord, pour vous\nouvrir une grande n\u00e9gociation sociale.\n\nSERGE J ULY\nAutre projet du gouvernement .' l'abrogation de la loi FALLOUX. Alors, il y a quelques\nmois, des ann\u00e9es, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, on aurait vu sans doute des manifestations,\n\non aurait vu d\u00e9ferler des milliers de personnes dans les rues, \u00e0 propos de l'abrogation\nde la loi FALLOUX.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nIl faut rappeller ce que c'est.\n\nSERGE JULY\nIl faut rappeller ce que c'est. \u00c7a concerne la limitation des investissements dans\nl'enseignement priv\u00e9.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nQui est en porte \u00e0 faux \u00e0 cause de la d\u00e9centralisation.\n\nMICHEL ROCARD\nAlors voil\u00e0, la loi FALLOUX ne concernait pas que \u00c7a et ce fut \u00e0 l'\u00e9poque une loi de droite,\nque toute la gauche la\u00efque a pris tr\u00e8s mal tout de m\u00eame, bien. Nous avons eu, sur ce\nprobl\u00e8me de l\u2018enseignement priv\u00e9 de tels d\u00e9bats en France, que l'\u00e9quilibre auquel nous\nsommes arriv\u00e9s, ne plait \u00e0 personne. ll est un peu insuffisant et c\u2018est vrai que quiconque a au\ncoeur la notion de la\u00efcit\u00e9 et ce qu\u2018elle porte comme indentit\u00e9 de la' France, comme traitement\ncorrect de quiconque est minoritaire, en reconnaissant une absolue \u00e9galit\u00e9 des droits de\ntoutes les personnes, mais jamais de droit \u00e0 des collectivit\u00e9s parce qu'elles seraient\nminoritaires. C\u2018est un grand concept. Et \u00e0 mon avis, il sera f\u00e9d\u00e9rateur au niveau europ\u00e9en,\nce concept. Sur ce plan l\u00e0, l'\u00e9quilibre o\u00f9 nous sommes est un peu imparfait, on peut le\nreconna\u00eetre. Les accords LANG sont discut\u00e9s de part et d\u2018autre. Des deux c\u00f4t\u00e9s, c'est\nd\u2018ailleurs le signe qu'ils sont probabement en bon \u00e9quilibre ; de part et d'autre, il y a des\ngens qui voudraient les remettre en cause, c\u2018est beaucoup plus dangereux \u00e0 droite, \u00e0\n\n \n\n25\n\nL\u2018HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU 25 AVRIL 1993 INVITE z MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\nl'extr\u00eame droite et Chez les parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole priv\u00e9e. Je trouve dangereux, dans un\npareil contexte, de vouloir mettre en cause, un des \u00e9l\u00e9ments d\u2018un \u00e9quilibre imparfait, qui ne\nsatisfait a personne, mais nous ne pr\u00e9serverons ce qui est aujourd'hui, tout de m\u00eame, une\nassez compl\u00e8te paix scolaire, il faut bien le dire, nous ne la pr\u00e9serverons qu'\u00e0 condition\nd'accepter les imperfections dont elle s'accompagne. J'en suis persuad\u00e9.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nJuste un mot.\n\nSERGE JULY\nUn grain de sel de Fran\u00e7ois Henri de VIRIEU.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nNon, non.\n\nSERGE JULY\nDonc, autre question, c'\u00e9tait sur la r\u00e9forme du mode de scrutin europ\u00e9en.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\n0h l\u00e0 l\u2018 !\n\nMICHEL ROCARD\n\nll est \u00e9trange de voir atterrir une priorit\u00e9 pareille. La France a des probl\u00e8mes avec certains de ses\nmodes de scrutins, l'opinion est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale qu'il faut introduire une dose de proportionnelle\ndans le scrutin l\u00e9gislatif, nous avons pour nos r\u00e9gions, un mode de scrutin qui est non\nsatisfaisant, tout le monde le sait, le mode de scrutin des \u00e9lections europ\u00e9ennes, lui, ne paraissait\npas du tout devoir \u00eatre une urgence. En plus, si nous passons \u00e0 un mode de scrutin\nint\u00e9gralement r\u00e9gionalis\u00e9, ce sera du majoritaire dans les 4/5\u00e8mes des r\u00e9gions de France, il faut le\ndire. Et \u00c7a Change tout. Et l\u00e0, je ne suis pas d\u2018accord, ce n'est pas une assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e9rante.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nVous parlez comme Monsieur MILLON.\n\nMICHEL ROCARD\nNon, je vous en prie.\nSERGE JULY\nDerni\u00e8re question.\nMICHEL ROCARD\n\nOui, mais il ne faut pas qu'on s'amuse, quand on est journaliste, \u00e0 une simplification aussi\ncaricaturante. ll se trouve que je n'accepte pas, mes raisons ne sont pas les m\u00eames. Disons\nencore autre chose : il y a une d\u00e9claration du parti socialiste d'il y a quelques ann\u00e9es, qui\nadmettait une r\u00e9gionalisation du mode de scrutin des Europ\u00e9ennes, mais sous la condition\nque ce soit des grandes r\u00e9gions. Pourquoi ? Parce que nous avons toujours pens\u00e9 que nos\nr\u00e9gions sont trop petites. Par cons\u00e9quent, d'une modification de la carte r\u00e9gionale en\nFrance, pourrait se d\u00e9duire...\n\nSERGE JULY\nDonc c'est une priorit\u00e9 de modi\ufb01er la carte r\u00e9gionale avant de modi\ufb01er les modes de\nscrutins .7\n\n \n\n \n\n26\n\nL'HEURE DE VERITE DU 25 AVRIL 199:; INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n4 MICHEL ROCARD\nBien entendu, \u00e7a n\u2018a pas de sens sans \u00c7a.\n\nSERGE JULY\nDerni\u00e8re question.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VlRlEU\nIl n'y a plus de derni\u00e8re question. Il faut que Monsieur ROCARD ait le temps de signer le\nlivre d'or.\n\n. MICHEL ROCARD\nJ'aimerai parler de la PAC pour une phrase\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\nLa Politique Agricole Commune.\n\nMICHEL ROCARD\n\nSaluer Monsieur MEHAIGNERIE, car pendant la campagne \u00e9lectorale, il a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 avoir\nle courage de dire : vous savez, la ren\u00e9gociation de cette Politique Agricole Commune, dans\nle rapport de force O\u00f9 nous sommes, ce sera bien difficile et ce n'est pas \u00e9vident. ll s'est fait\ntaper sur les doigts, condamn\u00e9 au silence par tous ses coll\u00e8gues. Et voil\u00e0, il est Ministre,\nmais pas de \u00e7a, et voil\u00e0 les agriculteurs flou\u00e9s. ll est dangereux pour un pays qu'une majorit\u00e9\nn'assume pas sa fonction de future majorit\u00e9, le temps d'une campagne \u00e9lectorale. \u00c7a fait\npartie des comportements qui doivent dispara\u00eetre de notre pays.\n\nFRAN\u00c7OIS HENRI DE VIRIEU\n\nMerci Monsieur. ROCARD. Je vais vous demander de signer le livre d'or. C'\u00e9tait donc\nl 'HE URE DE VERI TE de Monsieur ROCARD, Pr\u00e9sident de la direction provisoire du parti\nsocialiste. Rediffusion cette nuit, sur FRANCE 2, \u00e0 11120, et demain matin, \u00e0 11h sur TV5\nEUROPE. Prochain invit\u00e9, Monsieur Michel-Edouard LECLERC. Comment les chefs\nd'entreprises jugent-ils, \u00e0 leur tour, la politique de Monsieur BALLADUR ? Dans 8 minutes,\nle journal pr\u00e9sent\u00e9 par Herv\u00e9 CLAUDE. Bonne journ\u00e9e \u00e0 tous ceux qui nous ont suivi en\ndirect, et bonne nuit \u00e0 ceux qui nous rejoignent pour la rediffusion. A dimanche prochain.\n\n \n\n \n\n \n\n27\n\nL'HEURE DE VERITE DU 25 AVRIL 190:! INVITE : MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 27, "MICHEL": 29, "\u00c9MISSION": 1, "AVRIL": 31, "LUNDI": 2, "EUROPE": 1, "POLITIQUE": 1, "FRANCE": 2, "ROCARD": 5, "PRESSE": 1, "GACHY": 1, "MYRIAM": 1, "LIVRE": 1, "\ufb01d\u00e8le": 2, "\ufb02amme": 1, "mienne": 1, "cette": 33, "conviction": 1, "V\u00c9RIT\u00c9": 5, "INVI\u00cf\u00ca": 1, "gauche": 9, "Votre": 1, "Monsieur": 23, "vient": 2, "d\u00e9route": 2, "\u00e9lectorale": 3, "d\u00e9sesp\u00e9rez": 1, "exactement": 1, "reconstruire": 5, "autre": 14, "parti": 9, "socialiste": 7, "deuxi\u00e8me": 3, "rassembler": 1, "autour": 2, "forces": 4, "politiques": 4, "coalition": 3, "constituerait": 1, "progr\u00e8s": 9, "serait": 4, "adapt\u00e9e": 2, "exigences": 1, "si\u00e8cle": 1, "construction": 4, "trahit": 1, "votre": 14, "d\u00e9faite": 1, "aviez": 2, "lanc\u00e9": 1, "discours": 6, "Montlouis": 1, "montrer": 1, "socialistes": 6, "pouvait": 2, "avoir": 7, "apr\u00e8s": 3, "HENHI": 1, "demande": 2, "Depuis": 1, "d\u00e9mocratiquement": 1, "selon": 3, "partisans": 1, "force": 5, "gagn\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 3, "manche": 1, "premier": 4, "secr\u00e9taire": 1, "dirigeait": 1, "moment": 7, "avait": 7, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9": 1, "accompagner": 1, "plut\u00f4t": 6, "Comit\u00e9": 2, "directeur": 1, "nouvel": 2, "commence": 1, "matin": 1, "change": 2, "maintenant": 4, "expliquer": 1, "consistera": 1, "comment": 4, "demanderons": 1, "man\u0153uvres": 1, "tacticiennes": 1, "jours": 1, "demi\u00eares": 1, "parler": 6, "HENRI": 22, "d\u00e9velopper": 1, "th\u00e8mes": 1, "commenc\u00e9": 3, "Monde": 1, "sociologue": 1, "philosophe": 1, "Edgar": 1, "MORIN": 1, "si\u00e8ce": 1, "analyser": 1, "profondeur": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 18, "chang\u00e9": 1, "th\u00e9oriser": 1, "th\u00e9orie": 1, "nature": 1, "redonner": 1, "Combien": 1, "temps": 9, "prendra": 1, "devrait": 4, "passer": 4, "ligue": 1, "fracture": 1, "entre": 8, "droite": 6, "devient": 2, "toutes": 3, "activit\u00e9s": 1, "fronti\u00e8res": 3, "g\u00e9ographiques": 1, "disparition": 1, "expliquerez": 1, "Alain": 5, "parlerons": 2, "moyens": 7, "mettre": 4, "\u0153uvre": 1, "appliquer": 1, "INVITE": 16, "calendrier": 1, "Quelles": 1, "alliances": 1, "Quand": 2, "jouer": 2, "actuellement": 1, "assum\u00e9": 1, "personne": 5, "Serge": 5, "demandera": 1, "sentiment": 1, "politique": 9, "pratiqu\u00e9e": 1, "BALLADUR": 5, "depuis": 6, "conservateur": 4, "R\u00e9publique": 3, "commencer": 1, "suite": 1, "Parti": 7, "France": 9, "avril": 3, "signi\ufb01e": 1, "toujours": 19, "accepter": 2, "souffrance": 3, "comprendre": 4, "monde": 16, "transformer": 1, "porte": 3, "parole": 2, "mani\u00e8re": 2, "m\u00e9thode": 1, "comme": 21, "fa\u00e7on": 3, "choses": 5, "crois": 5, "VIRIEU": 6, "citait": 1, "article": 1, "sugg\u00e9rait": 1, "reprendre": 1, "notre": 15, "compr\u00e9hension": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "technique": 1, "produit": 2, "probablement": 2, "avons": 22, "perdu": 1, "d\u00e9marche": 1, "celle": 3, "Socialistes": 4, "\u00e9taient": 3, "parmi": 3, "meilleurs": 2, "intellectuels": 1, "capteurs": 1, "savoir": 5, "Socialisme": 5, "prog\u00e8s": 1, "lutte": 3, "contre": 8, "mis\u00e8re": 1, "seraient": 1, "port\u00e9s": 1, "vivons": 3, "priori": 1, "destructeur": 1, "social": 4, "encore": 10, "Socialiste": 5, "Gauche": 3, "essayant": 1, "nouvelle": 1, "V\u00caRI\u00cf\u00ca": 1, "interrogation": 2, "parce": 8, "longue": 1, "pourtant": 1, "voulu": 1, "permis": 1, "b\u00e2tisse": 1, "pauvret\u00e9": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 2, "priv\u00e9e": 1, "production": 2, "appris": 2, "souvenir": 3, "bourses": 1, "d\u00e9fense": 2, "pratique": 2, "aussi": 9, "raison": 2, "DUHAMEL": 2, "question": 8, "\u00e9tait": 10, "essaie": 1, "r\u00e9ponse": 2, "demain": 2, "historique": 1, "condition": 3, "longtemps": 1, "quelques": 3, "combat": 3, "solidaire": 3, "\u00e9conomie": 3, "attaquer": 1, "probl\u00e8mes": 3, "doute": 4, "vivre": 3, "Fran\u00e7ais": 4, "vivent": 2, "immense": 2, "appel": 1, "recherche": 1, "combattre": 1, "dangereuse": 1, "jamais": 3, "grande": 6, "blocage": 1, "Voil\u00e0": 2, "champs": 2, "r\u00e9f\u00e8re": 1, "pourrait": 3, "d\u00e9mocrate": 2, "suffit": 1, "penser": 2, "termes": 1, "dimension": 1, "coh\u00e9sion": 5, "connu": 1, "mauvaise": 2, "drapeau": 1, "parlez": 2, "raisons": 2, "Avant": 1, "prendre": 2, "\ufb01an\u00e7ais": 1, "VERIIE": 3, "uICNEL": 1, "exception": 1, "mesure": 2, "pr\u00e9tendait": 1, "rupture": 5, "rapport": 5, "Oblig\u00e9": 1, "dirais": 1, "facilement": 1, "combattais": 1, "chose": 3, "fid\u00e8le": 1, "pens\u00e9": 3, "surement": 1, "affirm": 1, "vision": 6, "brutale": 1, "convenait": 1, "fragile": 1, "changement": 4, "prend": 1, "quand": 21, "biens": 2, "Regardez": 1, "discute": 2, "lib\u00e9ralisation": 1, "\u00e9changes": 1, "services": 1, "traditions": 2, "perte": 1, "Cette": 2, "bataille": 1, "faire": 10, "plaisir": 1, "moins": 9, "h\u00e9las": 2, "version": 1, "dominante": 1, "agressif": 1, "croyait": 1, "pouvoir": 5, "Capitalisme": 1, "phrases": 1, "voulez": 3, "hasard": 1, "exemple": 1, "assez": 1, "r\u00e8glons": 1, "comptes": 3, "mesquin": 1, "INVI\u00cfE": 5, "disons": 1, "id\u00e9es": 2, "progressive": 2, "appelaient": 1, "relation": 5, "mouvement": 5, "organisations": 4, "mutualistes": 1, "surtout": 1, "explique": 2, "qualit\u00e9": 1, "sociale": 6, "Soci\u00e9t\u00e9s": 1, "forte": 3, "correspond": 1, "syndical": 5, "fran\u00e7ais": 1, "horrifi\u00e9": 1, "recours": 1, "simplement": 2, "supposerait": 1, "reprise": 1, "appellent": 1, "courroie": 1, "partir": 7, "existait": 2, "pourquoi": 2, "changerait": 1, "contenu": 1, "ALAIN": 1, "telle": 4, "alors": 1, "r\u00e9formiste": 1, "toute": 10, "combats": 1, "concrets": 1, "terrain": 1, "formes": 1, "ponctuelles": 1, "tradition": 2, "JAURES": 1, "dirigisme": 1, "collective": 1, "d\u00e9rive": 1, "venue": 1, "citer": 1, "honneur": 1, "faites": 3, "formule": 2, "commerce": 1, "d\u00e9pla\u00eet": 1, "moral": 1, "VERITE": 7, "acceptez": 1, "certaines": 1, "Comme": 1, "vivait": 1, "accepte": 1, "logique": 2, "implications": 1, "diff\u00e9rencie": 1, "vraiment": 3, "lib\u00e9ralisme": 1, "mod\u00e8le": 1, "pass\u00e9": 1, "niveau": 3, "diff\u00e9rence": 1, "Helmut": 1, "Celle": 1, "militantisme": 1, "r\u00e9ussi": 1, "t\u00eates": 1, "d\u00e9barrasser": 3, "enjeu": 1, "fallait": 1, "l\u00e9gitime": 1, "responsable": 3, "retrouver": 2, "hommes": 4, "disait": 1, "ruraux": 1, "ville": 4, "furent": 1, "chass\u00e9s": 1, "souffrent": 1, "publics": 1, "banlieues": 2, "classes": 2, "pauvres": 1, "doivent": 2, "sentir": 1, "pr\u00e9sence": 3, "chacune": 2, "quatorze": 2, "communes": 1, "proportionnalit\u00e9": 1, "exacte": 1, "nombre": 2, "militants": 1, "besoin": 6, "vraie": 2, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "d\u00e9saccord": 1, "ailleurs": 1, "homme": 3, "charmant": 1, "march\u00e9": 3, "certains": 3, "aspects": 1, "soient": 1, "regrett\u00e9": 1, "aider": 1, "public": 3, "milliard": 1, "reproductible": 1, "chaque": 4, "aurait": 3, "fallu": 4, "davantage": 1, "auquel": 3, "retrouverait": 1, "fronti\u00e8re": 1, "d\u00e9finir": 1, "retirant": 1, "compte": 2, "r\u00e9ussite": 1, "conscience": 1, "distingu\u00e9": 1, "souci": 1, "briser": 1, "m\u00e9canismes": 1, "fragiles": 1, "transformations": 1, "ligne": 1, "parliez": 1, "maire": 1, "dites": 1, "arrive": 1, "renouer": 1, "auriez": 1, "venez": 1, "int\u00e9resser": 1, "Pourquoi": 3, "pendant": 4, "douze": 2, "impossible": 1, "trouvez": 1, "dr\u00f4le": 1, "connaissez": 1, "allez": 3, "\u00e9crit": 1, "admirable": 1, "livre": 2, "parle": 2, "sommes": 11, "arriv\u00e9s": 1, "Pouvoir": 1, "promesses": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 2, "fond\u00e9e": 2, "menace": 1, "imm\u00e9diate": 1, "culturellement": 1, "presque": 1, "douzaine": 1, "sortir": 1, "seulement": 5, "Prenez": 3, "celui": 4, "moindre": 2, "monnaie": 6, "trois": 5, "tenir": 2, "l\u00e9gislature": 1, "finir": 2, "catastrophe": 1, "contr\u00f4le": 3, "p\u00e9riode": 1, "Premiers": 2, "ministres": 1, "acquis": 2, "phase": 4, "gr\u00e2ce": 1, "d\u00e9cisions": 1, "Fran\u00e7ois": 5, "Pierre": 2, "MAUROY": 1, "avions": 1, "conditions": 2, "oubliez": 1, "Laurent": 3, "absolument": 2, "inadvertance": 1, "place": 4, "derni\u00e8re": 2, "disiez": 1, "diff\u00e9rences": 1, "syst\u00e8me": 3, "m\u00e9dical": 2, "allemand": 2, "d\u00e9\ufb01nit": 1, "reprends": 1, "puisque": 3, "d\u00e9r\u00e9gulation": 1, "ine\ufb01icace": 1, "Restent": 1, "probl\u00e8me": 6, "maintien": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 3, "Sociale": 3, "voulons": 2, "compagnies": 1, "simple": 2, "antagonisme": 1, "dance": 1, "Banque": 5, "reviendrez": 1, "\u00e9coutant": 1, "distinction": 1, "prends": 1, "MARIE": 13, "ramener": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "brutales": 1, "tenter": 4, "reconstuire": 1, "essayer": 1, "Reconstruire": 1, "lorsque": 2, "Ministre": 2, "beaucoup": 5, "reproch\u00e9": 1, "souvent": 2, "concertation": 1, "Comment": 3, "radical": 1, "brutal": 1, "v\u00e9h\u00e9mente": 1, "nouveau": 1, "trouve": 5, "cr\u00e9er": 2, "Contribution": 1, "imp\u00f4t": 4, "parfaitement": 3, "trouvait": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 2, "Nouvelle": 1, "consensus": 2, "souvenez": 1, "pauvre": 1, "densit\u00e9": 1, "structures": 3, "faible": 1, "Aucune": 1, "passe": 3, "comprise": 1, "volont\u00e9": 3, "coloration": 1, "VERI\u00cfE": 2, "MICNEL": 1, "souviens": 1, "motions": 1, "triomph\u00e9": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "poursuivi": 1, "Parlement": 1, "handicap": 1, "v\u00f4tre": 1, "porter": 1, "contradiction": 1, "justement": 1, "remarque": 1, "Croyez": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "Direction": 2, "globale": 1, "invitation": 1, "lieux": 1, "d\u00e9bat": 1, "heureux": 1, "th\u00e9oris\u00e9": 1, "raret\u00e9": 1, "comparution": 1, "devant": 3, "ennuyer": 1, "r\u00e9p\u00e8te": 1, "journ\u00e9e": 2, "groupe": 2, "parlementaire": 3, "elles": 1, "meilleure": 2, "coordinations": 1, "souhaitez": 2, "\u00e9quilibre": 3, "GISCARD": 1, "conviens": 1, "convenez": 1, "Epinay": 1, "fa\u00e7ons": 2, "souligner": 1, "isolement": 2, "second": 2, "campagne": 5, "traduit": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "formations": 1, "petites": 1, "souhaite": 3, "pilotage": 1, "conservatisme": 1, "pr\u00e9caution": 1, "guerres": 1, "propos": 5, "guerre": 1, "entr\u00e9": 1, "active": 1, "situation": 1, "crise": 1, "partenaires": 1, "\u00e9cologistes": 1, "r\u00e9cusent": 1, "r\u00e9tablir": 1, "contact": 1, "dialogue": 1, "ensemble": 3, "veulent": 1, "transformation": 1, "reviendrons": 1, "progressif": 1, "partie": 3, "nationaux": 1, "Chaque": 2, "gouvern\u00e9": 1, "forme": 2, "vingt": 1, "changer": 1, "ouvrons": 1, "proc\u00e9dure": 1, "\u00e9tats": 3, "g\u00e9n\u00e9raux": 2, "avant": 5, "permettront": 1, "coop\u00e9ration": 1, "donn\u00e9e": 1, "venir": 1, "nombreux": 1, "aucun": 3, "texte": 1, "descendu": 2, "viendra": 1, "envie": 1, "produire": 1, "savons": 2, "m\u00e9rite": 1, "mieux": 1, "grand": 3, "structure": 2, "partisane": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "expliquez": 1, "tellement": 3, "meilleur": 2, "moyen": 3, "prise": 2, "partis": 3, "permanents": 1, "avenir": 1, "changent": 1, "aurons": 1, "posera": 1, "r\u00e9vision": 1, "fonctionner": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "partons": 1, "Henri": 3, "Apr\u00e8s": 1, "arriver": 3, "distribution": 1, "travail": 4, "largement": 1, "organisation": 1, "donnant": 1, "pleine": 1, "puissance": 2, "admettre": 1, "concitoyens": 1, "auront": 3, "constamment": 1, "rattacher": 1, "parl\u00e9": 2, "continent": 1, "capable": 1, "r\u00e9sister": 1, "Europe": 1, "majoritaires": 1, "diff\u00e9rents": 1, "esp\u00e8ce": 1, "r\u00e9gression": 1, "laquelle": 1, "outil": 2, "permette": 1, "nouveaux": 1, "COLOMBANI": 1, "europ\u00e9enne": 3, "suppose": 1, "commandement": 1, "re\u00e7oive": 1, "fonction": 4, "garant": 1, "revenons": 1, "Revenons": 2, "Partis": 1, "syndicats": 2, "faibles": 1, "frapp\u00e9": 1, "bienveillance": 1, "song\u00e9": 2, "syndicale": 1, "solliciter": 2, "syndicaliste": 2, "coupure": 1, "Charte": 1, "pense": 3, "m\u00e9fiance": 1, "premi\u00e8res": 1, "auditions": 1, "souris": 1, "solidarit\u00e9": 1, "floue": 1, "traduire": 1, "fantastique": 1, "Droite": 1, "donne": 2, "quelque": 1, "facilite": 1, "Parce": 3, "Madame": 1, "NOTAT": 1, "Gouvemements": 1, "Journal": 2, "omnubil\u00e9s": 1, "modernisation": 1, "syndicales": 2, "comprends": 1, "phrase": 2, "\u00e9gale": 1, "regret": 2, "certain": 2, "quatre": 1, "permettre": 1, "relance": 1, "compris": 3, "signer": 3, "grille": 1, "salaires": 1, "sign\u00e9": 1, "personnels": 1, "portaient": 1, "commencions": 1, "protection": 1, "travers": 1, "retraites": 2, "mettons": 1, "regrette": 1, "pr\u00e9tendu": 1, "reste": 4, "concern\u00e9s": 1, "viennent": 3, "seront": 2, "accueillis": 1, "sympathie": 1, "prendront": 1, "carte": 4, "plein": 1, "membres": 2, "Etats": 1, "pourront": 1, "membre": 1, "permanent": 1, "participeront": 1, "fond\u00e9": 1, "innombrables": 1, "sympathisants": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 2, "collages": 1, "tissu": 1, "associatif": 1, "coeur": 1, "r\u00e9gler": 1, "points": 1, "friction": 1, "r\u00e9gl\u00e9": 1, "pensez": 3, "charge": 1, "symbolique": 1, "image": 1, "inspire": 1, "commentaire": 1, "permettrez": 1, "direction": 2, "nationale": 1, "confirmait": 1, "Bureau": 1, "sorte": 1, "signe": 3, "signes": 1, "strat\u00e9gie": 2, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "r\u00e9cemment": 1, "soup\u00e7onnait": 1, "vouloir": 2, "tourner": 1, "petit": 1, "avaient": 1, "bascul\u00e9": 1, "lecture": 1, "composition": 2, "imaginer": 1, "Centristes": 2, "basculent": 1, "rejette": 1, "Communistes": 2, "rejetons": 3, "Ecologistes": 1, "certaine": 1, "orientation": 1, "major": 1, "millions": 1, "reconnaissent": 1, "compter": 1, "\u00e9lections": 3, "prochain": 1, "faudra": 1, "retrouv\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 1, "petite": 1, "reparlerons": 1, "Georges": 1, "reviendrai": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "d\u00e9crivent": 1, "Chr\u00e9tiens": 1, "champ": 1, "satisfaits": 1, "donner": 1, "mpture": 1, "accept\u00e9": 1, "majorit\u00e9": 4, "allusion": 1, "d\u00e9calage": 1, "centre": 1, "gravit\u00e9": 1, "Gouvernement": 3, "semble": 1, "vERITE": 2, "sondages": 1, "regardez": 1, "Jacques": 2, "DELORS": 2, "devance": 1, "candidat": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "voyons": 1, "effectivement": 1, "r\u00e9nov\u00e9": 1, "posez": 1, "enregistrera": 1, "parait": 2, "hypoth\u00e8se": 2, "fus\u00e9e": 1, "train": 1, "travailler": 2, "\u00e9tage": 1, "suf\ufb01ra": 1, "attendant": 1, "effet": 2, "jusque": 2, "PIERRE": 1, "salue": 1, "savez": 2, "combattants": 1, "laisser": 1, "seule": 1, "solution": 1, "pens\u00e9e": 1, "quant": 1, "payent": 1, "pr\u00e9judice": 1, "demand\u00e9": 1, "consid\u00e9rez": 2, "faisons": 1, "porteur": 1, "alternative": 1, "moeurs": 1, "faudrait": 1, "partout": 1, "digne": 1, "bonnes": 1, "verrons": 1, "reviens": 1, "Ministres": 1, "centristes": 1, "d\u00e9sesp\u00e9riez": 1, "participer": 1, "justi\ufb01e": 1, "apercevoir": 1, "sc\u00e8ne": 2, "applaudissements": 2, "tenait": 1, "durcissait": 1, "notamment": 1, "s\u00e9curitaires": 1, "Signe": 1, "penche": 1, "questions": 1, "exemples": 2, "venons": 2, "morts": 2, "Trois": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "sanctions": 1, "\u00e9tonn\u00e9": 2, "taquiner": 1, "r\u00e9publicaine": 1, "Minist\u00e8re": 2, "montre": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "mod\u00e9r\u00e9": 1, "conduit": 1, "\u00e9ducation": 1, "aucune": 1, "violence": 1, "rends": 1, "hommage": 1, "rester": 2, "climat": 2, "Politique": 3, "Agricole": 3, "Commune": 1, "br\u00fblez": 1, "Projet": 2, "mener": 1, "projet": 3, "Marceau": 2, "relativement": 1, "voudrais": 2, "transmission": 1, "pouvoirs": 1, "BEREGOVOY": 2, "capitaine": 1, "Ukrainien": 1, "agent": 1, "\u00e9tabli": 1, "droit": 3, "fiert\u00e9": 1, "tient": 2, "Droit": 1, "Alors": 1, "attention": 1, "touche": 1, "rassur\u00e9": 1, "disais": 1, "redoute": 1, "ouvre": 1, "bo\u00eete": 1, "genre": 1, "proc\u00e8s": 1, "Majorit\u00e9": 3, "viens": 1, "rappeler": 1, "assume": 1, "\u00e9volution": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "anticipe": 1, "domaine": 1, "voulais": 1, "\u00e9tiez": 1, "revenu": 1, "attaqu\u00e9": 1, "devenu": 1, "juste": 1, "\ufb01nancer": 1, "INVII\u00ca": 1, "\u00e9quitablement": 1, "revenus": 2, "capital": 1, "salari\u00e9": 1, "esp\u00e9rance": 1, "assainir": 1, "financement": 1, "augmente": 2, "concurrence": 1, "baisse": 1, "cotisations": 1, "assise": 1, "salaire": 1, "p\u00e9nalise": 1, "voil\u00e0": 2, "r\u00e9sorber": 1, "d\u00e9ficit": 1, "canaliser": 1, "croissance": 2, "ordre": 1, "excessive": 1, "r\u00e9gime": 1, "gagner": 1, "rendue": 1, "laboratoires": 1, "accords": 2, "visant": 1, "masse": 1, "prestations": 1, "sociales": 1, "pourcentage": 1, "pourrnilli\u00e8me": 1, "d\u00e9\ufb01ni": 1, "con\ufb01ance": 1, "Simone": 1, "constate": 1, "attaqu\u00e9e": 1, "manifestations": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "constituer": 2, "corps": 1, "r\u00e9gulation": 3, "d\u00e9pense": 2, "lequel": 1, "refus": 1, "ma\u00eetrise": 1, "d\u00e9penses": 1, "peuvent": 1, "tentation": 1, "combler": 2, "maniement": 2, "Quitte": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "connais": 1, "f\u00e9tiche": 1, "gouvernement": 3, "VERI\u00cf\u00ca": 1, "favorable": 1, "BARRE": 1, "planche": 1, "exig\u00e9": 1, "Trait\u00e9": 3, "Mon\u00e9taire": 2, "communiqu\u00e9": 1, "pr\u00e9cis": 1, "duquel": 1, "d\u00e9cision": 1, "autonomie": 1, "d\u00e9tail": 1, "juridique": 1, "Europ\u00e9enne": 2, "confier": 1, "organe": 2, "int\u00e9r\u00eats": 1, "payer": 1, "aller": 1, "unique": 1, "sente": 1, "banque": 2, "centrale": 2, "pourra": 1, "Ch\u00f4mage": 1, "reviendra": 1, "mod\u00e9ration": 1, "courte": 1, "fermement": 1, "Philippe": 1, "SEGUIN": 1, "outils": 1, "transf\u00e9rer": 1, "frein": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "oeuvre": 1, "professionnellement": 1, "ann\u00e9es": 2, "assumez": 1, "mission": 1, "of\ufb01cielle": 1, "quart": 1, "n\u00e9gociation": 1, "d\u00e9but": 1, "d\u00e9ferler": 1, "milliers": 1, "personnes": 1, "rappeller": 2, "concerne": 1, "limitation": 1, "investissements": 1, "cause": 1, "FALLOUX": 1, "concernait": 1, "la\u00efque": 1, "priv\u00e9": 1, "d\u00e9bats": 1, "plait": 1, "insuffisant": 1, "quiconque": 2, "notion": 1, "la\u00efcit\u00e9": 1, "indentit\u00e9": 1, "reconnaissant": 1, "absolue": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "droits": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "f\u00e9d\u00e9rateur": 1, "discut\u00e9s": 1, "probabement": 1, "voudraient": 1, "remettre": 1, "dangereux": 2, "parents": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "pr\u00e9serverons": 2, "compl\u00e8te": 1, "imperfections": 1, "grain": 1, "r\u00e9forme": 1, "scrutin": 5, "\u00e9trange": 1, "atterrir": 1, "priorit\u00e9": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "introduire": 1, "devoir": 1, "passons": 1, "majoritaire": 1, "r\u00e9gions": 1, "Change": 1, "assembl\u00e9e": 1, "simplification": 1, "d\u00e9claration": 1, "r\u00e9gionalisation": 1, "grandes": 1, "modification": 1, "r\u00e9gionale": 2, "modi\ufb01er": 2, "modes": 1, "courage": 1, "ren\u00e9gociation": 1, "difficile": 1, "condamn\u00e9": 1, "silence": 1, "agriculteurs": 1, "future": 1, "comportements": 1, "dispara\u00eetre": 1, "demander": 1, "provisoire": 1, "Rediffusion": 1, "Prochain": 1, "journal": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "Herv\u00e9": 1, "Bonne": 1, "suivi": 1, "bonne": 1, "rejoignent": 1, "dimanche": 1}}