{"id": "09_02_2007-Saint-Jean-de-Luz", "date": "09_02_2007", "year": "2007", "lieu": "Saint-Jean-de-Luz", "longitude": -1.6405357291666665, "latitude": 43.39696093750002, "typologie": "correspondance annotee ; notes manuscrites ; discours avec annotations ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_239_03_03/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nSaint-Jean-de-Luz, le 09 f\u00e9vrier 2007\n\n  \n \n \n\nREFLEXIONS SUR LE CONFLIT BASQUE\n\n(par Michel ROCARD)\n\nVous me demande au nom de mon exp\u00e9rience cal\u00e9donienne, et plus g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0\ncause des situations de crise ue j\u2019ai connues, d\u2019\u00e9voquer avec vous le probl\u00e8me basque.\n\nC\u2019est dangereux. Il n\u2019y as de << con\ufb02it type >>. Tout con\ufb02it est \u00e0 lui-m\u00eame sa propre\nmonographie. Les dimensions hi oriques, culturelles, politiques et de techniques de combat\nne sont jamais les m\u00eames, pas plus ue l\u2019identit\u00e9 et la structure des parties en pr\u00e9sence. Il ne\nm\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u2019\u00e9tudier en d\u00e9 il le probl\u00e8me basque, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019Alg\u00e9rie, de la\nNouvelle-Cal\u00e9donie, de la Corse, du ngo ou m\u00eame du Moyen Orient et du Sri Lanka. J\u2019ai\ndonc de grandes chances de me trom r, de formuler des jugements mal \u00e9tay\u00e9s, ce qui\ndesservirait la cause de la paix, car le est si dif\ufb01cile qu\u2019elle ne pardonne jamais\nl\u2019impr\u00e9cision dans la gestion des d\u00e9tails. Le eul moyen pour moi de ne pas courir ce risque\nsera de rester prudent, voire vague et imp \u00e9cis sur quelques points, au risque de vous\nd\u00e9cevoir.\n\nJ\u2019ai pourtant accept\u00e9 de venir vous soume re quelques r\u00e9\ufb02exions pour deux raisons.\nLa premi\u00e8re est que vous qui m\u2019invitez avez \u00e0 e nombreuses reprises et de mani\u00e8re\nparfaitement claire r\u00e9cus\u00e9 et condamn\u00e9 le recours \u00e0 l violence. Je ne serais pas l\u00e0 sans cela.\nLa seconde raison est ma propre passion pour la paix. J i un tel rejet de la Violence que je me\nsens des envies de donner un coup de main \u00e0 quiconque entreprend de la combattre quelque\npart. A ce titre, je me suis fait la conviction que bien d n\u00e9gociations \u00e9chouent, bien des\ncon\ufb02its perdurent pour des raisons o\u00f9 le choix de la violen e, l\u2019id\u00e9e qu\u2019un peu plus de sang\nam\u00e9liorera le rapport de forces ou le respect d\u00fb \u00e0 la loi, ne s nt pas seuls en cause, et o\u00f9 la\nfausse man\u0153uvre, l\u2019erreur de proc\u00e9dure, l\u2019oubli de principes de ilotage \u00e9vidents jouent aussi\nn grand r\u00f4le. C\u2019est l\u00e0, peut\u2014\u00eatre, que je peux vraisemblablement pporter quelques r\u00e9\ufb02exions\ntiles.\n\nJe vous proposerai mon regard tout neuf et inexpert sur le probl\u00e8me basque\u00bb en\nquatre parties.\n\nO\u00f9 en sommes-nous et pourquoi.\n\nLes conditions de la paix dans un con\ufb02it asym\u00e9trique.\nLa paix n\u2019est pas la r\u00e9conciliation.\n\nConduire la n\u00e9gociation.\n\n\u00e8PPH\n\nl. O\u00f9 en sommes-nous et pourquoi ?\n\n1.1 Comment cela a-t-il commenc\u00e9 ?\n\n \n\nIci \u00e0 Saint-Jean-de-Luz et devant un auditoire qui conna\u00eet toute cette histoire bien\nmieux que moi, je ne peux que me limiter \u00e0 l\u2019essentiel n\u00e9cessaire \u00e0 la compr\u00e9hension de la\nsuite.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSaint-Jean-de-Luz, le 09 f\u00e9vrier 2007\n\nREFLEXION S SUR LE CONFLIT BASQUE\n\n(par Michel ROCARD)\n\nVous me demandez, au nom de mon exp\u00e9rience cal\u00e9donienne, et plus g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0\ncause des situations de crise que j\u2019ai connues, d\u2019\u00e9voquer avec vous le probl\u00e8me basque.\n\nC\u2019est dangereux. Il n\u2019y a pas de << con\ufb02it type \u00bb. Tout con\ufb02it est \u00e0 lui-m\u00eame sa propre\nmonographie. Les dimensions historiques, culturelles, politiques et de techniques de combat\nne sont jamais les m\u00eames, pas plus que l\u2019identit\u00e9 et la structure des parties en pr\u00e9sence. Il ne\nm\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u2019\u00e9tudier en d\u00e9tail le probl\u00e8me basque, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019Alg\u00e9rie, de la\n\n6mm\u201c Nouvelle-Cal\u00e9donie, d\u00e9la Corse, du Cong\u00ffet du Sri Lanka. J\u2019ai donc de grandes chances de\n\n\u00c0\u00bb me tromper, de formuler des jugements mal \u00e9tay\u00e9s, ce qui desservirait la cause de la paix, car\n\nM elle est si dif\ufb01cile qu\u2019elle ne pardonne jamais l\u2019impr\u00e9cision dans la gestion des d\u00e9tails. Le\nseul moyen pour moi de ne pas courir ce risque sera de rester prudent, voire vague et\nimpr\u00e9cis sur quelques points, au risque de vous d\u00e9cevoir.\n\nJ\u2019ai pourtant accept\u00e9 de venir vous soumettre quelques r\u00e9\ufb02exions pour deux raisons.\nLa premi\u00e8re est que vous qui m\u2019invitez avez \u00e0 de nombreuses reprises et de mani\u00e8re\nparfaitement claire r\u00e9cus\u00e9 et condamn\u00e9 le recours \u00e0 la violence. Je ne serais pas l\u00e0 sans cela.\nLa seconde raison est ma propre passion pour la paix. J\u2019ai un tel rejet de la violence que je me\nsens des envies de donner un coup de main \u00e0 quiconque entreprend de la combattre quelque\npart. A ce titre, je me suis fait la conviction que bien des n\u00e9gociations \u00e9chouent, bien des\ncon\ufb02its perdurent pour des raisons o\u00f9 le choix de la violence, l\u2019id\u00e9e qu\u2019un peu plus de sang\nam\u00e9liorera le rapport de forces ou le respect d\u00fb \u00e0 la loi ne sont pas seuls en cause, et o\u00f9 la\nfausse man\u0153uvre, l\u2019erreur de proc\u00e9dure, l\u2019oubli de principes de pilotage \u00e9vidents jouent aussi\nun grand r\u00f4le. C\u2019est l\u00e0, peut-\u00eatre, que je peux vraisemblablement apporter quelques r\u00e9\ufb02exions\nutiles.\n\nJe vous proposerai mon regard tout neuf et inexpert sur le \u00abprobl\u00e8me basque\u00bb en\nquatre parties.\n\nO\u00f9 en sommes-nous et pourquoi. .\nLes conditions de la paix dans un con\ufb02it asym\u00e9trique. xi\u201d;\nLa paix n\u2019est pas la r\u00e9conciliation.\n\nConduire la n\u00e9gociation.\n\n \n\n:\u201cP\u2019NT\u2018\n\n1. O\u00f9 en sommes-nous et pourquoi ?\n\n1.1 Comment cela a\u2014t-il commenc\u00e9 ?\n\n \n\nIci \u00e0 Saint-Jean-de-Luz et devant un auditoire qui conna\u00eet toute cette histoire bien\nmieux que moi, je ne peux que me limiter \u00e0 l\u2019essentiel n\u00e9cessaire \u00e0 la compr\u00e9hension de la\nsuite.\n\n \n\nTout commence avec la densit\u00e9 peu commune de l\u2019identit\u00e9 culturelle basque. Une\nlangue \u00e9tonnante venue d\u2019on ne sait o\u00f9, sans parent\u00e9 avec aucune langue voisine, est associ\u00e9e\n\u00e0 un ensemble de coutumes fonci\u00e8res, successorales et matrimoniales tout \u00e0 fait sp\u00e9ci\ufb01ques.\nC\u2019est d\u00e8s le haut Moyen\u2014\u00e2ge que le pays basque arrache la reconnaissance de sa diff\u00e9rence par\nles << fueros \u00bb que l\u2019on date de l\u2019an 1200 \u00e0 peu pr\u00e8s. Le grand intellectuel Sabino Arrena\ncristallise, \ufb01n XIX\u00e8me si\u00e8cle, cette identit\u00e9 dans une tr\u00e8s belle forme litt\u00e9raire. Sur sept\nsi\u00e8cles, la royaut\u00e9 espagnole respecte les fueros. C\u2019est Franco qui dans sa brutalit\u00e9 uni\ufb01ante et\ntotalitaire les supprime. Du coup na\u00eet dans la clandestinit\u00e9 le parti nationaliste basque PNV.\nDes jeunes de son mouvement de jeunes cr\u00e9ent en 1959 l\u2019ETA, avec l\u2019intention explicite\nd\u2019entreprendre la lutte arm\u00e9e pour retrouver au moins les libert\u00e9s d\u2019autre fois et si possible\nl\u2019ind\u00e9pendance. L\u2019ETA \u00e0 ses d\u00e9buts pratique une rh\u00e9torique anticolonialiste et marxiste. Elle\nn\u2019en dispose pas moins, gr\u00e2ce au courage de son opposition \u00e0 Franc\u00ea d\u2019une consid\u00e9rable\nl\u00e9gitimit\u00e9 internationale.\n\n1.2 La perte du soutien populaire.\n\n \n\nMais naturellement le probl\u00e8me ne put atrouver sa solution sous Franco. Le rapport\nde forces \u00e9tait d\u00e9sastreux, la r\u00e9pression terrible : le soutien large et courageux de la population\nbasque aux militants engag\u00e9s dans ce combat meurtrier suf\ufb01t \u00e0 peine \u00e0 les prot\u00e9ger et\naucunement \u00e0 assurer des Victoires. J\u2019entends ne porter sur tout cela aucun jugement de\nvaleur.\n\nMais Franco meurt. Mon impression est qu\u2019\u00e0 ce moment les dirigeants de l\u2019ETA ont\ncommis une \u00e9norme erreur intellectuelle. Apparemment ils ont choisi une ligne du type << rien\nde chang\u00e9, le combat continue >>. De fait les aspirations du peuple basque \u00e0 la reconnaissance\nde sa dignit\u00e9 et aux traductions institutionnelles qui s\u2019en d\u00e9duisent restaient bien s\u00fbr\nconstantes. Mais, sauf \u00e0 raisonner en termes de baguette magique et de miracle politique\ninstantan\u00e9, on est tout de m\u00eame fond\u00e9 \u00e0 penser que les dirigeants de l\u2019ETA sentaient bien que\nce que voulait engager leur combat \u00e9tait un processus, qui ne pouvait \u00eatre que long et lent. Et\nc\u2019est l\u00e0, devant la donn\u00e9e nouvelle d\u2019une monarchie constitutionnelle en Espagne qu\u2019ils\ncommettent une gigantesque et tragique sous-estimation de ce que repr\u00e9sentait et promettait la\nd\u00e9mocratie et la prise en charge par cette d\u00e9mocratie toute neuve des tr\u00e8s anciennes tendances\nr\u00e9gionalisantes qui ont toujours marqu\u00e9 l\u2019Espagne au long de son histoire.\n\nL\u2019\u00e9mergence du concept d\u2019autonomie, la d\u00e9\ufb01nition institutionnelle d\u2019une r\u00e9gion\nbasque baptis\u00e9e de ce nom, et dot\u00e9e de comp\u00e9tences et de pouvoirs d\u00e9passant largement ceux\ndes r\u00e9gions fran\u00e7aises ou italiennes et m\u00eame en partie ceux des l\u00e4nder allemands n\u2019atteignait\ncertes pas le haut niveau des esp\u00e9rances de l\u2019ETA, qui restait inchang\u00e9. Mais naturellement\ncette \u00e9mergence provoquait une diminution \u00e9norme, pour la population basque de base, de la\ndistance entre le niveau de l\u2019esp\u00e9rance et la mesure de la r\u00e9alit\u00e9 pratique. Or c\u2019est l\u2019ampleur\nde cette distance qui fonde la volont\u00e9 de combat et en d\u00e9termine l\u2019intensit\u00e9. Les raisons de se\nbattre faiblissaient.\n\nUne autre \u00e9volution se faisait jour dans le monde en cette \ufb01n de XX\u00e8me si\u00e8cle. Or le\npays basque, pour vivre des probl\u00e8mes d\u2019une nature et d\u2019une gravit\u00e9 tout \u00e0 fait sp\u00e9ci\ufb01ques,\nn\u2019en est pas pour autant coup\u00e9 du monde. Qu\u2019est-ce que l\u2019ind\u00e9pendance ? Historiquement elle\nse reconna\u00eet \u00e0 la d\u00e9tention par une communaut\u00e9 donn\u00e9e de sa propre monnaie et de sa propre\narm\u00e9e. Ces deux gros voisins encombrants que sont pour le pays basque l\u2019Espagne et la\nFrance ont toutes deux d\u00e9couvert que dans l\u2019\u00e9tat actuel du monde le poids minimal n\u00e9cessaire\n\u00e0 toute action pour \u00eatre ef\ufb01cace exigeait qu\u2019elles joignent en partie leurs forces arm\u00e9es dans le\n\nTout commence avec la densit\u00e9 peu commune de l\u2019identit\u00e9 culturelle basque. Une\nlangue \u00e9tonnante venue d\u2019on ne sait o\u00f9, sans parent\u00e9 avec aucune langue voisine, est associ\u00e9e\n\u00e0 un ensemble de coutumes fonci\u00e8res, successorales et matrimoniales tout \u00e0 fait sp\u00e9ci\ufb01ques.\nC\u2019est d\u00e8s le haut Moyen-\u00e2ge que le pays basque arrache la reconnaissance de sa diff\u00e9rence par\nles << fueros >> que l\u2019on date de l\u2019an 1200 \u00e0 peu pr\u00e8s. Le grand intellectuel Sabino Arrena\ncristallise, \ufb01n XIX\u00e8me si\u00e8cle, cette identit\u00e9 dans une tr\u00e8s belle forme litt\u00e9raire. Sur sept\nsi\u00e8cles, la royaut\u00e9 espagnole respecte les fueros. C\u2019est Franco qui dans sa brutalit\u00e9 uni\ufb01ante et\ntotalitaire les supprime. Du coup na\u00eet dans la clandestinit\u00e9 le parti nationaliste basque PNV.\nDes jeunes de son mouvement de jeunes cr\u00e9ent en 1959 l\u2019ETA, avec l\u2019intention explicite\nd\u2019entreprendre la lutte arm\u00e9e pour retrouver au moins les libert\u00e9s d\u2019autre fois et si possible\nl\u2019ind\u00e9pendance. L\u2019ETA \u00e0 ses d\u00e9buts pratique une rh\u00e9torique anticolonialiste et marxiste. Elle\nn\u2019en dispose pas moins, gr\u00e2ce au courage de son opposition \u00e0 Franco d\u2019une consid\u00e9rable\nl\u00e9gitimit\u00e9 internationale.\n\n \n\n[If Ls\u00ee {\u00ca \\\\\n1.2 La perte du soutien populaire. ili\u2019\u00ef\u2018 J\n\nMais naturellement le probl\u00e8me ne put trouver sa solution sous Franco. Le rapport de\nforces \u00e9tait d\u00e9sastreux, la r\u00e9pression terrible : le soutien large et courageux de la population\nbasque aux militants engag\u00e9s dans ce combat meurtrier suf\ufb01t \u00e0 peine \u00e0 les prot\u00e9ger et\naucunement \u00e0 assurer des Victoires. J\u2019entends ne porter sur tout cela aucun jugement de\nvaleur.\n\nMais Franco meurt. Mon impression est qu\u2019\u00e0 ce moment les dirigeants de l\u2019ETA ont\ncommis une \u00e9norme erreur intellectuelle. Apparemment ils ont choisi une ligne du type \u00ab rien\nde chang\u00e9, le combat continue >>. De fait les aspirations du peuple basque \u00e0 la reconnaissance\nde sa dignit\u00e9 et aux traductions institutionnelles qui s\u2019en d\u00e9duisent restaient bien s\u00fbr\nconstantes. Mais, sauf \u00e0 raisonner en termes de baguette magique et de miracle politique\ninstantan\u00e9, on est tout de m\u00eame fond\u00e9 \u00e0 penser que les dirigeants de l\u2019ETA sentaient bien que\nce que voulait engager leur combat \u00e9tait un processus, qui ne pouvait \u00eatre que long et lent. Et\nc\u2019est l\u00e0, devant la donn\u00e9e nouvelle d\u2019une monarchie constitutionnelle en Espagne qu\u2019ils\ncommettent une gigantesque et tragique sous-estimation de ce que repr\u00e9sentait et promettait la\nd\u00e9mocratie et la prise en charge par cette d\u00e9mocratie toute neuve des tr\u00e8s anciennes tendances\nr\u00e9gionalisantes qui ont toujours marqu\u00e9 l\u2019Espagne au long de son histoire.\n\nL\u2019\u00e9mergence du concept d\u2019autonomie, la d\u00e9\ufb01nition institutionnelle d\u2019une r\u00e9gion\nbasque baptis\u00e9e de ce nom, et dot\u00e9e de comp\u00e9tences et de pouvoirs d\u00e9passant largement ceux\ndes r\u00e9gions fran\u00e7aises ou italiennes et m\u00eame en partie ceux des l\u00e4nder allemands n\u2019atteignait\ncertes pas le haut niveau des esp\u00e9rances de l\u2019ETA, qui restait inchang\u00e9. Mais naturellement\ncette \u00e9mergence provoquait une diminution \u00e9norme, pour la population basque de base, de la\ndistance entre le niveau de l\u2019esp\u00e9rance et la mesure de la r\u00e9alit\u00e9 pratique. Or c\u2019est l\u2019ampleur\nde cette distance qui fonde la volont\u00e9 de combat et en d\u00e9termine l\u2019intensit\u00e9. Les raisons de se\nbattre faiblissaient.\n\nUne autre \u00e9volution se faisait jour dans le monde en cette \ufb01n de XX\u00e8me si\u00e8cle. Or le\npays basque, pour vivre des probl\u00e8mes d\u2019une nature et d\u2019une gravit\u00e9 tout \u00e0 fait sp\u00e9ci\ufb01ques,\nn\u2019en est pas pour autant coup\u00e9 du monde. Qu\u2019est-ce que l\u2019ind\u00e9pendance ? Historiquement elle\nse reconna\u00eet \u00e0 la d\u00e9tention par une communaut\u00e9 donn\u00e9e de sa propre monnaie et de sa propre\narm\u00e9e. Ces deux gros voisins encombrants que sont pour le pays basque l\u2019Espagne et la\nFrance ont toutes deux d\u00e9couvert que dans l\u2019\u00e9tat actuel du monde le poids minimal n\u00e9cessaire\n\u00e0 toute action pour \u00eatre ef\ufb01cace exigeait qu\u2019elles joignent en partie leurs forces arm\u00e9es dans le\n\n \n\n \n\ncorps europ\u00e9en projetable, et qu\u2019elles abandonnent leurs monnaies nationales et par l\u00e0 leur\nind\u00e9pendance mon\u00e9taire au pro\ufb01t de l\u2019euro. Qu\u2019est ce que l\u2019ind\u00e9pendance ? De plus en plus,\net avec l\u2019approbation des peuples comme des gouvernements, une cause judiciaire non\nreconnue dans un de nos pays peut faire l\u2019objet d\u2019une saisine de la Cour Europ\u00e9enne des\nDroits de l\u2019Homme \u00e0 Strasbourg, ou de la Cour de Justice des Communaut\u00e9s \u00e0 Luxembourg.\n\nLe fait de ne pas d\u00e9pendre, qui d\u00e9\ufb01nit l\u2019ind\u00e9pendance, n\u2019a plus aujourd\u2019hui, \u00e0 peu pr\u00e8s\npartout dans le monde qu\u2019une d\u00e9\ufb01nition et des applications sectorielles. Tous les basques ont\ncompris cela. Symboliquement, c\u2019est un affaiblissement de l\u2019appel \u00e0 se faire tuer pour\nl\u2019ind\u00e9pendance.\n\nD\u2019autres facteurs ont jou\u00e9. Lorsqu\u2019il est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019ETA de passer d\u2019actions cibl\u00e9es \u2014\nmeurtres d\u2019agents civils ou militaires de l\u2019Etat espagnol- \u00e0 des actions non cibl\u00e9es tuant de\nmani\u00e8re aveugle des personnes totalement \u00e9trang\u00e8res \u00e0 toute responsabilit\u00e9 dans le con\ufb02it,\nl\u2019organisation ne s\u2019est pas rendu compte qu\u2019elle a bris\u00e9 d\u2019un coup, profond\u00e9ment et peut-\u00eatre\nd\u00e9\ufb01nitivement sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans le peuple basque. Ce changement de << m\u00e9thode militaire \u00bb\nexigeait une l\u00e9gitimit\u00e9 beaucoup plus intense alors qu\u2019il survenait dans la p\u00e9riode o\u00f9\njustement se faisait sentir l\u2019\u00e9rosion du concept d\u2019ind\u00e9pendance.\n\nLa r\u00e9pression restant rude, ce que chacun comprend bien s\u00fbr, une vraie fatigue s\u2019est\nfaite sentir chez le peuple basque qui ne voit plus gu\u00e8re \u00e0 tout cela aucune issue positive.\n\nEt puis tout s\u2019y m\u00eale : litt\u00e9rature, cin\u00e9ma, musique, les moyens de communication du\nmonde d\u2019aujourd\u2019hui soulignent plus que jamais que si les valeurs du sol et du sang sont\nporteuses, et tr\u00e8s fortement, d\u2019identit\u00e9, elles ne le sont pas de culture. Par d\u00e9\ufb01nition, par\nnature, la culture est cosmopolite.\n\nPlus sp\u00e9ci\ufb01quement il appara\u00eet aussi de plus en plus que si les fueros il y a sept si\u00e8cles\nont \u00e9t\u00e9 la condition d\u2019un certain d\u00e9collage agricole et commercial, cela ne vaut plus\naujourd\u2019hui. Autonomie ou ind\u00e9pendance ne sont plus en rien garantes d\u2019un meilleur\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique, les variables sont autres.\n\nEn\ufb01n un \u00e9pisode anecdotique a fait s\u2019effondrer chez bien des observateurs non\nbasques l\u2019attention intellectuelle qu\u2019ils conc\u00e9daient \u00e0 cette identit\u00e9 collective. Ce fut la\n\u00ab guerre des p\u00eaches >> quelque part au tournant des d\u00e9cennies 80 et 90. Intimidation, gr\u00e8ves,\nblocages de ports, confrontation avec les forces de l\u2019ordre, tout y \u00e9tait.\n\nCe fut une vraie belle bagarre, un puissant con\ufb02it d\u2019int\u00e9r\u00eats entre p\u00eacheurs fran\u00e7ais et\nespagnols dans le Golfe de Gascogne. Mais quand on s\u2019aper\u00e7ut que ces deux populations,\nfran\u00e7aise et espagnole, qui entreprenaient d\u2019en d\u00e9coudre tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e9taient toutes les\ndeux basques, et en quasi-totalit\u00e9, la conclusion s\u2019imposa que la basquitude, la solidarit\u00e9\nd\u2019int\u00e9r\u00eats des basques \u00e9tait peut\u2014\u00eatre moins profonde qu\u2019on ne le croyait.\n\nN\u2019oublions pas en\ufb01n le dernier \u00e9l\u00e9ment du bilan: dans cette confrontation de\nl\u00e9gitimit\u00e9s antagoniques, celle du royaume d\u2019Espagne devenu d\u00e9mocratie r\u00e9gionalis\u00e9e a\ngagn\u00e9 en trente ans un cr\u00e9dit international extraordinaire. Faire passer l\u2019Espagne\nd\u2019aujourd\u2019hui pour un Etat centralis\u00e9, autoritaire, \u00e0 peine d\u00e9barrass\u00e9 de ses tares fascistes\nn\u2019est plus possible. M\u00eame au pays basque, cela ne passe plus.\n\n \n\n \n\n \n\ncorps europ\u00e9en projetable, et qu\u2019elles abandonnent leurs monnaies nationales et par l\u00e0 leur\nind\u00e9pendance mon\u00e9taire au pro\ufb01t de l\u2019euro. Qu\u2019est ce que l\u2019ind\u00e9pendance ? De plus en plus,\net avec l\u2019approbation des peuples comme des gouvernements, une cause judiciaire non\nreconnue dans un de nos pays peut faire l\u2019objet d\u2019une saisine de la Cour Europ\u00e9enne des\nDroits de l\u2019Homme \u00e0 Strasbourg, ou de la Cour de Justice des Communaut\u00e9s \u00e0 Luxembourg.\n\nLe fait de ne pas d\u00e9fendre, qui d\u00e9\ufb01nit l\u2019ind\u00e9pendance, n\u2019a plus aujourd\u2019hui, \u00e0 peu pr\u00e8s\npartout dans le monde qu\u2019une d\u00e9\ufb01nition et des applications sectorielles. Tous les basques ont\ncompris cela. Symboliquement, c\u2019est un affaiblissement de l\u2019appel \u00e0 se faire tuer pour\nl\u2019ind\u00e9pendance.\n\nD\u2019autres facteurs ont jou\u00e9. Lorsqu\u2019il est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019ETA de passer d\u2019actions cibl\u00e9es \u2014\nmeurtres d\u2019agents civils ou militaires de l\u2019Etat espagnol- \u00e0 des actions non cibl\u00e9es tuant de\nmani\u00e8re aveugle des personnes totalement \u00e9trang\u00e8res \u00e0 toute responsabilit\u00e9 dans le con\ufb02it,\nl\u2019organisation ne s\u2019est pas rendu compte qu\u2019elle a bris\u00e9 d\u2019un coup, profond\u00e9ment et peut-\u00eatre\nd\u00e9\ufb01nitivement sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans le peuple basque. Ce changement de \u00ab m\u00e9thode militaire >>\nexigeait une l\u00e9gitimit\u00e9 beaucoup plus intense alors qu\u2019il survenait dans la p\u00e9riode o\u00f9\njustement se faisait sentir l\u2019\u00e9rosion du concept d\u2019ind\u00e9pendance.\n\nLa r\u00e9pression restant rude, ce que chacun comprend bien s\u00fbr, une vraie fatigue s\u2019est\nfaite sentir chez le peuple basque qui ne voit plus gu\u00e8re \u00e0 tout cela aucune issue positive.\n\nEt puis tout s\u2019y m\u00eale : litt\u00e9rature, cin\u00e9ma, musique, les moyens de communication du\nmonde d\u2019aujourd\u2019hui soulignent plus que jamais que si les valeurs du sol et du sang sont\nporteuses, et tr\u00e8s fortement, d\u2019identit\u00e9, elles ne le sont pas de culture. Par d\u00e9\ufb01nition, par\nnature, la culture est cosmopolite.\n\nPlus sp\u00e9ci\ufb01quement il appara\u00eet aussi de plus en plus que si les fueros il y a sept si\u00e8cles\nont \u00e9t\u00e9 la condition d\u2019un certain d\u00e9collage agricole et commercial, cela ne vaut plus\naujourd\u2019hui. Autonomie ou ind\u00e9pendance ne sont plus en rien garantes d\u2019un meilleur\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique, les variables sont autres.\n\nEn\ufb01n un \u00e9pisode anecdotique a fait s\u2019effondrer chez bien des observateurs non\nbasques l\u2019attention intellectuelle qu\u2019ils conc\u00e9daient \u00e0 cette identit\u00e9 collective. Ce fut la\n<< guerre des p\u00eaches >> quelque part au tournant des d\u00e9cennies 80 et 90. Intimidation, gr\u00e8ves,\nblocages de ports, confrontation avec les forces de l\u2019ordre, tout y \u00e9tait.\n\nCe fut une vraie belle bagarre, un puissant con\ufb02it d\u2019int\u00e9r\u00eats entre p\u00eacheurs fran\u00e7ais et\nespagnols dans le Golfe de Gascogne. Mais quand on s\u2019aper\u00e7ut que ces deux populations,\nfran\u00e7aise et espagnole, qui entreprenaient d\u2019en d\u00e9coudre tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e9taient toutes les\ndeux basques, et en quasi-totalit\u00e9, la conclusion s\u2019imposa que la basquitude, la solidarit\u00e9\nd\u2019int\u00e9r\u00eats des basques \u00e9tait peut-\u00eatre moins profonde qu\u2019on ne le croyait.\n\nN\u2019oublions pas en\ufb01n le dernier \u00e9l\u00e9ment du bilan: dans cette confrontation de\nl\u00e9gitimit\u00e9s antagoniques, celle du royaume d\u2019Espagne devenu d\u00e9mocratie r\u00e9gionalis\u00e9e a\ngagn\u00e9 en trente ans un cr\u00e9dit international extraordinaire. Faire passer l\u2019Espagne\nd\u2019aujourd\u2019hui pour un Etat centralis\u00e9, autoritaire, \u00e0 peine d\u00e9barrass\u00e9 de ses t\u00ffs\u00e4gfascistes\n\n/\n\nn\u2019est plus possible. M\u00eame au pays basque, cela ne passe plus. ' \\\n\n \n\n \n\n \n\nPire encore si c\u2019est possible, l\u2019acc\u00e8s du pays basque au tr\u00e8s large niveau d\u2019autonomie\nd\u00e9j\u00e0 conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Catalogne et \u00e0 l\u2019Andalousie, donc sans mettre en cause l\u2019identit\u00e9 collective\nde l\u2019Espagne, est maintenant conditionn\u00e9 par l\u2019arr\u00eat de toute Violence.\n\nC\u2019est ainsi que progressivement et pour des raisons multiples, l\u2019enjeu de l\u2019identit\u00e9\nbasque en qu\u00eate de reconnaissance et d\u2019ind\u00e9pendance a perdu d\u2019abord de sa force, puis de sa\nnoblesse, et en partie de sa pertinence. Il est grand temps d\u2019utiliser ce qui reste de grandeur \u00e0\ncette esp\u00e9rance pour am\u00e9liorer quelque peu et s\u2019il le faut un statut d\u2019autonomie que le pays\nbasque a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u sans vraiment le devoir \u00e0 l\u2019ETA.\n\nEt il est de la m\u00eame fa\u00e7on grand temps de trouver \u00e0 tout cela une issue par le haut, qui\nne saurait naturellement en aucun cas pr\u00e9server l\u2019impunit\u00e9 de ceux qui ont tu\u00e9, mais qui\ntraduise ce qu\u2019il y a de grandeur dans l\u2019af\ufb01rmation identitaire basque par la mani\u00e8re de mettre\nen son nom \ufb01n \u00e0 toute violence.\n\n2. Les conditions de la n\u00e9gociation dans un con\ufb02it asym\u00e9trique.\n\nLe rappel tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 que je viens de faire met en \u00e9vidence le fait que les conditions\nd\u2019une sortie du con\ufb02it commencent \u00e0 \u00eatre r\u00e9unies. Au demeurant, on a d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 quelque\npeu m\u00eame si c\u2019est par intermittence et sans arriver \u00e0 un r\u00e9sultat.\n\nIl est donc utile \u00e0 ce stade d\u2019examiner de mani\u00e8re un peu pr\u00e9cise les conditions \u00e0\nremplir pour que s\u2019ouvrent des n\u00e9gociations, telles que l\u2019histoire les a mises en \u00e9vidence dans\nles nombreux con\ufb02its asym\u00e9triques qu\u2019elle a connus.\n\nLa premi\u00e8re est que l\u2019usure des forces et l\u2019absence de perspective de Victoire compl\u00e8te\net rapide \u2014pour le pays basque l\u2019obtention de cette ind\u00e9pendance \u00e0 red\u00e9\ufb01nir, pour l\u2019Etat\nespagnol, l\u2019espoir d\u2019arr\u00eater d\u00e9\ufb01nitivement toute Violence gr\u00e2ce uniquement \u00e0 la r\u00e9pression-\naient compl\u00e8tement convaincu les commandements des deux c\u00f4t\u00e9s. Cette condition para\u00eet\naujourd\u2019hui remplie. Elle est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence n\u00e9cessaire mais insuf\ufb01sante.\n\nIl ne suf\ufb01t pas de constater que l\u2019on ne peut pas gagner. La deuxi\u00e8me condition est\nque ce constat des limites ou de l\u2019insuf\ufb01sance de la force se traduise au sommet des deux\ncommandements par l\u2019id\u00e9e que la paix est devenue n\u00e9cessaire. N\u00e9cessaire ne veut pas dire\npossible. Mais la reconnaissance de cette n\u00e9cessit\u00e9 est la condition sans laquelle ne peuvent\n\u00eatre instruites, puis remplies les conditions suivantes qui seules permettent l\u2019ouverture d\nn\u00e9gociations. l\n\n \n \n\nLa troisi\u00e8me condition est en effet la reconnaissance mutuelle \u2014fut-elle implicite \u2014 de\nla gravit\u00e9 et de l\u2019importance pour ses d\u00e9fenseurs de la cause de l\u2019autre, et d\u2019une certaine\nmani\u00e8re de sa dignit\u00e9. Il s\u2019agit ici de la dignit\u00e9 de la cause elle-m\u00eame et jamais du choix des\nmoyens.\n\nEn effet dans toute guerre asym\u00e9trique le domin\u00e9 n\u2019a jamais de choix de moyens\nautres que la gu\u00e9rilla. Il est d\u00e8s lors toujours et partout baptis\u00e9 terroriste. Ce fut le cas de la\nr\u00e9sistance fran\u00e7aise devant les allemands, du FLN alg\u00e9rien devant les autorit\u00e9s et l\u2019opinion\nfran\u00e7aises pendant bien des ann\u00e9es, du Viet Minh au d\u00e9but de chacune des deux guerres\nd\u2019Indochine, et naturellement aujourd\u2019hui de la r\u00e9sistance palestinienne.\n\n \n\n \n\nPire encore si c\u2019est possible, l\u2019acc\u00e8s du pays basque au tr\u00e8s large niveau d\u2019autonomie\nd\u00e9j\u00e0 conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Catalogne et \u00e0 l\u2019Andalousie, donc sans mettre en cause l\u2019identit\u00e9 collective\nde l\u2019Espagne, est maintenant conditionn\u00e9 par l\u2019arr\u00eat de toute Violence.\n\nC\u2019est ainsi que progressivement et pour de\u2018raisons multiples, l\u2019enjeu de l\u2019identit\u00e9\nbasque en qu\u00eate de reconnaissance et d\u2019ind\u00e9pendance a perdu d\u2019abord de sa force, puis de sa\nnoblesse, et en partie de sa pertinence. Il est grand temps d\u2019utiliser ce qui reste de grandeur \u00e0\ncette esp\u00e9rance pour am\u00e9liorer quelque peu et s\u2019il le faut un statut d\u2019autonomie que le pays\nbasque a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u sans vraiment le devoir \u00e0 l\u2019ETA.\n\nEt il est de la m\u00eame fa\u00e7on grand temps de trouver \u00e0 tout cela une issue par le haut, qui\nne saurait naturellement en aucun cas pr\u00e9server l\u2019impunit\u00e9 de ceux qui ont tu\u00e9, mais qui\ntraduise ce qu\u2019il y a de grandeur dans l\u2019af\ufb01rmation identitaire basque par la mani\u00e8re de mettre\nen son nom \ufb01n \u00e0 toute violence.\n\n/\u2019\u00ee\u2018.\u2018:\u201dr'-\"\"\\\n\nQ. e \u00cf)\n\n2. Les conditions de la n\u00e9gociation dans un conflit asym\u00e9trique. \\<\\,./\n\nLe rappel tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 que je viens de faire met en \u00e9vidence le fait que les conditions\nd\u2019une sortie du con\ufb02it commencent \u00e0 \u00eatre r\u00e9unies. Au demeurant, on a d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 quelque\npeu m\u00eame si c\u2019est par intermittence et sans arriver \u00e0 un r\u00e9sultat.\n\nIl est donc utile \u00e0 ce stade d\u2019examiner de mani\u00e8re un peu pr\u00e9cise les conditions \u00e0\nremplir pour que s\u2019ouvrent des n\u00e9gociations, telles que l\u2019histoire les a mises en \u00e9vidence dans\nles nombreux con\ufb02its asym\u00e9triques qu\u2019elle a connus.\n\nLa premi\u00e8re est que l\u2019usure des forces et l\u2019absence de perspective de victoire compl\u00e8te\net rapide \u2014pour le pays basque l\u2019obtention de cette ind\u00e9pendance \u00e0 red\u00e9\ufb01nir, pour l\u2019Etat\nespagnol, l\u2019espoir d\u2019arr\u00eater d\u00e9\ufb01nitivement toute Violence gr\u00e2ce uniquement \u00e0 la r\u00e9pression-\naient compl\u00e8tement convaincu les commandements des deux c\u00f4t\u00e9s. Cette condition para\u00eet\naujourd\u2019hui remplie. Elle est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence n\u00e9cessaire mais insuf\ufb01sante.\n\nIl ne suf\ufb01t pas de constater que l\u2019on ne peut pas gagner. La deuxi\u00e8me condition est\nque ce constat des limites ou de l\u2019insuf\ufb01sance de la force se traduise au sommet des deux\ncommandements par l\u2019id\u00e9e que la paix est devenue n\u00e9cessaire. N\u00e9cessaire ne veut pas dire\npossible. Mais la reconnaissance de cette n\u00e9cessit\u00e9 est la condition sans laquelle ne peuvent\n\u00eatre instruites, puis remplies les conditions suivantes qui seules permettent l\u2019ouverture de\nn\u00e9gociations.\n\nLa troisi\u00e8me condition est en effet la reconnaissance mutuelle \u2014fut.e119i implicite \u2014 de\nla gravit\u00e9 et de l\u2019importance pour ses d\u00e9fenseurs de la cause de l\u2019autre, et d\u2019une certaine\nmani\u00e8re de sa dignit\u00e9. Il s\u2019agit ici de la dignit\u00e9 de la cause elle-m\u00eame et jamais du choix des\nmoyens.\n\nEn effet dans toute guerre asym\u00e9trique le domin\u00e9 n\u2019a jamais de choix de moyens\nautres que la gu\u00e9rilla. Il est d\u00e8s lors toujours et partout baptis\u00e9 terroriste. Ce fut le cas de la\nr\u00e9sistance fran\u00e7aise devant les allemands, du FLN alg\u00e9rien devant les autorit\u00e9s et l\u2019opinion\nfran\u00e7aises pendant bien des ann\u00e9es, du Viet Minh au d\u00e9but de chacune des deux guerres\nd\u2019Indochine, et naturellement aujourd\u2019hui de la r\u00e9sistance palestinienne.\n\n \n\n  \n  \n \n\nPire encore si c\u2019est possible, l\u2019acc\u00e8s du pays basque au tr\u00e8s large niveau d\u2019autonomie\nd\u00e9j\u00e0 conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Catalogne et \u00e0 l\u2019Andalousie, donc sans mettre en cause l\u2019identit\u00e9 collective\nde l\u2019Espagne, est maintenant conditionn\u00e9 par l\u2019arr\u00eat de toute Violence.\n\nC\u2019est ainsi que progressivement et pour de raisons multiples, l\u2019enjeu de l\u2019identit\u00e9\nbasque en qu\u00eate de reconnaissance et d\u2019ind\u00e9pendance a perdu d\u2019abord de sa force, puis de sa\nnoblesse, et en partie de sa pertinence. Il est grand temps d\u2019utiliser ce qui reste de grandeur \u00e0\ncette esp\u00e9rance pour am\u00e9liorer quelque peu et s\u2019il le faut un statut d\u2019autonomie que le pays\nbasque a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u sans vraiment le devoir \u00e0 l\u2019ETA.\n\nEt il est de la m\u00eame fa\u00e7on grand temps de trouver \u00e0 tout cela une issue par le haut, qui\nne saurait naturellement en aucun cas pr\u00e9server l\u2019impunit\u00e9 de ceux qui ont tu\u00e9, mais qui\ntraduise ce qu\u2019il y a de grandeur dans l\u2019af\ufb01rmation identitaire basque par la mani\u00e8re de mettre\nen son nom \ufb01n \u00e0 toute Violence.\n\n2. Les conditions de la n\u00e9gociation dans un con\ufb02it asym\u00e9trique.\n\nLe rappel tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 que je Viens de faire met en \u00e9vidence le fait que les conditions\nd\u2019une sortie du con\ufb02it commencent \u00e0 \u00eatre r\u00e9unies. Au demeurant, on a d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 quelque\npeu m\u00eame si c\u2019est par intermittence et sans arriver \u00e0 un r\u00e9sultat.\n\nIl est donc utile \u00e0 ce stade d\u2019examiner de mani\u00e8re un peu pr\u00e9cise les conditions \u00e0\nremplir pour que s\u2019ouvrent des n\u00e9gociations, telles que l\u2019histoire les a mises en \u00e9vidence dans\nles nombreux con\ufb02its asym\u00e9triques qu\u2019elle a connus.\n\nLa premi\u00e8re est que l\u2019usure des forces et l\u2019absence de perspective de Victoire compl\u00e8te\net rapide \u2014pour le pays basque l\u2019obtention de cette ind\u00e9pendance \u00e0 red\u00e9\ufb01nir, pour l\u2019Etat\nespagnol, l\u2019espoir d\u2019arr\u00eater d\u00e9\ufb01nitivement toute violence gr\u00e2ce uniquement \u00e0 la r\u00e9pression\u2014\naient compl\u00e8tement convaincu les commandements des deux c\u00f4t\u00e9s. Cette condition para\u00eet\naujourd\u2019hui remplie. Elle est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence n\u00e9cessaire mais insuf\ufb01sante.\n\nIl ne suf\ufb01t pas de constater que l\u2019on ne peut pas gagner. La deuxi\u00e8me condition est\nque ce constat des limites ou de l\u2019insuf\ufb01sance de la force se traduise au sommet des deux\ncommandements ar l\u2019id\u00e9e que la aix devenue n\u00e9cessaire. N\u00e9cessaire ne veut pas dire\npossib e. Mais la recon lssance e cette n\u00e9cessit e peuvent \u00eatre instruites, puis remplies les\nconditions suivantes qui seules permettent l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.\n\n   \n\n \n\n \n\nHenri IV de France devenu Roi catholique et n\u00e9gociant le futur Edit de Nantes\nn\u2019h\u00e9sita pas un instant \u00e0 reconna\u00eetre cette dignit\u00e9 aux protestants. La France l\u2019a fait en Alg\u00e9rie\ncomme en Indochine en reconnaissant l\u2019interlocuteur comme partenaire de n\u00e9gociation, et les\nam\u00e9ricains aussi ensuite. Au Moyen Orient l\u2019OLP a d\u00e9j\u00e0 cette reconnaissance, tout aussi\nn\u00e9cessaire qu\u2019insuf\ufb01sante pour faire la paix.\n\nC\u2019est pour le pays basque une condition vitale. Le caract\u00e8re extr\u00eame du rapport de\nforces, l\u2019\u00e9rosion visible du contenu de l\u2019enjeu et l\u2019affaiblissement du soutien populaire sont \u00e0\nla limite de renvoyer toute l\u2019Espagne, responsables et citoyens, \u00e0 l\u2019id\u00e9e que le con\ufb02it est en\nphase terminale et qu\u2019il n\u2019y a plus que la r\u00e9pression pour en terminer.\n\nL\u2019effet d\u00e9vastateur de l\u2019attentat du 30 d\u00e9cembre 2006 est l\u00e0. Tout \u00e0 la fois il d\u00e9nie la\nl\u00e9gitimit\u00e9 de la cause pas le recours \u00e0 la violence aveugle, et la volont\u00e9 de paix de l\u2019ETA.\n\nCar cette reconnaissance de la validit\u00e9 de la cause de l\u2019autre est la cl\u00e9 de toute\nn\u00e9gociation, et elle n\u2019est pas fatale. L\u2019exemple le plus consid\u00e9rable qu\u2019en donne l\u2019histoire est\ncelui de la d\u00e9claration interalli\u00e9e \u00e9crite par Roosevelt et Churchill d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en guerre des\nEtats-Unis, au tout d\u00e9but 1942 si je me souviens bien, et qui dit clairement que vu la nature du\npouvoir nazi aucune n\u00e9gociation ne sera possible avec lui, et que le but de guerre est son\n\u00e9radication. A dire cela \u00e0 ce moment il y a un \u00e9norme courage intellectuel et politique. Le\nco\u00fbt sera de quelques millions de morts, mais ces hommes ont compris tr\u00e8s t\u00f4t qu\u2019il n\u2019y avait\npas de choix.\n\nLa cause basque est dieu merci d\u2019une toute autre nature, et sa respectabilit\u00e9 historique\nfut longtemps \u00e9tablie. Elle demeure m\u00eame le seul \u00e9l\u00e9ment de capital politique entre les mains\nde l\u2019ETA, mais les derni\u00e8res ann\u00e9es l\u2019ont grandement fragilis\u00e9e, et l\u2019attentat du 30 d\u00e9cembre\n2006 lui a port\u00e9 un coup qui s\u2019av\u00e9rera peut-\u00eatre fatal. f\n\nQuoi qu\u2019il en soit, et si le coup ne s\u2019av\u00e8re pas fatal, la volont\u00e9 de paix, pour d\u00e9boucher\nsur une n\u00e9gociation, doit remplir encore d\u2019autres conditions.\n\nLa quatri\u00e8me peut surprendre, mais elle est importante : il faut se conna\u00eetre bien l\u2019un\nl\u2019autre. La n\u00e9gociation sera grandement facilit\u00e9e si chacun des n\u00e9gociateurs, chacune des\nparties \u00e0 la n\u00e9gociation conna\u00eet profond\u00e9ment les forces et les faiblesses de l\u2019autre, ses\nsymboles irr\u00e9ductibles, ses espoirs, ses contraintes et ses divisions. Car les situations de\nviolence ne font pas que des victimes humaines: l\u2019intelligence en est aussi. Toujours et\npartout, l\u2019autre est diabolis\u00e9. On ne le conna\u00eet plus, on le d\u00e9crit de mani\u00e8re fantasmatique.\nDans- tout con\ufb02it en voie de solution, des interm\u00e9diaires mandat\u00e9s remplissent cette\nindispensable fonction d\u2019\u00e9clairage sur les dispositions de l\u2019autre, ses limites de concession\npossibles, ses blocages absolus. Mais avant que de tels interm\u00e9diaires soient mandat\u00e9s, il faut\nbien cr\u00e9er le contact. Il est constant que ce premier travail d\u2019approche commence toujours\nsans mandat, par un engagement de conviction, \u00e0 grands risques physiques pour ceux qui s\u2019y\nlivrent, et le plus souvent au risque d\u2019accusation de trahison par leurs chefs hi\u00e9rarchiques si\nun incident ou une maladresse les rendent visibles avant que les choses ne soient m\u00fbres et le\nprocessus enclench\u00e9. Ainsi les n\u00e9gociateurs isra\u00e9liens d\u2019Oslo avaient du violer une loi d\u2019Isra\u00ebl\nqui interdisait tout contact avec l\u2019OLP. Mais vu l\u2019importance du r\u00e9sultat le Premier Ministre\nRabin les a couvert; Ainsi Georges Cl\u00e9menceau tenta-t-il de faire accuser Aristide Briand de\nhaute trahison devant la Haute Cour pour avoir sugg\u00e9r\u00e9 l\u2019id\u00e9e en 1917, d\u2019une paix de\ncompromis avec l\u2019Allemagne pour \u00e9viter un ou deux millions de morts de plus. On y aurait\n\u00e9vit\u00e9 ces millions de morts et un trait\u00e9 de punition qui appelait vengeance.\n\n \n\n\"\"5\n\n\u2018\\\n\n\\\n\\ A l\n\u0178QH J . \u201cl\n\n \n\nEn Nouvelle Cal\u00e9donie, c\u2019est pour \u00e9tablir cette connaissance mutuelle qui n\u2019existait\npas que j\u2019ai envoy\u00e9 pour cinq semaines l\u00e0 bas une \u00abmission du dialogue\u00bb avant toute\nn\u00e9gociation formelle.\n\nJ\u2019esp\u00e8re qu\u2019on n\u2019en est plus l\u00e0 au pays basque et que cette phase est derri\u00e8re nous.\n\nMais je n\u2019en suis qu\u2019\u00e0 moiti\u00e9 s\u00fbr. Il est possible que l\u2019attentat du 30 d\u00e9cembre 2006 ait\nabouti non seulement \u00e0 couper tout contact mais peut-\u00eatre de part et d\u2019autre \u00e0 disquali\ufb01er ceux\nqui en \u00e9taient ou s\u2019en \u00e9taient charg\u00e9s. Si tel est le cas, la soci\u00e9t\u00e9 civile environnante,\nespagnole ou fran\u00e7aise, basque ou pas, n\u2019a pas de t\u00e2che plus urgente que de retisser ces \ufb01ls\nt\u00e9nus.\n\nMais quand s\u2019ouvre la perspective encore secr\u00e8te d\u2019une n\u00e9gociation, il faut encore se\n\nsouvenir de quelques principes fondamentaux :\n\n- toute impatience est dangereuse car toujours contreperformante\n\n- personne ne peut remplacer les responsables en fonction. On d\u00e9pend d\u2019eux, ils\nn\u2019ont pas de substitut.\n\n- L\u2019id\u00e9e de m\u00e9diation ne prend de sens que si elle est demand\u00e9e par les deux parties.\nC\u2019est rare, et quand les conditions en sont r\u00e9unies, mieux vaut la n\u00e9gociation\ndirecte.\n\n- Et puis surtout, la paix n\u2019est pas la r\u00e9conciliation.\n\n3 - La paix n\u2019est pas la r\u00e9conciliation.\n\nOn l\u2019a vu, la paix n\u2019est pas la victoire, en ce sens qu\u2019elle n\u2019est pas la destruction\nphysique de l\u2019autre. Elle est donc un compromis, et ce que les deux parties comme les tiers les\nobservateurs et les commentateurs y cherchent d\u2019abord, c\u2019est l\u2019arr\u00eat du feu. De ce seul fait, la\nvie quotidienne reprend son cours, et l\u2019espoir d\u2019am\u00e9liorer \u00e0 terme l\u2019existant se refait jour.\n\nUn cessez le feu, un armistice, y suf\ufb01t, et c\u2019est souvent cela qui s\u2019appelle la paix.\n\nMais l\u2019histoire est pleine de cessez le feu non respect\u00e9s et de combats qui reprennent\napr\u00e8s un arr\u00eat cosign\u00e9. On a m\u00eame vu parfois \u2014 je me souviens du Congo Brazzaville \u00e0 la \ufb01n\ndes ann\u00e9es quatre vingt dix \u2014 des cessez le feu explicitement sign\u00e9s dans le dessein de refaire\nses forces et de mieux pr\u00e9parer l\u2019affrontement suivant. Les ratages avec moins de cynismes\nsont, ceux tr\u00e8s fr\u00e9quents : Irlande, Sri Lanka, Moyen Orient, C\u00f4te d\u2019Ivoire etc... Les cas les\nplus fr\u00e9quents de tels cessez le feu pr\u00e9caires sont ceux o\u00f9 l\u2019accord n\u2019a pas comport\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t,\nla restitution ou la destruction des armes. La situation en pays basque est telle qu\u2019au contraire\nune disposition de ce genre sera une partie essentielle sinon la condition de l\u2019accord.\n\nMais si cela consolide l\u2019arr\u00eat des hostilit\u00e9s, cela ne suf\ufb01t pas \u00e0 transformer l\u2019armistice\nen v\u00e9ritable paix, et donc \u00e0 entamer un processus de r\u00e9conciliation. La condition de ce\ndernier, c\u2019est que la m\u00e9\ufb01ance tombe.\n\n/ nain!\n\n \n \n\nl\nElle ne peut tomber que si les enjeux du con\ufb02it sont trait\u00e9s. k\n\u2019A\n\n' 5.5\n\nIl y faut une reconnaissance symbolique mutuelle, en l\u2019esp\u00e8ce la renonCiation \u00e0 la\nviolence, et la con\ufb01rmation du suffrage universel et de la d\u00e9mocratie pluraliste comme seuls\n\n \n\nprocessus de gestion et de transformation des soci\u00e9t\u00e9s, et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 la reconnaissance de\nla dignit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 basque et l\u2019utilit\u00e9 collective qu\u2019il y a \u00e0 en am\u00e9liorer le contenu.\n\nC\u2019est ici que ma m\u00e9connaissance du probl\u00e8me basque m\u2019interdit d\u2019en dire plus.\n\nEnsuite doivent prendre place toutes les dispositions de nature institutionnelles visant\nles comp\u00e9tences, l\u2019organisation sociale, le fonctionnement des services publics des \u00e9coles et\ndes institutions culturelles sur lesquelles on pourra se mettre d\u2019accord.\n\nIl est essentiel aussi \u00e0 la r\u00e9conciliation que soient r\u00e9gl\u00e9s les probl\u00e8mes de destin\npersonnel des acteurs. Mesures d\u2019all\u00e8gement du traitement carc\u00e9ral, d\u2019amnistie\n\u00e9ventuellement, de reclassement de certaines personnes sont n\u00e9cessaires.\n\nJe me permets ces rappels \u00e9vidents mais vagues pour deux raisons : \\. w\n\"W x . , \"\n\nLa premi\u00e8re est que tout cela est in\ufb01niment pr\u00e9cis, d\u00e9taill\u00e9, con\ufb02ictuel. L\u2019accord ne\npourra donc se faire que s\u2019il a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait soigneusement pr\u00e9par\u00e9. Les risques de ratage,\ntoujours \u00e9normes dans toute n\u00e9gociation, seront limit\u00e9s si chacune des deux parties a mis\nbeaucoup de soin \u00e0 sonder, puis\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"f\u00e9vrier": 2, "CONFLIT": 2, "Michel": 2, "demande": 1, "exp\u00e9rience": 2, "g\u00e9n\u00e9ralement": 2, "situations": 3, "crise": 2, "probl\u00e8me": 8, "con\ufb02it": 16, "dimensions": 2, "politiques": 2, "techniques": 2, "jamais": 11, "structure": 2, "parties": 4, "donn\u00e9": 2, "diff\u00e9rence": 4, "Moyen": 3, "Orient": 2, "grandes": 2, "chances": 2, "formuler": 2, "jugements": 2, "cause": 14, "dif\ufb01cile": 2, "pardonne": 2, "gestion": 3, "moyen": 2, "courir": 2, "rester": 2, "voire": 2, "vague": 2, "quelques": 8, "risque": 4, "pourtant": 2, "accept\u00e9": 2, "venir": 2, "soume": 1, "r\u00e9\ufb02exions": 2, "premi\u00e8re": 6, "nombreuses": 2, "reprises": 2, "claire": 2, "r\u00e9cus\u00e9": 2, "condamn\u00e9": 2, "recours": 3, "serais": 2, "seconde": 2, "raison": 2, "propre": 4, "passion": 2, "rejet": 2, "Violence": 3, "envies": 2, "donner": 2, "quiconque": 2, "entreprend": 2, "combattre": 2, "conviction": 2, "n\u00e9gociations": 2, "perdurent": 2, "raisons": 7, "choix": 6, "violen": 1, "rapport": 4, "forces": 12, "respect": 2, "seuls": 2, "principes": 3, "ilotage": 1, "\u00e9vidents": 3, "jouent": 2, "grand": 10, "vraisemblablement": 2, "pporter": 1, "proposerai": 2, "regard": 2, "inexpert": 2, "conditions": 11, "pourquoi": 2, "Comment": 2, "commenc\u00e9": 2, "devant": 9, "auditoire": 2, "conna\u00eet": 4, "toute": 23, "cette": 25, "histoire": 2, "limiter": 2, "n\u00e9cessaire": 5, "compr\u00e9hension": 2, "d\u00e9tail": 1, "Cong\u00ffet": 1, "desservirait": 1, "soumettre": 1, "violence": 3, "pilotage": 1, "apporter": 1, "commence": 3, "densit\u00e9": 2, "commune": 2, "culturelle": 2, "\u00e9tonnante": 2, "venue": 2, "parent\u00e9": 2, "aucune": 5, "langue": 2, "ensemble": 2, "coutumes": 2, "successorales": 2, "matrimoniales": 2, "basque": 28, "arrache": 2, "reconnaissance": 12, "fueros": 4, "intellectuel": 3, "Sabino": 2, "XIX\u00e8me": 2, "identit\u00e9": 4, "belle": 4, "forme": 2, "royaut\u00e9": 2, "espagnole": 2, "respecte": 2, "Franco": 5, "brutalit\u00e9": 2, "uni\ufb01ante": 2, "clandestinit\u00e9": 2, "parti": 2, "nationaliste": 2, "jeunes": 4, "mouvement": 2, "cr\u00e9ent": 2, "lutte": 2, "arm\u00e9e": 2, "retrouver": 2, "moins": 5, "libert\u00e9s": 2, "d\u00e9buts": 2, "pratique": 2, "rh\u00e9torique": 2, "anticolonialiste": 2, "dispose": 2, "gr\u00e2ce": 5, "courage": 3, "opposition": 2, "Franc\u00ea": 1, "perte": 2, "soutien": 5, "naturellement": 7, "atrouver": 1, "solution": 2, "\u00e9tait": 6, "r\u00e9pression": 5, "terrible": 2, "large": 5, "courageux": 2, "militants": 2, "engag\u00e9s": 2, "combat": 8, "meurtrier": 2, "suf\ufb01t": 6, "peine": 4, "prot\u00e9ger": 2, "assurer": 2, "porter": 2, "aucun": 5, "jugement": 2, "impression": 2, "moment": 3, "dirigeants": 4, "\u00e9norme": 3, "erreur": 2, "Apparemment": 2, "choisi": 2, "ligne": 2, "continue": 2, "aspirations": 2, "peuple": 6, "dignit\u00e9": 6, "traductions": 2, "institutionnelles": 3, "d\u00e9duisent": 2, "restaient": 2, "raisonner": 2, "termes": 2, "baguette": 2, "magique": 2, "miracle": 2, "fond\u00e9": 2, "penser": 2, "sentaient": 2, "voulait": 2, "engager": 2, "pouvait": 2, "donn\u00e9e": 4, "nouvelle": 2, "monarchie": 2, "constitutionnelle": 2, "Espagne": 2, "gigantesque": 2, "tragique": 2, "repr\u00e9sentait": 2, "promettait": 2, "prise": 2, "charge": 2, "d\u00e9mocratie": 5, "neuve": 2, "anciennes": 2, "toujours": 5, "marqu\u00e9": 2, "concept": 4, "d\u00e9\ufb01nition": 4, "institutionnelle": 2, "baptis\u00e9e": 2, "dot\u00e9e": 2, "comp\u00e9tences": 2, "pouvoirs": 2, "d\u00e9passant": 2, "largement": 2, "r\u00e9gions": 2, "fran\u00e7aises": 2, "italiennes": 2, "partie": 8, "l\u00e4nder": 2, "allemands": 2, "niveau": 7, "esp\u00e9rances": 2, "restait": 2, "\u00e9mergence": 2, "provoquait": 2, "diminution": 2, "population": 2, "entre": 5, "mesure": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "distance": 2, "fonde": 2, "volont\u00e9": 4, "d\u00e9termine": 2, "autre": 3, "\u00e9volution": 2, "faisait": 4, "monde": 6, "XX\u00e8me": 2, "vivre": 2, "probl\u00e8mes": 3, "nature": 4, "gravit\u00e9": 4, "autant": 2, "coup\u00e9": 2, "Historiquement": 2, "reconna\u00eet": 2, "d\u00e9tention": 2, "communaut\u00e9": 2, "monnaie": 2, "voisins": 2, "encombrants": 2, "toutes": 5, "d\u00e9couvert": 2, "actuel": 2, "poids": 2, "minimal": 2, "action": 2, "ef\ufb01cace": 2, "exigeait": 2, "joignent": 2, "leurs": 5, "arm\u00e9es": 2, "trouver": 4, "europ\u00e9en": 2, "abandonnent": 2, "monnaies": 2, "nationales": 2, "mon\u00e9taire": 2, "pro\ufb01t": 2, "peuples": 2, "comme": 5, "judiciaire": 2, "faire": 10, "saisine": 2, "Europ\u00e9enne": 2, "Justice": 2, "Communaut\u00e9s": 2, "d\u00e9\ufb01nit": 2, "applications": 2, "basques": 4, "affaiblissement": 2, "facteurs": 2, "arriv\u00e9": 2, "passer": 4, "cibl\u00e9es": 4, "civils": 2, "militaires": 2, "actions": 2, "tuant": 2, "aveugle": 2, "personnes": 3, "totalement": 2, "\u00e9trang\u00e8res": 2, "responsabilit\u00e9": 2, "rendu": 2, "compte": 2, "bris\u00e9": 2, "profond\u00e9ment": 3, "l\u00e9gitimit\u00e9": 4, "changement": 2, "m\u00e9thode": 2, "militaire": 2, "beaucoup": 2, "intense": 2, "alors": 2, "survenait": 2, "p\u00e9riode": 2, "sentir": 4, "restant": 2, "chacun": 3, "comprend": 2, "vraie": 4, "fatigue": 2, "gu\u00e8re": 2, "issue": 5, "moyens": 2, "communication": 2, "soulignent": 2, "valeurs": 2, "elles": 2, "culture": 2, "sp\u00e9ci\ufb01quement": 2, "appara\u00eet": 2, "aussi": 4, "condition": 15, "certain": 2, "d\u00e9collage": 2, "agricole": 2, "Autonomie": 2, "ind\u00e9pendance": 5, "garantes": 2, "variables": 2, "\u00e9pisode": 2, "anecdotique": 2, "observateurs": 2, "intellectuelle": 2, "conc\u00e9daient": 2, "guerre": 6, "p\u00eaches": 2, "quelque": 5, "tournant": 2, "d\u00e9cennies": 2, "confrontation": 4, "puissant": 2, "p\u00eacheurs": 2, "fran\u00e7ais": 2, "Golfe": 2, "quand": 4, "entreprenaient": 2, "d\u00e9coudre": 2, "s\u00e9rieusement": 2, "\u00e9taient": 4, "conclusion": 2, "profonde": 2, "dernier": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 3, "celle": 2, "royaume": 2, "devenu": 3, "r\u00e9gionalis\u00e9e": 2, "trente": 2, "cr\u00e9dit": 2, "international": 2, "Faire": 2, "d\u00e9barrass\u00e9": 2, "tares": 1, "passe": 2, "encore": 6, "conc\u00e9d\u00e9": 3, "Catalogne": 3, "mettre": 4, "maintenant": 3, "conditionn\u00e9": 3, "ainsi": 3, "progressivement": 3, "qu\u00eate": 3, "perdu": 3, "temps": 6, "reste": 3, "grandeur": 6, "esp\u00e9rance": 3, "am\u00e9liorer": 4, "statut": 3, "vraiment": 3, "devoir": 3, "fa\u00e7on": 3, "saurait": 3, "pr\u00e9server": 3, "identitaire": 3, "mani\u00e8re": 7, "n\u00e9gociation": 6, "rappel": 3, "r\u00e9sum\u00e9": 3, "viens": 2, "\u00e9vidence": 6, "sortie": 3, "commencent": 3, "n\u00e9goci\u00e9": 3, "intermittence": 3, "arriver": 3, "utile": 3, "stade": 3, "pr\u00e9cise": 3, "telles": 3, "mises": 3, "nombreux": 3, "con\ufb02its": 3, "asym\u00e9triques": 3, "perspective": 4, "Victoire": 2, "rapide": 3, "d\u00e9\ufb01nitivement": 3, "uniquement": 3, "compl\u00e8tement": 3, "convaincu": 3, "commandements": 3, "Cette": 3, "constater": 3, "deuxi\u00e8me": 3, "constat": 3, "limites": 4, "force": 3, "traduise": 3, "sommet": 3, "devenue": 3, "N\u00e9cessaire": 3, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "laquelle": 2, "remplies": 3, "suivantes": 3, "seules": 3, "permettent": 3, "troisi\u00e8me": 2, "effet": 4, "mutuelle": 3, "implicite": 2, "d\u00e9fenseurs": 2, "asym\u00e9trique": 2, "domin\u00e9": 2, "partout": 2, "baptis\u00e9": 2, "fran\u00e7aise": 2, "alg\u00e9rien": 2, "autorit\u00e9s": 2, "pendant": 2, "d\u00e9but": 3, "chacune": 4, "r\u00e9sistance": 2, "conflit": 1, "victoire": 1, "Viens": 1, "recon": 1, "lssance": 1, "n\u00e9cessit": 1, "peuvent": 1, "France": 2, "catholique": 1, "n\u00e9gociant": 1, "futur": 1, "instant": 1, "reconna\u00eetre": 1, "Indochine": 1, "reconnaissant": 1, "partenaire": 1, "caract\u00e8re": 1, "extr\u00eame": 1, "visible": 1, "contenu": 1, "populaire": 1, "limite": 1, "renvoyer": 1, "responsables": 2, "terminale": 1, "d\u00e9vastateur": 1, "d\u00e9cembre": 2, "d\u00e9nie": 1, "validit\u00e9": 1, "consid\u00e9rable": 1, "donne": 1, "d\u00e9claration": 1, "interalli\u00e9e": 1, "\u00e9crite": 1, "Roosevelt": 1, "Churchill": 1, "souviens": 2, "clairement": 1, "possible": 2, "millions": 3, "hommes": 1, "compris": 1, "merci": 1, "respectabilit\u00e9": 1, "longtemps": 1, "demeure": 1, "capital": 1, "politique": 1, "derni\u00e8res": 1, "ann\u00e9es": 2, "grandement": 2, "port\u00e9": 1, "remplir": 1, "quatri\u00e8me": 1, "importante": 1, "conna\u00eetre": 1, "facilit\u00e9e": 1, "faiblesses": 1, "contraintes": 1, "victimes": 1, "Toujours": 1, "d\u00e9crit": 1, "interm\u00e9diaires": 2, "mandat\u00e9s": 1, "remplissent": 1, "fonction": 1, "dispositions": 2, "blocages": 1, "avant": 3, "soient": 3, "cr\u00e9er": 1, "constant": 1, "premier": 1, "travail": 1, "engagement": 1, "grands": 1, "risques": 2, "physiques": 1, "souvent": 2, "trahison": 2, "chefs": 1, "hi\u00e9rarchiques": 1, "incident": 1, "maladresse": 1, "rendent": 1, "visibles": 1, "choses": 1, "m\u00fbres": 1, "Ainsi": 2, "n\u00e9gociateurs": 1, "isra\u00e9liens": 1, "avaient": 1, "violer": 1, "interdisait": 1, "contact": 2, "r\u00e9sultat": 1, "Premier": 1, "Georges": 1, "Cl\u00e9menceau": 1, "accuser": 1, "Aristide": 1, "Briand": 1, "Haute": 1, "avoir": 1, "sugg\u00e9r\u00e9": 1, "\u00e9viter": 1, "morts": 2, "trait\u00e9": 1, "punition": 1, "appelait": 1, "Nouvelle": 1, "\u00e9tablir": 1, "connaissance": 1, "envoy\u00e9": 1, "semaines": 1, "phase": 1, "derri\u00e8re": 1, "moiti\u00e9": 1, "seulement": 1, "couper": 1, "disquali\ufb01er": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "civile": 1, "t\u00e2che": 1, "urgente": 1, "retisser": 1, "secr\u00e8te": 1, "fondamentaux": 1, "impatience": 1, "dangereuse": 1, "personne": 1, "remplacer": 1, "d\u00e9pend": 1, "m\u00e9diation": 1, "prend": 1, "demand\u00e9e": 1, "mieux": 2, "tiers": 1, "commentateurs": 1, "cherchent": 1, "quotidienne": 1, "reprend": 1, "terme": 1, "refait": 1, "cessez": 4, "pleine": 1, "respect\u00e9s": 1, "combats": 1, "arr\u00eat": 1, "parfois": 1, "Congo": 1, "Brazzaville": 1, "quatre": 1, "vingt": 1, "explicitement": 1, "sign\u00e9s": 1, "dessein": 1, "pr\u00e9parer": 1, "ratages": 1, "fr\u00e9quents": 2, "pr\u00e9caires": 1, "comport\u00e9": 1, "restitution": 1, "destruction": 1, "situation": 1, "telle": 1, "disposition": 1, "genre": 1, "essentielle": 1, "sinon": 1, "consolide": 1, "transformer": 1, "v\u00e9ritable": 1, "entamer": 1, "processus": 1, "m\u00e9\ufb01ance": 1, "tomber": 1, "enjeux": 1, "symbolique": 1, "renonCiation": 1, "con\ufb01rmation": 1, "suffrage": 1, "universel": 1, "pluraliste": 1, "transformation": 1, "collective": 1, "m\u00e9connaissance": 1, "doivent": 1, "prendre": 1, "place": 1, "fonctionnement": 1, "services": 1, "publics": 1, "\u00e9coles": 1, "institutions": 1, "culturelles": 1, "lesquelles": 1, "pourra": 1, "essentiel": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "r\u00e9gl\u00e9s": 1, "Mesures": 1, "traitement": 1, "reclassement": 1, "certaines": 1, "permets": 1, "rappels": 1, "vagues": 1, "in\ufb01niment": 1, "soigneusement": 1, "\u00e9normes": 1, "seront": 1, "limit\u00e9s": 1}}