{"id": "22_11_1998-Issy-les-Moulineaux", "date": "22_11_1998", "lieu": "Issy-les-Moulineaux", "longitude": 2.2647886153846155, "latitude": 48.82211984615387, "typologie": "correspondance ; discours dactylographie annotes ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_218_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "LA D\u00c9MOCRATIE POLITIQUES DANS TOUS SES\nESPACES\n\n7_\"RCHW\u00cbS\nTable ronde pr\u00e9sid\u00e9e par No\u00ebl COPIN KIT/ONALE\u00ca\u2019\navec la participation de Fran\u00e7ois BAYROU et Michel ROCARD.\nNo\u00ebl Copin\n\nJe n\u2019ai pas \u00e0 insister sur l\u2019importance du d\u00e9bat de ce matin. Son\nintitul\u00e9, \u201cla d\u00e9mocratie politique dans tous ses espaces\u201d, souligne\nl\u2019imbrication croissante de tous les niveaux de la d\u00e9mocratie et la\ncomplexit\u00e9 qui en r\u00e9sulte. Pour \u00e9claircir ce th\u00e8me, deux hommes d\u2019action\nvont nous faire part de leur r\u00e9flexion.\n\nD\u00e9cliner leurs titres, leurs fonctions, leurs mandats, serait superflu.\nD\u2019ailleurs, ce ne sont pas ces fonctions qui importent, mais plut\u00f4t la fa\u00e7on\ndont elles ont \u00e9t\u00e9 et sont \u2019re\u2019mplies. En les voyant entrer dans cette salle,\nje me suis dis qu\u2019ils devaient se sentir ici en grande partie chez eux\net peut-\u00eatre m\u00eame encore un peu plus que devant des militants de\nleurs camps politiques. Beaucoup de personnes se demandent si dans un\nautre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, vous n\u2019auriez pas eu l\u2019occasion de travailler\nensemble.\n\nAinsi, cette rencontre doit \u00eatre l\u2019occasion d\u2019un approfondissement\nen commun, avec des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes mais proches, de ce qu\u2019est\net de ce que doit \u00eatre la d\u00e9mocratie dans tous ses espaces.\n\nMichel Rocard\n\nNo\u00ebl Copin a raison, je me trouve devant vous avec une vraie joie.\nJe me sens en effet un peu chez moi parce que vous \u00eates ce que vous\n\u00eates, et que les Semaines Sociales de France sont un des grands \u00e9l\u00e9ments\nde la tradition intellectuelle de notre pays.\n\nJe voudrais faire une remarque liminairef concernant l\u2019hypoth\u00e8se\nque: dans un autre syst\u00e8me institutionnel, Fran\u00e7ois Bayrou et moi\u2014 m\u00eame\naurions pu \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 travailler ensemble. Une des conclusions que\nje tire du m\u00e9tier que je fais pr\u00e9sentement, celui de Pr\u00e9sident de la\nCommission du D\u00e9veloppement et de la Coop\u00e9ration au Parlement\nEurop\u00e9en - c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire d\u2019un petit corps parlementaire qui s\u2019occupe\nprincipalement de l\u2019Afrique \u2014, c\u2019est que la d\u00e9mocratie ne fonctionne bien\nque quand, non seulement les gouvernants, mais aussi l\u2019opposition, ont\n\n \n\n, C. . _ 1 ...... . . . _. 4. . _ . _., _ A-...4_M_-_M._Wg.._.._._..._._,-..,\u00ab. .-r. -u.\u2014.- A, _m\n\n13%\n\n \n\nle sens de'l\u2019Etat. Et, dans la relation entre gouvernants et opposition, il y\na de quoi sa-be\u00e6er un pays si on n\u2019est pas capable de chercher ensemble\nles points centraux sur lesquels peuvent se faire les grandes orientations\nnationales. Je voulais faire cette remarque parce que nous sommes\nensemble serviteurs d\u2019un int\u00e9r\u00eat national et, de plus en plus aussi, d\u2019un\nint\u00e9r\u00eat plan\u00e9taire dont d\u00e9pendent nos plus grands probl\u00e8mes - la paix,\nla guerre, la faim, le d\u00e9veloppement, la volatilit\u00e9 financi\u00e8re, etc.\n\n  \n\n, g:\nVous avez choisi le sujet d\u2019aujourd\u2019hui parce que vous avez le\n\nsentiment que la d\u00e9mocratie ne va pas tr\u00e8s bien, c\u2019est pourquoi je\n\nconsacrerai une courte introduction - ce qui veut dire qu\u2019elle sera plus\naffirmative qu\u2019explicative - \u00e0 l\u2019inventaire des faiblesses de la\nd\u00e9mocratie.\n\nC\u2019est d\u2019abord un probl\u00e8me mondial. Dans toutes les d\u00e9mocraties, la\nparticipation \u00e9lectorale est morose. Partout, des syst\u00e8mes m\u00e9diatiques\nsimplificateurs et surtout symbolisateurs, ne facilite\u00ef pas 1a prise en_@\ncharge des' probl\u00e8mes complexes \u00c6\u201d des probl\u00e8mes \u00e0 \u00e9volution lente. Et,\nnous d\u00e9couvrons une impuissance croissante des gouvernants \u00e0 penser\nle long terme et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions courageuses. Ainsi, nous avons\nassist\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chec redoutable de la conf\u00e9rence de Buenos-Aires sur la lutte\ncontre les dangers de changements climatiques li\u00e9s \u00e0 nos W86 W\nindustriel\ufb02s et \u00e0 nos productions de gaz \u00e0 effet de serre. Regardez\nencore la faiblesse de nos pays en mati\u00e8re de capacit\u00e9 \u00e0 faire des\nr\u00e9formes fiscales importantes ou l\u2019\u00e9chec r\u00e9cent de deux anciennes\nd\u00e9mocraties, la Grande\u2014Bretagne et la France, \u00e0 transformer lag- l\u00e9gislation\n\u00e9lectorale r\u00e9gissant les \u00e9lections europ\u00e9ennes. Ajoutons encore, notre\nincapacit\u00e9 \u00e0 produire une architecture europ\u00e9enne permettant de mener\nune politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune. Bref, nous sommes\ndans un monde d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 dont la crise financi\u00e8re asiatique ou notre\nincapacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server la paix en Afrique et au Moyen-Orient sont de\nbons exemples.\n\nIl y a cependant un aspect proprement fran\u00e7ais \u00e0 cette crise\ng\u00e9n\u00e9rale. D\u2019abord, les statistiques \u00e9lectorales du G\u00c9RI1 montre que la\n\nsomme des perSonnes noriinscrites sur les listes \u00e9lectorales, de celles Je\ninscrites mais qui ne se rendent par urnes, des votes blancs et nuls, et\n\n. '7 . .\ndes votes protestataires\u201c \u2014 trotskistes ou Front National \u2014, est en\n\n \n\nGroupe d\u2019\u00c9tudes et de Recherche Interr\u00e9gional cr\u00e9\u00e9 par Jacques Voisard\nc\u2019est-\u00e0-dire 1e vote pour des formations non susceptibles de gouverner.\n\n \n\naugmentation r\u00e9guli\u00e8re depuis 25 ans et d\u00e9passe aujourd\u2019hui les 2/3 de\nnotre corps \u00e9lectoral. Il y a l\u00e0/ derri\u00e8re ce ph\u00e9nom\u00e8ne/ une vraie x\ninqui\u00e9tude sur notre avenir. Nous avons aussi en France le v\u00e9cu collectif\nd\u2019une sorte d\u2019anomie devant ce que j\u2019appellerai le grand changement de\nnature des in\u00e9galit\u00e9s. Si nous sommes tous sensibles aux in\u00e9galit\u00e9s\nsociales, nous sommes incapables de prendre en Charge et de traduire\ndans des institutions et des politiques le fait que la dimension principale\ndes in\u00e9galit\u00e9s devient aujourd\u2019hui de plus en plus territoriale. C\u2019est une\nmal\u00e9diction de na\u00eetre b\u00e9b\u00e9 dans une grande banlieue ou dans certains\nterroirs ruraux, alors que c\u2019est un privil\u00e8ge de na\u00eetre au coeur d\u2019une\nagglom\u00e9ration bien dot\u00e9e en services publics et en moyens scolaires.\nAjoutez encore \u00e0 cela une mont\u00e9e, que je crois ralentie ces temps\nderniers, d\u2019une formation haineuse et raciste, et un accroissement de la\n\n   \n\nd\u00e9linquance civile.\n\nFaisons un rapide inventaire des causes imm\u00e9diates de cette crise.\nIl y a d\u2019abord l\u2019incertitude de la pens\u00e9e \u00e9conomique contemporaine\nrefl\u00e9t\u00e9e par les balbutiements et l\u2019inefficacit\u00e9 des politiques de lutte\ncontre le ch\u00f4mage. Notre vrai ennemi n\u2019est n\u00e9anmoins pas fait\nseulement du ch\u00f4mage, mais aussi de la pauvret\u00e9 marginalis\u00e9e dont les\nvictimes ne sont pas toujours des ch\u00f4meurs administrativement\nreconnus.\n\nLa somme des ch\u00f4meurs et des pauvres atteint entre 20 et 25 % de\nla population d\u2019\u00e2ge actif de toutes nos d\u00e9mocraties contemporaines:\nJapon, Am\u00e9rique du Nord, Europe. Seul diff\u00e8re, au sein de cet ensemble,\nla proportion de ch\u00f4meurs \u00e6 celle de pauvres. Cette disparit\u00e9 traduit\ndes choix de soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents. Mais la somme reste partout la m\u00eame.\n\n   \n \n  \n  \n\nCela signifie que la certitude selon laquelle les enfants vivraient mieux\nque les parents est maintenant bris\u00e9e dans toutes les grandes\nd\u00e9mocraties. Cette incertitude est un facteur d\u2019affaiblissement de la\nd\u00e9mocratie, m\u00eame si la solution est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de la doctrine\n\u00e9conomique.\n\nUn aspect propre au cas fran\u00e7ais, en raison de l\u2019importance que\ncette institution avait prise dans notre histoire, est la perte progressive\nd\u2019influence et surtout de dignit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat. Nous sommes un cas unique,\nau regard de nos voisins. (\u00e0 l\u2019\u00c9tatFE\u2014militairement fait la nation. Son\nd\u00e9clin, que nous ressentons comme le d\u00e9clin du gardien de nos libert\u00e9s\net de notre prosp\u00e9rit\u00e9, est donc v\u00e9cu plus durement qu\u2019ailleurs en\n_ Europe.\n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n...1.--._\u00bb.:.\u00bb1.-.I-_v..M-...A.M_-4..u.w.v.v\u00ab\u00e6..\u2014_.,w. .. . 4 ' \" ' ' ' ' \" ' \u2018J \u2018 ' \u2018\n\n134\n\nAinsi\u201c, le citoyen d\u2019aujourd\u2019hui, et plus sp\u00e9cialement le citoyen\nfran\u00e7ais, est de plus en plus perdu devant la complexit\u00e9, l\u2019instabilit\u00e9 et\nl\u2019insaisissabilit\u00e9 du monde moderne. Ce diagnostic est lourd, et il am\u00e8ne\n\u00e0 poser deux questions: \u201cpourquoi?\u201d et \u201cque peut\u2014on\nElles constitueront les deux temps de ce qui me reste \u00e0 dire.\n\n \n  \n     \n\nf? 7\u2019\nPantin/55'\n\n  \n\n_ \ufb02dTloru\u00eaL/E\u201d\nIl faut reconnaitre que la d\u00e9mocrat1e est un r\u00e9gime faib e. Ma\n\njeunesse militante et toute ma vie d\u2019adulte se sont d\u00e9roul\u00e9es sous ce que\nj\u2019appelais \u201cle scandale\u201d de la d\u00e9couverte que partout dans le monde et\ndans l\u2019histoire, les r\u00e9gimes totalitaires ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus capables\nque les d\u00e9mocraties de mobiliser des peuples\" et de cr\u00e9er des\nenthousiasmes. Je me souviens encore de l\u2019admiration fantastique que\nM j\u2019ai devant l\u2019extraordinaire fa\u00e7on dont le peuple espagnol a cr\u00e9\u00e9\nchez lui la d\u00e9mocratie apr\u00e8s 35 ans de dictature. Mais, lors de cet\n\u00e9v\u00e9nement, on n\u2019a vu nulle part de soutiens, de manifestations de rues,\nd\u2019enthousiasmes, et peu d\u2019oeuvres d\u2019art alors qu\u2019on avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la lutte\ndu peuple cubain contre le dictateur Baftista ou la lutte du peuple X\nvietnamien. Je voudrais questionner ici \u201cle romantisme du fusil\u201d, et\ninterroger nos po\u00e8tes, nos \u00e9crivains, nos cin\u00e9astes sur l\u2019insuffisance de\nl\u2019expression de leur soutien \u00e0 la d\u00e9mocratie. De fait, on sait se battre \u2014 on\ns\u2019est beaucoup battu \u2014 pour cr\u00e9er la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle n\u2019est pas. Et\n=d\u00e8s qu\u2019elle d\u00fbt, on s\u2019y ennuie assez vite. Le compromis manque de\nnoblesse, et le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat commence. Or, le compromis permanent est le\nfruit d\u2019un principe fondateur de la d\u00e9mocratie. Il est induit par ce refus\nde supprimer l\u2019autre et de perp\u00e9tuer la vie dans la paix. Ce qui nous\nmanque, c\u2019est l\u2019\u00e9loge philosophique, civique, du compromis. Et peut\u2014\u00eatre,\npermettez cette remarque \u00e0 un huguenot, une insuffisante th\u00e9ologie du\ncompromis. Je citerai \u00e0 ce propos une \u0153uvre majeure. C\u2019est l\u2019ouvrage\nd\u2019un universitaire am\u00e9ricain, Benjamin Barber3, professeur de sciences\n,politiques et ami personnel du couple Clinton. Il s\u2019intitule D\u00e9mocratie\nforte. Selon lui, la d\u00e9mocratie est un produit du lib\u00e9ralisme politique n\u00e9\nde la volont\u00e9 d\u2019assurer la primaut\u00e9 de l\u2019individu sur l\u2019organisation\nsociale. Elle est un succ\u00e8s W6 majeur en tant que mouvement\nhistorique ayant promu la d\u00e9fense des libert\u00e9s et d\u2019une organisation\nsociale porteuse de dynamisme \u00e9conomique et de progr\u00e8s. Cependant, ce\nprojet est sous-tendu par une d\u00e9fiance envers l\u2019\u00c9tat et une\nreconnaissance limit\u00e9e de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une organisation sociale pour\n\n3 W Descl\u00e9e de Brouwer.\n\n  \n \n  \n\n  \n \n \n  \n \n \n\n \n\n \n\npermettre aux individus de \u201cvivre\u201d, c\u2019est-\u00e0\u2014dire, pour ce courant de 7\npens\u00e9e de produire et de consommer. L\u2019hypoth\u00e8se est que la d\u00e9mocratie x\nlib\u00e9ra\ufb01: est construite autour de la d\u00e9finition de la personne humaine\ncomme homo economicus, l\u2019homme consommateur, l\u2019homme producteur.\nC\u2019est pourquoi, les composantes interrelationnelles, sociales, affectives,\nesth\u00e9tiques ne sont pas comprises dans nos W. Et du coup, W\nnotre d\u00e9mocratie ne porte pas ce qui peut faire l\u2019enthousiasme de nos\nvies: par exemple la joie prise dans la qualit\u00e9 des relations\ninterpersonnelles familiales, de voisinage, ou professionnelles. Toute la\ndimension de la cr\u00e9ation artistique, esth\u00e9tique est radicalement\next\u00e9rieure \u00e0 nos syst\u00e8mes de d\u00e9cision. La d\u00e9mocratie est donc pauvre en\nsignification humaine. C\u2019est pourquoi, il est n\u00e9cessaire, pour Barber, de\ncr\u00e9er une d\u00e9mocratie participative, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire qui int\u00e8gre mieux ces\n\n. . . RCI-\ndimen81ons. Ce sera une longue affaire. 4: \u201d\"65.\nr\u2019O\u2018NALE'v,\n\n   \n \n  \n\nJe vais tenter de citer ou d\u2019esquisser les chantiers \u00e0 ouvrir pour\naller dans cette direction. Je n\u2019aborderai pas tous les sujets en question.\nAinsi en sera\u2014t\u2014il pour le pouvoir des juges et le rapport de la\nd\u00e9mocratie avec une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le pouvoir juridictionnel ou judiciaire\npeut d\u00e9border certaines limites. Je laisserai aussi de c\u00f4t\u00e9 celui de la\ncorruption. Disons d\u2019un mot que lorsqu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019int\u00e9grit\u00e9 dominante\ndans la gestion de l\u2019appareil public, la d\u00e9mocratie est menac\u00e9e. Nous\nsommes au\u2018 c\u0153ur du sujet. J\u2019ai tendance \u00e0 penser que le niveau de\nmoralit\u00e9 collective r\u00e9sulte \u00e0 la fois du consensus social qui se traduit par\nl\u2019accord sur un certain nombre de valeurs, et du respect que le bon E1111.\n\nfonctionnement des institutions inspire. M\u00e9\ufb01e-PH: je ne traiterai\npas ce sujet directement. Il appelle des luttes et des corrections. Mais la\n\nr\u00e9pression ne suffit point. Son r\u00e8glement n\u00e9cessit\u00e9 une cr\u00e9ation de \u00e4\nconvictions. Il me semble ainsi plus riche de donner \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les\nchantiers \u00e0 ouvrir pour favoriser, in\ufb02\u00e9chir, am\u00e9liorer ces institutions. J\u2019ai\ncru 20 ans de ma vie \u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser des changements\nradicaux au sein de nos soci\u00e9t\u00e9s - certains appelaient \u00e7a la r\u00e9volution. \u00c7a\nne marche pas. Je suis maintenant convaincu que ce sont les \u00e9volutions\nlentes, les enracinements progressifs qui font \u00e9voluer les choses. J\u2019ai\nenvie de comparer le m\u00e9tier que je fais \u00e0 l\u2019arboriculture. La cr\u00e9ation\nd\u2019une institution, d\u2019une r\u00e8gle, d\u2019un droit, d\u2019une proc\u00e9dure exige beaucoup\nide temps et de compr\u00e9hension. Il faut prot\u00e9ger une pousse, l\u2019aider \u00e0\ncro\u00eetre jusqu\u2019au jour o\u00f9 elle devient ind\u00e9racinable. Cet art de\nl\u2019arboriculture, r\u00e9clame que nous ouvrions, sept principaux chantiers.\n\n   \n  \n\n \n\n6 (fi\n\nLe premier, vous le devinez sans peine, est celui du syst\u00e8me\n\u00e9ducatif. Il est souhaitable qu\u2019on y apprenne \u00e0 coop\u00e9rer plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 \u00eatre\nen comp\u00e9tition. Partout, et notamment dans la recherche scientifique, on\ncr\u00e9e collectivement. Il y a aussi un besoin urgent d\u2019internationaliser la\nculture historique. Si l\u2019on veut vivre dans un monde de paix, il est\nn\u00e9cessaire de conna\u00eetre l\u2019autre pour \u00e9viter de le percevoir \u00e9tranger car il\nn\u2019y a alors qu\u2019un pas pour le percevoir comme dangereux. Cela vaut par\nexemple pour la relation de la Chr\u00e9tient\u00e9 avec l\u2019Islam qui est un des\ngrands probl\u00e8mes du monde contemporain. Enfin, l\u2019enseignement de\nl\u2019histoire est trop fait d\u2019\u00e9v\u00e9nements, de dates, de forces, de guerres, de\nbatailles, et pas assez d\u2019une d\u00e9couverte approfondie des pratiques\nsociales, des mouvements sociaux, de l\u2019art de faire \u00e9voluer les choses, et\nnotamment de contractualiser.\n\n \n\nLe deuxi\u00e8me grand chantier est celui des m\u00e9dias. Il y_ a danger de\nvoir s\u2019ouvrir, devant les diff\u00e9rences de pr\u00e9occupations, de motivations et\nd\u2019objectifs, une sorte de conflit entre la cat\u00e9gorie des gouvernants et\ncelle des journalistes et des commentateurs. C\u2019est pourquoi nous devons\nrechercher un pacte civique implicite car il ne s\u2019agit pas de faire une loi\nde d\u00e9ontologie mais de d\u00e9velopper une culture commune. GCI\u2019t\ufb02-Cl\ndevrait permettre de retrouver \u2014 cela vaudrait en particulier pour les\njournalistes situ\u00e9s au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 - le sens de la dur\u00e9e. Comment\nfaire de l\u2019arboriculture si on n\u2019a pas le sens du temps, et si on r\u00e9duit tout\n\u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement et \u00e0 son instantan\u00e9it\u00e9? Il serait aussi n\u00e9cessaire de\nretrouver le sens du complexe. Il est des sujets qu\u2019on ne peut simplifier\nsans caricature. Or la d\u00e9mocratie passe par la bonne compr\u00e9hension des\nenjeux sur lesquels les \u00e9lecteurs ont a se prononcer. Ce syst\u00e8me\nm\u00e9diatique pourrait encore donner davantage de sens ou simplement\nd\u2019information \u00e0 ces exp\u00e9riences de participation civique qui se\nmultiplient.\n\nLe troisi\u00e8me chantier est celui de la d\u00e9centralisation. Le sentiment\nd\u2019impuissance qui r\u00e9sulte de la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes et de\nl\u2019\u00e9loignement des centres de d\u00e9cisions est une des causes de la\nd\u00e9saffection civique. Les citoyens doivent d\u00e9couvrir qu\u2019il y a un champ\nconsid\u00e9rable de prise de d\u00e9cision plus proche, plus pertinent. La\nd\u00e9mocratie fran\u00e7aise souffre du fait que ce que ce qui r\u00e9git notre vie\nquotidienne\u2014 les \u00e9coles, la prise en charge des probl\u00e8mes de\nd\u00e9linquance civile, le transport scolaire, le logement, l\u2019urbanisme \u2014 a\nlongtemps \u00e9t\u00e9 et est toujours en partie d\u00e9cid\u00e9 trop loin des citoyens de\nbase. Nous avons ici la possibilit\u00e9 de mettre en \u0153uvre des solutions\n\n7 [39\n\nconcr\u00e8tes. Il faut donc reposer le probl\u00e8me de la pertinence des niveaux\nde d\u00e9cision en fonction des probl\u00e8mes en cause. Cela passe par une\nr\u00e9organisation de certaines collectivit\u00e9s. Il faudrait par exemple installer\n\n   \n     \n\ndu pouvoir au niveau des agglom\u00e9rations \u2014 les municipalit\u00e9s \u00e9tant\nsouvent incapables d\u2019y ma\u00eetriser le probl\u00e8me des structures des\ntransports \u2014, ou encore au niveau de certains terroirs ruraux. Il serait\nn\u00e9cessaire de donner une vraie vitalit\u00e9 \u00e0 nos r\u00e9gions, seules assez\npuissantes pour collecter un peu d\u2019\u00e9pargne, financer localement la\nrecherche scientifique, les \u00e9quipements et la formation professionnelle.\nA ce travail sur la pertinence des niveaux d\u2019organisation doit s\u2019ajouter la\n\nrecherche d\u2019une plus grande clart\u00e9 dans les comp\u00e9tences et dans le\n\n   \n \n\n\u0178ARCHIV\u00ca\nniveaux de erce tion d\u2019im \u00f4ts. Notre d\u00e9centralisation est boiteuse\u2018W. \"S\u2019\n\u00c2NAL\n\nE\nparce que tout le monde s\u2019occupe de tout. Les financements crois\u00e9s \u2014\ncommune, d\u00e9partement, r\u00e9gion, \u00c9tat \u2014 n\u00e9cessitegrdes n\u00e9gociations bien >\u00b0\ntrop longues et en fin de compte, on ne sait plus ni qui d\u00e9cide ni qui\npaye. Le citoyen, d\u00e9pass\u00e9, n\u2019est pas en \u00e9tat de s\u2019int\u00e9resser \u00e0 ces projets.\nIl nous faut aller vers une organisation o\u00f9 \u00e0 chaque niveau correspondu\u00bb )<\ndes comp\u00e9tences et des ressources fiscales clairement d\u00e9finies. Cela vaut\naussi pour la gestion des \u00e9quipements collectifs. La prise en charge du\nsuivi ou du soutien scolaire ou encore des r\u00e9seaux de transports locaux\n\n  \n \n\nn\u2019a pas besoin, de r\u00e9pondre \u00e0 des normes anonymes et lointaines. Il\nserait souhaitable que les int\u00e9ress\u00e9s entrent dans les structures de\nparticipation et prennent tout cela en charge. Cela fait partie de la\nd\u00e9mocratie participative. Et figurez-vous que, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a s\u2019exp\u00e9rimente, \u00e7a\nfonctionne plut\u00f4t tr\u00e8s bien. 4\n\nLe quatri\u00e8me chantier est la mise en place d\u2019un usage politique des\nnouvelles techniques de traitement de l\u2019information. Elles permettent M\n\ndes choses formidables. Il y a une quinzaine d\u2019ann\u00e9es, en prime time, \u00e0\n\n \n   \n  \n\nla t\u00e9l\u00e9vision su\u00e9doise, le Ministre de l\u2019\u00e9nergie apr\u00e8s s\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9) et\navoir expos\u00e9 de fa\u00e7on solennelle le d\u00e9ficit ext\u00e9rieur que causait une trop\ngrande consommation d\u2019\u00e9nergie a propos\u00e9 une exp\u00e9rience. Il a demand\u00e9\naux su\u00e9dois d\u2019\u00e9teindre \u00e0 son signal les lampes \u00e9lectriques inutiles. Gr\u00e2ce\n'\u00e0 un compteur centralis\u00e9 qu\u2019avait install\u00e9 l\u2019EDF national, il put constater\nune baisse de la consommation de 20 % et, apr\u00e8s un calcul, conclut:\n\u201cNous sommes en \u00e9tat \u2014 si vous ne laissez pas inutilement vos lampes\nallum\u00e9es \u2014 d\u2019\u00e9conomiser 10 % de notre d\u00e9ficit ext\u00e9rieur. Voil\u00e0 pourquoi\nvous aurez demain une directive du gouvernement en ce sens.\u201d C\u2019est un\nbel exemple de d\u00e9mocratie participative. J\u2019ai d\u00e9couvert r\u00e9cemment un\noutil qui s\u2019appelle P\u00e9ricl\u00e8s que j\u2019ai tent\u00e9 en vain de faire adopter au\n\n \n\n8\n\nParti Socialiste. Un clavier permet d\u2019entrer son nom, son \u00e2ge, son sexe, sa\nr\u00e9gion d\u2019origine, son m\u00e9tier, et d\u2019avoir un dialogue entre une tribune et\nune salle. Ainsi sur une question comme la r\u00e9duction du temps de\ntravail, on peut savoir imm\u00e9diatement ce que pense telle cat\u00e9gorie de\npersonnes. On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ces donn\u00e9es et l\u2019on apporte de l\u2019information. On\n\u00e9voque, par exemple, des exp\u00e9riences historiques. On recommence le\nsondage. Le syst\u00e8me permet ainsi de voir l\u2019\u00e9volution des opinions. Des\ntechniques de cette nature pourraient \u00eatre de bon} adjuvant; \u00e0 la\nd\u00e9mocratie. De la m\u00eame fa\u00e7on, j\u2019\u00e9voquerai encore'la grande ville de\nPorto Allegre. Elle compte \u00e0 peu pr\u00e8s 1 million _ d\u2019habitants, et on y vote\nle budget par comit\u00e9s de quartier. Ainsi, une centaine de milliers\nd\u2019habitants volontaires participent presque \u00e0 longueur d\u2019ann\u00e9e \u00e0 des\nassembl\u00e9es dans lesquelles on s\u00e9lectionne les projets, et l\u2019on tranche\nentre les priorit\u00e9s \u00e0 suivre: accent sur la scolarit\u00e9 ou sur les transports\nurbains, place relative de la protection de la sant\u00e9 par rapport \u00e0 d\u2019autres\nenjeux, etc. Le budget est fabriqu\u00e9 de la sorte. Les \u00e9lus vous diront que\nc\u2019est un travail \u00e9norme. Mais les d\u00e9cisions ont une l\u00e9gitimit\u00e9 formidable.\n\nLe cinqui\u00e8me chantier, est le d\u00e9placement progressif de l\u2019art de\ngouverner, de la loi, du d\u00e9cret, de l\u2019arr\u00eat\u00e9, de la circulaire et de la police,\nvers la contractualisation. Il faut valoriser les partenaires sociaux et\n'm\u00e9nager la n\u00e9gociation \u00e0 tous les niveaux. Les contrats que j\u2019ai cr\u00e9\u00e9s\nquand j\u2019\u00e9tais ministre du Plan/ sont, au moins sur ce point, une mani\u00e8re\nd\u2019introduire de la d\u00e9mocratie participative dans le rapport entre les\ncollectivit\u00e9s territoriales \u2014 notamment nos r\u00e9gions, mais \u00e7a peut jouer \u00e0\ndes niveaux inf\u00e9rieurs \u2014 et l\u2019appareil subventionnant. 4'\n\nMon sixi\u00e8me chantier est de proclamer que le temps de la culture\nest venu. Qu\u2019on le subisse de force ou qu\u2019on l\u2019assume et qu\u2019on le\nprovoque, nous allons vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le temps libre sera plus\nimportant que le temps de travail. Il faut r\u00e9fl\u00e9chir sur son bon usage.\nNotre syst\u00e8me \u00e9ducatif nous permet d\u2019y incorporer une participation,\nvoire une cr\u00e9ation culturelle plus forte, mais aussi une \u00e9ducation, un\napprentissage de la vie associative, donc des conditions\ncomportementales qui sont la base de cette d\u00e9mocratie participative. Le\ntemps de la culture est donc peut-\u00eatre la condition de la d\u00e9mocratie\nparticipative.\n\nEnfin, le septi\u00e8me chantier, - et on est en train d\u2019y venir\nheureusement \u2014 consiste \u00e0 remettre l\u2019\u00e9conomie \u00e0 sa place. Il n\u2019est pas\nadmissible que toute notre pens\u00e9e sur la d\u00e9mocratie soit exclusivement\ncentr\u00e9e sur nos comportements de production et de consommation. Nous\n\n[Q0\n\n \n  \n\n \n\n \n\navons l\u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. L\u2019entreprise aujourd\u2019hui n\u2019est devant le droit qu\u2019une\nsomme d\u2019actifs boursiers et non pas une communaut\u00e9 d\u2019hommes et de\nfemmes tirant leur vie d\u2019un m\u00eame projet technique. Il faut restaurer\ncette dimension de l\u2019entreprise. Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment pour permettre la\nprimaut\u00e9 de la personne humaine sur l\u2019\u00e9conomie est de reconna\u00eetre la\nprimaut\u00e9 de la r\u00e8gle. Le march\u00e9 a besoin de r\u00e8gles et donc d\u2019une autorit\u00e9\nqui y fasse respecter un certain nombre de r\u00e8gles.\n\nAinsi, la d\u00e9mocratie participative est la voie de sortie de nos\ninqui\u00e9tudes sur la d\u00e9mocratie. Elle suppose de restaurer nos capacit\u00e9s de\ncoop\u00e9ration, de restaurer le contrat dans toute sa dimension, l\u2019accord\nentre groupes, de restaurer la dignit\u00e9 de la r\u00e8gle et de l\u2019autorit\u00e9, et peut-\n\u00eatre finalement de restaurer parmi nous la dignit\u00e9 du politique.\n\nNo\u00ebl Copin\n\nJe prends la libert\u00e9 de vous remercier d\u2019avoir trac\u00e9 aux\nresponsables des Semaines sociales un atelier pour les sept ans \u00e0 venir.\nVous nous avez dit que pendant 20 ans, vous aviez cru \u00e0 la r\u00e9volution,\nmais que vous aviez ensuite commenc\u00e9 \u00e0 songer \u00e0 l\u2019\u00e9volution. Fran\u00e7ois\nBayrou, qui appartient \u00e0 une autre g\u00e9n\u00e9ration, pense lui \u00e0 l\u2019\u00e9volution\n\ndepuis un certain nombre d\u2019ann\u00e9es. Va-t\u2014il nous dire qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 ce matin\n\nFRCHH/p,\n4' \u20196\n\u2018lflouAL\u00db\nJe voudrais d\u2019abord vous dire merci. Je suis tr\u00e8s heureux d\u2019avoir\n\n\\\n\n\u00e9t\u00e9 invit\u00e9 a cette session des Semaines Sociales. Je n\u2019 ai pas besoin de\n\ndire la tr\u00e8s \u00e9troite intimit\u00e9 d\u2019inspiration et de pr\u00e9occupations qui unit\n\ncette institution \u00e0 la famille politique a laquelle j\u2019appartiens, celle de la\nd\u00e9mocratie personnaliste. C\u2019est pourquoi je suis heureux de cette\n\nconverti \u00e0 la r\u00e9volution?\n\nFran\u00e7ais Bayrou\n\nrenaissance des Semaines sociales - ce que Jean Boissonnat a fait depuis\n\nqu\u2019il la pr\u00e9side est tout\u2014\u00e0\u2014fait remarquable \u2014 qui est un \u00e9v\u00e9nement\n\nimportant pour la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\n\nD\u00e9mocratie, avons\u2014 nous dit. Je ne sais pas si c\u2019est une chance mais\nje dois \u00eatre un des seuls responsables politiques \u00e0 qui il ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de\npr\u00e9sider trois mouvements politiques dans leur vie: 1e Centre des\nD\u00e9mocrates sociaux, Force d\u00e9mocrate et l\u2019Union pour la D\u00e9mocratie\nfran\u00e7aise. Et les trois mouvements portaient le terme \u201cd\u00e9mocratie\u201d\n'dans leur intitul\u00e9. C\u2019est donc probablement une question majeure pour le\ncourant politique qui s\u2019incarne dans ces mouvements, dans les diff\u00e9rents\n\nvisages qu\u2019ils prennent, que celle de l\u2019inspiration d\u00e9mocratique. Et c\u2019est\n\n \n\n.. 4...... .AVW.-.._..-.-.\"..,..,.-.. . -- ... \u201c0\u201c.\u201c \u201c\"\u2018\n\n \n\n[112\n\nlO\n\nune question majeure en un temps o\u00f9, comme Michel Rocard l\u2019a dit, la\nd\u00e9mocratie traverse une crise profonde.\n\nD\u2019une certaine mani\u00e8re, les psychanalystes le disent et le bon sens\naussi, on r\u00e9clame toujours ce que l\u2019on n\u2019a pas. Je vais essayer de r\u00e9fl\u00e9chir\nen quelques minutes avec vous aux raisons - ce sera mon premier\nchapitre \u2014 de ce d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique.\n\nPendant tr\u00e8s longtemps \u2014 et \u00e7a reste vrai \u00e0 la. surface de la plan\u00e8te\npour une majorit\u00e9 de nos concitoyens de la terre - l\u2019aspiration majeure a\n\u00e9t\u00e9 la participation \u00e0 la d\u00e9mocratie, au droit de vote, \u00e0 la reconnaissance\ndes droits aff\u00e9rents \u00e0 la citoyennet\u00e9. Et puis, avec l\u2019\u00e9largissement de la\nd\u00e9mocratie \u00e0 la surface de la plan\u00e8te, ceux qui en \u00e9taient les citoyens et\nles animateurs ont peu \u00e0 peu \u00e9t\u00e9 envahis par une angoisse et par une\ninqui\u00e9tude que je r\u00e9sumerai en quelques mots: \u201cau fond, \u00e0 quoi cela\nsert-il? On nousa donn\u00e9 le droit de vote, mais que nous donne\u2014t-on\navec?\u201d. Et ce d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique prend son sens au\nmoment historique que nous vivons. Alors, vous ne serez pas \u00e9tonn\u00e9 de\nla parent\u00e9 de pens\u00e9e qui tout au long de ce propos se montrera ou se\nr\u00e9v\u00e9lera entre Michel Rocard et moi. Je l\u2019assume pour ma part CpRCHn/\u00ce\n, 44 7/0 me;\n\nLa premi\u00e8re raison du d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique, c\u2019est a\nconstatation de l\u2019impuissance des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques \u00e0 remplir les\npromesses qu\u2019\u00e0 chaque \u00e9lection elles articulent, celles de justice, de\n\nl\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. Plus elles en parlent et plus nos concitoyens\n\n    \n   \n\nlui, je le crois.\n\n.constatent . qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 que nous sommes. enJ. train de\n\nconstruire, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 du \u201c2/3 - 1/3\u201d. Deux tiers de la soci\u00e9t\u00e9 ont\nacc\u00e8s \u00e0 un niveau de vie, \u00e0 des moyens d\u2019affirmation personnelle de plus\nen plus importants, et un tiers semble constamment glisser vers la\nmarginalisation. \u00c0 la surface de la plan\u00e8te, c\u2019est le \u201c80 \u2014 20\u201d. 20 % des\nhommes d\u00e9tiennent 80 % des richesses alors que 80 % ne d\u00e9tiennent que\n20 % des moyens de la plan\u00e8te. Il existe donc une fracture qui est sociale\nau sein des (\u201cpays d\u00e9velopp\u00e9s et qui est \u00e9conomique et politique entre les\npays pauvres et les pays riches. Le fait que malgr\u00e9 les promesses\nr\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les gouvernements d\u00e9mocratiques n\u2019y puissent rien, est pour\nnos concitoyens un facteur de d\u00e9senchantement.\n\n\u2014Le deuxi\u00e8me facteur est la mondialisation. Il est facile de constater\nsur son \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision que les d\u00e9mocraties nationales ont assez peu\nde prise sur les grands \u00e9v\u00e9nements qui d\u00e9terminent la vie de nos\nconcitoyens \u00e0 la surface de la plan\u00e8te, que ces grands \u00e9v\u00e9nements sont\n\n \n\nll\n\n  \n   \n   \n\ns\u2019user sur cette falaise. 4\n\nLe troisi\u00e8me facteur de d\u00e9senchantement est la cdiiiww\ndu monde, des pouvoirs, des soci\u00e9t\u00e9s, et la faiblesse de la pens\u00e9e\npolitique et sociale face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\n\nLe quatri\u00e8me facteur qui n\u2019est pas le moindre est la m\u00e9diatisation\ncroissante, la mise en sc\u00e8ne m\u00e9diatique de la d\u00e9mocratie. Je m\u2019arr\u00eate\nune seconde sur ce point, parce que je'crois que cette petite cause a un\ntr\u00e8s grand effet. Premi\u00e8rement, la m\u00e9diatisation - et notamment la\nm\u00e9diatisation audiovisuelle - implique un changement'des r\u00e8gles\npolitiques dont les acteurs politiques n\u2019ont, me semble-t-il, aucune id\u00e9e.\nJe suis toujours frapp\u00e9 de voir ce que donne le compte-rendu t\u00e9l\u00e9visuel\ndes s\u00e9ances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale. Je m\u2019efforce chaque fois que\npossible d\u2019expliquer \u00e0 ceux qui en sont les acteurs qu\u2019il faut qu\u2019ils\nmesurent quel en est l\u2019effet destructeur. Il ruine la confiance des\ncitoyens envers leurs d\u00e9put\u00e9s. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs ne se rendent pas\ncompte que l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale est un tout petit\nth\u00e9\u00e2tre \u00e0 l\u2019italienne de 500 et quelques places. Il a \u00e9t\u00e9 fait pour que 1a\nvoix humaine puisse atteindre le dernier rang des repr\u00e9sentants du\npeuple. Cela entra\u00eene un comportement de complicit\u00e9 entre les d\u00e9put\u00e9s\nqui fait que les mises en cause et les interpellations n\u2019ont naturellement\npas, pour ceux qui les prononcent, le sens qu\u2019elles prennent sous la loupe\ngrossissante de l\u2019objectif d\u2019une cam\u00e9ra. Je pense depuis longtemps - je\nn\u2019ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre entendu sur ce point - qu\u2019on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0\n\nid\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 des travaux de cette assembl\u00e9e. L\u2019instrument imposant\nsa propre r\u00e8gle, nous vivons dans ce qu\u2019il faut bien appeler le primat de\nl\u2019\u00e9motion. \u00c7a n\u2019est pas la m\u00eame chose d\u2019entendre un t\u00e9moignage en\ndirect ou bien de lire le d\u00e9velopp\u00e9 d\u2019un discours et par cons\u00e9quent le\nd\u00e9veloppement d\u2019un raisonnement. Si vous regardez les grandes affaires\nqui ont mobilis\u00e9 l\u2019opinion cette derni\u00e8re ann\u00e9e, vous v\u00e9rifierez que\nbeaucoup d\u201dentre\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 fugaces, totalement superficielles, qu\u2019elles\nn\u2019ont jamais atteint le fond des choses, parce que la t\u00e9l\u00e9vision n\u2019autorise\npas une descente dans la r\u00e9flexion et dans les racines de notre vie\nd\u00e9mocratique. Ainsi, le danger populiste est de plus en plus important et\n\u00e0 son tour est un instrument de la d\u00e9stabilisation de la d\u00e9mocratie.\n\nApr\u00e8s cet examen rapide des causes, je voudrais montrer qu\u2019il est\nessentiel de mettre le projet d\u00e9mocratique au centre de notre projet:\n\n.la.mise..en sc\u00e8ne des s\u00e9ancesde t\u00e9l\u00e9vision....p.o.ur...arriver. \u00e0 donner une,\n\n \n\n \n\n\u2019 \"I\"_\"o\u2014\u2019_\u2018.\u2014'\u2014'fJ-L\u20184L\u2019\u2014lq14'.'4\u2018.v4-:4.\\V(.I4.-' \u2019 ' \" \" \" \" ' ' w ' \u20191'\n\n#2 1\u2018111\n\npolitique. Le projet d\u00e9mocratique est le seul projet cons\u00e9quent que\npuisse porter ceux qui souhaitent la promotion de la personne humaine.\n\u00c7a n\u2019est pas un hasard s\u2019il est si intimement li\u00e9 \u00e0 l\u2019histoire de la r\u00e9\ufb02exion\nchr\u00e9tienne comme \u00e0 celle des Lumi\u00e8res. C\u2019est le m\u00eame arbre, et le m\u00eame\narbre vise \u00e0 un seul fruit. C\u2019est Marc Sangnier, je crois, qui l\u2019a dit pour\ntout le si\u00e8cle, Ce projet vise \u00e0 porter chacun des citoyens et chacune des\npersonnes humaines au plus haut degr\u00e9 de conscience et de\nresponsabilit\u00e9. C\u2019est pour moi non seulement le moyen privil\u00e9gi\u00e9 de voir\nse constituer la civilisation dont nous r\u00eavons mais c\u2019est aussi le c\u0153ur de\nla civilisation que nous essayons de construire. C\u2019en est le moyen\nprivil\u00e9gi\u00e9 parce que l\u2019exigence des citoyens a chang\u00e9 de nature. Pendant\ndes d\u00e9cennies, ils ont consid\u00e9r\u00e9 que le pouvoir d\u00e9mocratique consistait \u00e0\nsigner tous les 5 ans un ch\u00e8que en blanc qui l\u00e9gitimait les gouvernants.\nJean Lecanuet disait: \u201cLes Fran\u00e7ais sont en R\u00e9publique. Ils ne sont pas\n\n7\n\nencore en d\u00e9mocratie.\u2019 La R\u00e9publique, \u00e7a consiste \u00e0 choisir celui que\nl\u2019on va hisser sur le pavois. On le prend, on l\u2019\u00e9lit, on l\u2019applaudit et puis\non lui dit: \u201cTu as voulu y \u00eatre? Eh bien, maintenant, occupe\u2014toi de\ntout.\u201d La d\u00e9mocratie, c\u2019est autre chose. C\u2019est le sentiment que l\u2019on\nexerce soi-m\u00eame directement et personnellement une responsabilit\u00e9\ndans la conduite de la communaut\u00e9 politique \u00e0 laquelle on appartient. On\nn\u2019est pas citoyen une fois tous les six ans. J\u2019ai la conviction que le temps\ndu ch\u00e8que en blanc est fini. Je pense m\u00eame que c\u2019est en \u00e9tant pris au\npi\u00e8ge du ch\u00e8que en blanc que les gouvernants subissent le risque d\u2019une\ncertaine impuissance parce que, dans l\u2019intervalle d\u2019une \u00e9lection, l\u2019action\npoli-tique va .besoin d\u2019\u00eatre soutenue par la soci\u00e9t\u00e9. Naturellement, cela\nchange les conditions d\u2019action du politique. C\u2019est une raison majeur de\ncette nostalgie d\u00e9mocratique en cette fin de si\u00e8cle. On ne gouverne pas\nun peuple form\u00e9 et inform\u00e9 comme on gouvernait le peuple d\u2019hier. Hier,\nc\u2019\u00e9tait les journalistes qui \u00e9taient en situation d\u2019avoir les informations\ninstantan\u00e9es. Aujourd\u2019hui, France Info vous donne les d\u00e9p\u00eaches au fur et\n\u00e0 mesure qu\u2019elles tombent. Autrefois, les hommes politiques\ndescendaient\u201d du train, et leurs concitoyens se pr\u00e9cipitaient vers eux en\ndisant: \u201cAlors, qu\u2019est-ce qui se passe \u00e0 Paris?\u201d Aujourd\u2019hui, ils\ndescendent de l\u2019avion et c\u2019est leurs concitoyens qui leur apprennent ce\nqui S\u2019est pass\u00e9 pendant la dur\u00e9e de leur voyage en avion. Les citoyens\nform\u00e9s et inform\u00e9s ne sont plus les sujets des hommes politiques qu\u2019ils\nont \u00e9lus. Et je crois que cette r\u00e9alit\u00e9 dominera le si\u00e8cle qui vient.\n\n \n\n \n\ny\n\nBlandine 'Kriegelf/a \u00e9crit r\u00e9cemment : \u201cLa d\u00e9mocratie est d\u00e9sormais la\ncondition de la R\u00e9publique\u201d, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014direla condition de la prise en\ncharge par la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00e9dification d\u2019un projet politique qui r\u00e9alisera\nles id\u00e9aux qui sont les n\u00f4tres, et qui \u00e0 mes yeux n\u2019ont pas vieilli. C\u2019est\ncette d\u00e9mocratie nouvelle qu\u2019il faut essayer de construire.\n\nNe soyez pas surpris si je vous d\u00e9finis \u00e0 mon tour, cette d\u00e9mocratie\nnouvelle par le terme de d\u00e9mocratie de participation. Un professeur de\nsciences politiques am\u00e9ricain l\u2019a \u00e9crit, mais j\u2019ai consacr\u00e9 \u00e0 ce sujet un\nlivre, Le droit au sens. Il d\u00e9veloppait l\u2019id\u00e9e suivante : il est n\u00e9cessaire\nde diffuser du sens dans la soci\u00e9t\u00e9 politique fran\u00e7aise. Le seul moyen de\nle faire, c\u2019est d\u2019 inviter les citoyens \u00e0 se faire acteurs de premier plan de\nla d\u00e9cision et de l\u2019action. Il faut leur permettre d\u2019atteindre le plus haut\ndegr\u00e9 de conscience et de responsabilit\u00e9. Une chance a \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9e et\nc\u2019est peut\u2014\u00eatre mon seul regret en politique. Si Michel Rocard regrettait\nde s\u2019\u00eatre laiss\u00e9 \u00e9garer dans le r\u00eave des lendemains qui chantent, moi, je\nme suis tromp\u00e9 en 1969. J\u2019avais 18 ans, le gaullisme durait depuis\nlongtemps, et ma famille politique \u00e9tait tout enti\u00e8re engag\u00e9e dans le\n\u201cnon\u201d au r\u00e9f\u00e9rendum du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Nous n\u2019avons pas assez\nr\u00e9\ufb02\u00e9chi parce que c\u2019est \u00e0 ce moment\u2014l\u00e0 que s\u2019est exprim\u00e9e la modernit\u00e9\nla plus originale de la pens\u00e9e du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Cette id\u00e9e de\nparticipation, ne vous trompez pas, elle vient de notre famille d\u2019esprit.\nC\u2019est dans nos rangs qu\u2019elle a commenc\u00e9 \u00e0 na\u00eetre et \u00e0 se faire entendre.\nMais je r\u00e9\u00e9coutais r\u00e9cemment les discours d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s du G\u00e9n\u00e9ral de\nGaulle en 1969. Il y avait l\u00e0 une pens\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 aiguis\u00e9e par le\ndrame de 1968. Songez que, chef de l\u2019\u00c9tat, il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de] quitter la\nFrance en catimini pour aller envisager les conditions d\u2019 une intervention\nmilitaire sur le peuple qui l\u2019avait \u00e9lu trois ans avant. Je crois que \u00e7a a d\u00fb\nprovoquer en lui un sentiment de\u201c solitude et de crise personnelle tr\u00e8s\nimportant. Dans ce creuset l\u00e0 s\u2019est forg\u00e9e une pens\u00e9e nouvelle dont nous\nretrouverons les lin\u00e9aments dans l\u2019ensemble des solutions concr\u00e8tes que\n\nnous pouvons donner pour cette d\u00e9mocrati\nj,\u00e7icI-HV\u00caS\n\n   \n\nparticipation \u00e0\n\n \n     \n\nconstruire. \u2019-\u00bb\n\nLa premi\u00e8re notamment, totalement oubli\u00e9e aujourd\u2019hui,\nd\u00e9consid\u00e9r\u00e9e par les hommes politiques de droite et de gauche, c\u2019est\nqu\u2019une d\u00e9mocratie de participation est une d\u00e9mocratie de partenaires\nLe partenariat d\u00e9mocratique impose que s\u2019expriment des corps\ninterm\u00e9diaires dans le monde politique et dans le monde social, des\n\n,4 V, 'r'\n\n \n\n \n\n \n\n\u00bb .... ne.\" _._w-..;v_...4__i.. .....\n\n \n\n--4.vJ\\\u2014W4w\u20144n<((\u2018.\"';-:-;lL., . .- ,. _ 1\u2018 - - - \"\"\"\u201d \" ' \" \"\"\" \" --\u00bb\u2014 - - . ...\n\n[1d\n\n14\n\nassociations et des partis dans le monde politique, des mouvements de\npens\u00e9e, des syndicats dans le monde social. Vous avouerez que ce n\u2019est\npas un mince paradoxe de voir un gouvernement de gauche conduire\naujourd\u2019hui, contre les syndicats fran\u00e7ais, le syst\u00e8me accusatoire, la\nd\u00e9stabilisation la plus profonde qu\u2019on ait connue depuis la guerre. Cette\nmise en cause de la pertinence et de la l\u00e9gitimit\u00e9 syndicale, notamment\ndans le monde de l\u2019\u00c9ducation nationale, est une extraordinaire\nr\u00e9gression. Je dis par exp\u00e9rience qu\u2019il n\u2019y a pas de pens\u00e9e d\u00e9mocratique\nsans pens\u00e9e du partenariat. Nous avons \u00e0 r\u00e9inventer dans les espaces\npolitique et social le respect du partenaire et la culture de la l\u00e9gitimit\u00e9.\nCela signifie qu\u2019on consid\u00e8re qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019une autorit\u00e9. Comme si une\npersonne, seule dans son bureau, pouvait penser \u00e0 la place du million\n\nde personnes dont il a la charge l\u2019avenir d\u2019une communaut\u00e9 humaine et\nd\u2019un service public majeur. Tant qu\u2019on ne retrouvera pas la logique qui\nconsiste \u00e0 d\u00e9fendre la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019interlocuteur qu\u2019on a en face de soi,\n\u00e0 l\u2019inviter \u00e0 \u00e9voluer, \u00e0 \u00eatre en d\u00e9saccord avec lui sans cesser de le\nconsid\u00e9rer comme l\u00e9gitime et comme porteur de quelque chose\nd\u2019authentique et de profond, on ne sera pas en d\u00e9mocratie de\nparticipation. La r\u00e9invention, le rel\u00e9gitimation du partenariat, et\nnotamment du partenariat syndical, est une donn\u00e9e essentielle de notre\navenir commun. Cet \u00e9l\u00e9ment de pens\u00e9e est par ailleurs au centr\ndoctrine sociale que nous d\u00e9fendons ici.\n\n   \n\nL\u2019a Cinqui\u00e8me R\u00e9publique a \u00e0 mon avis trop souffert de l\u2019expertise\ncontre l\u2019exp\u00e9rience. Il n\u2019y aura pas de d\u00e9mocratie de participation sans\nr\u00e9habilitation de l\u2019exp\u00e9rience contre l\u2019expertise. Qu\u2019il y ait de grandes\n\u00e9coles, et notamment d\u2019administration, qu\u2019il y ait des techniciens et des\nexperts, rien de plus l\u00e9gitime. Mais que les experts imaginent que les\nacteurs de terrain n\u2019ont rien compris \u00e0 leur vie, n\u2019y connaissent rien et\nn\u2019ont rien \u00e0 dire, est \u00e0 mon avis l\u2019explication de la deuxi\u00e8me fracture de\nnotre temps, la fracture politique en face de la fracture sociale. Une\nsoci\u00e9t\u00e9 de partenaires, c\u2019est aussi une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on reconna\u00eet\nla l\u00e9gitimit\u00e9\u2018du terrain en face de la l\u00e9gitimit\u00e9 des experts. Nous avons\nd\u2019immenses progr\u00e8s \u00e0 faire sur ce point. Il suffit de prendre la liste des\ngrands patrons d\u2019entreprise pour v\u00e9rifier qu\u2019en France, c\u2019est le dipl\u00f4me\nqui fait la comp\u00e9tence, le dipl\u00f4me acquis a 20 ans, bien souvent\nd\u2019ailleurs par la chance d\u2019une famille qui vous a aid\u00e9 \u00e0 l\u2019acqu\u00e9rir, en face\nde l\u2019exp\u00e9rience qu\u2019on peut se forger tout au long d\u2019une vie. Il y a l\u00e0 aussi\nun des \u00e9l\u00e9ments de la crise de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique fran\u00e7aise. Si on ne\npeut pas construire sa progression dans la vie, parce qu\u2019on a pas eu\n\n \n\n \n\n,5 (Le\n\ntoutes les \u2019Chances au d\u00e9part, il y a fort peu de chance qu\u2019on se consid\u00e8re\ncomme un acteur de la vie d\u00e9mocratique et sociale. C\u2019est un des\n\u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9volution que nous avons \u00e0 faire.\n\nJe voudrais encore insister sur la n\u00e9cessaire r\u00e9invention, dans le\njeu d\u00e9mocratique, du temps. Le PACS illustre cette n\u00e9cessit\u00e9. Au lieu\nd\u2019avoir la construction dramatique - au sens th\u00e9\u00e2tral du terme - qui\naurait permis d\u2019exposer un probl\u00e8me \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, puis de\nconfronter les points de vue, et enfin seulement de conclure, on est\narriv\u00e9 \u00e0 la conclusion avant m\u00eame l\u2019expos\u00e9 du probl\u00e8me. Plus encore, on\na chang\u00e9 de conclusion dix fois sans oser exposer le probl\u00e8me comme il\n\u00e9tait. Il n\u2019y a pas de conscience d\u00e9mocratique qui puisse se forger si l\u2019on\nn\u2019essaie pas de faire m\u00fbrir un probl\u00e8me dans la conscience citoyenne. La\nr\u00e9invention des institutions permettrait de r\u00e9ins\u00e9rer le temps dans la\nd\u00e9cision politique. Un premi\u00e8re mesure pourrait consister \u00e0 fixer un\nd\u00e9lai de trois mois entre le d\u00e9p\u00f4t d\u2019un projet de loi et son examen par\nles assembl\u00e9es comp\u00e9tentes. A l\u2019heure actuelle, on est quelquefois au-\ndessous de trois jours. Ce trimestre permettrait \u00e0 tous les acteurs de la\nsoci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de nourrir le dossier sur lequel ont \u00e0 se prononcer les\n\u00e9lus. Autre exemple, le Conseil \u00c9conomique et Social en France n\u2019a pas\nexamin\u00e9 des questions aussi \u00e9conomiques et sociales que les 35 heures\nou le PACS ! Le manque de confiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des institutions que nous\nnous sommes donn\u00e9es pour que les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 puissent\ns\u2019 exprimer autrement que par la participation politique classi ue me\npara\u00eet \u00eatre aussi un des \u00e9l\u00e9ments de cette crise.\n\n   \n\n. Enfin, dernier \u00e9l\u00e9ment, il serait n\u00e9cessaire Wdinventer -=en Fra\u2019ce\nune culture de l\u2019exp\u00e9rimentation. Le drame de ce pays, c\u2019est que chaque\nfois qu\u2019on prend une d\u00e9cision, elle est nationale et obligatoire\ninstantan\u00e9ment \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tous. Il y a de nombreux probl\u00e8mes\n\u00e9conomiques et sociaux, que nous aurions mieux r\u00e9solu si nous avions pu\nfaire des exp\u00e9riences sur une r\u00e9gion ou un d\u00e9partement fran\u00e7ais.\n\nV Voil\u00e0 pour les pistes qui me semblent devoir \u00eatre suivies pour une\nnouvelle d\u00e9mocratie de participation. Peut\u2014\u00eatre aurai-je l\u2019occasion dans\nle d\u00e9bat de donner quelques pistes sur la dimension nationale,\neurop\u00e9enne et locale de cette d\u00e9mocratie de participation. Pour conclure,\nje voudrais dire que la d\u00e9mocratie, contrairement \u00e0 ce que tous nos\nconcitoyens croient, ce n\u2019est pas un point commun de tous les politiques.\nLa d\u00e9mocratie, c\u2019est un projet. C\u2019est un projet \u00e0 construire, dont nous\nn\u2019avons pour l\u2019instant que la plus courte des id\u00e9es. La d\u00e9mocratie, telle\nque nous la r\u00eavons, elle n\u2019est qu\u2019\u00e0 peine \u00e9bauch\u00e9e dans le processus\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n___....vaww\u2014\u2014n\u2014\u2014bu\u2014\u2014oon\u2018 MW._\u00abU.\\'l,'llv'.hti.'\u2014.\\nrn\n\n,6 in\n\n\u00e9lectoral. 'Elle sera demain du domaine de l\u2019action continue. Cette\nd\u00e9mocratie-l\u00e0, \u00e0 mes yeux, c\u2019est le plus original, le plus fort, le plus\nid\u00e9aliste et le plus ambitieux des projets. Mounier a \u00e9crit, dans cette\nperspective\n\u00abLe r\u00e9gime qui repose - dit\u2014il en parlant a\u2019e la d\u00e9mocratie \u2014\nsur la responsabilit\u00e9 et l\u2019organisation fonctionnelle de toutes les\npersonnes constituant la communaut\u00e9 sociale, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9 d\u00e8s\nses origines par ses premiers id\u00e9ologues, puis \u00e9trangl\u00e9 au\nberceau par le monde de l\u2019argent. Cette d\u00e9mocratie-l\u00e0 n\u2019a\njamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans les faits. Elle est \u00e0 peine dans les\nesprits. Elle est, \u00e0 mon avis, le but que nous avons \u00e0 poursuivre.\n\n \n\nA\n\n[Les\n\nD\u00e9bat\n\nNo\u00ebl Copin\n\nMerci, Fran\u00e7ois Bayrou. Il me semble que d\u00e9sormais, ce n\u2019est m\u00eame\nplus du parall\u00e9lisme, c\u2019est de la convergence, voire peut\u2014\u00eatre de la\nconnivence. Quand il n\u2019y\u2018 a pas entre vous une similitude absolue, il y a\nau moins compl\u00e9mentarit\u00e9. Et Jean Boissonnat a eu le m\u00e9rite de vous\nrassembler. Il me semble que maintenant, il n\u2019y a plus que moi qui vous\ns\u00e9pare, c\u2019est-\u00e0\u2014dire finalement'pas grand-chose.\n\nAvant de laisser la parole \u00e0 la salle, je poserai bien une question:\nqu\u2019est\u2014ce qui vous divise encore ce matin ?\n\nMichel Rocard\n\nCe qui nous divise, c\u2019est le poids de l\u2019histoire, et c\u2019est la volont\u00e9 de\ngarder une solidarit\u00e9, qui est de chaque c\u00f4t\u00e9 regroup\u00e9e derri\u00e8re le mot\nd\u2019alli\u00e9s, quels que soient les archai\u2018smes de cette histoire, mais en la\nconsid\u00e9rant comme respectable de part et d\u2019autre', et en essayant de\nsortir de cette histoire pour rejouer le jeu de l\u2019ordre et du mouvement,\ndu respect n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019organisation des pouvoirs et \u00e0 la continuit\u00e9 - on\nappelle \u00e7a les conservateurs -, par rapport \u00e0 une solidarit\u00e9 critique de\nceux qui veulent toujours plus, et non sans raison, d\u2019\u00e9galit\u00e9 dans le\npartage du pouvoir, du savoir et de l\u2019avoir.\n\nEt nous g\u00e9rons cela du mieux que nous pouvons en d\u00e9mocrates,\nmais l\u2019histoire nous a l\u00e9gu\u00e9 un pays partag\u00e9, et la loyaut\u00e9 que nous\ndevons \u00e0 chacun de ceux qui sont d\u2019un c\u00f4t\u00e9 de ce partage et pas de\nl\u2019autre, nous am\u00e8ne \u00e0 le g\u00e9rer prudemment, mais dans une continuit\u00e9 de\n\nloyaut\u00e9 historique.\n[menu/53\u2018\n\nFran\u00e7ois Bayrou\n\nSur le pass\u00e9, je suis compl\u00e8tement d\u2019accord avec ce que Michel\nRocard vient de dire. Pour l\u2019avenir, je ne sais pas. Je suis habit\u00e9 par\nl\u2019id\u00e9e que n\u00e9cessairement, un jour ou l\u2019autre, les \u00e9volutions dont nous\nvenons de rendre compte, formeront un d\u00e9fi tel pour beaucoup de\nFran\u00e7ais, d\u2019Europ\u00e9ens, qu\u2019elles seront n\u00e9cessairement prises en charge\nde mani\u00e8re diff\u00e9rente de ce qu\u2019elles sont aujourd\u2019hui. Je le dis parce que\nc\u2019est la vocation de la famille politique dont j\u2019ai aujourd\u2019hui la charge.\nL\u2019id\u00e9e qu\u2019on soit n\u00e9cessairement coup\u00e9s en deux, h\u00e9mipl\u00e9giques par\nnature, c\u2019est\u2014\u00e0-dire constamment condamn\u00e9s \u00e0 la domination des\nextr\u00eames sur le camp auquel on appartient \u2014 ce qui est le cas de chacun\n\n \n\n2 V (So\n\ndes moments historiques que nous avons v\u00e9cus \u2014 est pour moi une\ninterrogation. Au point o\u00f9 nous en sommes, je n\u2019y apporte pas de\nr\u00e9ponse. Mais c\u2019est pour moi une occasion de plus d\u2019essayer de b\u00e2tir un\ngrand mouvement central qui puisse \u00eatre prescripteur d\u2019autre chose que\nd\u2019h\u00e9mipl\u00e9gie perp\u00e9tuelle.\n\nQuestions\n\nA travers toutes les questions qui nous arrivent, et \u00e9ventuellement\nquelques d\u00e9clarations d\u2019intention, il y a un large accord sur'la\nd\u00e9mocratie participative. Reste que l\u2019ensemble des questions signalent\nles montagnes de rigidit\u00e9 qui nous \u00e9loignent encore de cette id\u00e9al. La\npremi\u00e8re ce sont les pouvoirs fig\u00e9s, lointains, d\u00e9tenus par de hauts\nfonctionnaires tous form\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on. On a l\u2019impression que\nl\u2019administration domine une large partie de la politique et que les\nfonctionnaires ne sont pas du tout d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 abandonner une part de\nleur pouvoir. .La seconde, c\u2019est la mise en cause d\u2019une bipolarit\u00e9\ntellement caricaturale qu\u2019elle emp\u00eache toute pens\u00e9e r\u00e9elle et met en\ncause le fonctionnement des partis politiques. Un \u00e9tudiant nous dit qu\u2019au\ncours de ces Semaines Sociales, il a pris conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de\nparticiper \u00e0 notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique par un engagement politique.\nMais il ajoute qu\u2019un probl\u00e8me majeur demeure : la n\u00e9cessit\u00e9 de passer\npar un parti politique.\n\n \n\nFran\u00e7ois Bayrou\n\nLes partis politiques respectent-ils la d\u00e9mocratie de participation\naujourd\u2019hui ? Non. Ils fonctionnent tous sur le vieux mod\u00e8le l\u00e9niniste. Il\ny a un petit groupe de gens qui savent, qui sont d\u00e9termin\u00e9s, et qui\ncherchent des relais sur le terrain, dans la soci\u00e9t\u00e9. En aucune mani\u00e8re,\npour l\u2019instant, n\u2019envisagent\u2014ils le mouvement inverse.- Si les partis\npolitiques ne font pas leur r\u00e9volution sur ce point, ils sont morts. Les\nmilitants de demain doivent accomplir l\u2019affirmation proph\u00e9tique que je\ncitais, c\u2019est-\u00e0\u2014dire atteindre le plus haut degr\u00e9 de conscience et de\nresponsabilit\u00e9. Cela implique un effort de formation et de participation \u00e0\nla d\u00e9cision. Je suis engag\u00e9 dans cette r\u00e9flexion. C\u2019est la condition, non pas\nseulement du succ\u00e8s, mais de la survie pour les formations politiques.\n\nMichel Rocard\n\nIl a pos\u00e9 une question terrible cet \u00e9tudiant.\n\n \n\nPremi\u00e8rement, je ne crois en rien sinon \u00e0 l\u2019exercice collectif de la\nd\u00e9mocratie. Si nos partis n\u2019existaient pas, vous auriez plusieurs centaines\nde candidats \u00e0 chaque \u00e9lection pour chaque circonscription uninominale.\nEt 900 \u00e0 1000 candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Et c\u2019est l\u2019argent qui\ngagnerait. La fonction de tri des talents et des ambitions, de\ncompatibilit\u00e9 entre les talents et les ambitions - ce n\u2019est pas le plus\ncommode \u2014 qu\u2019exercent les partis politiques est absolument n\u00e9cessaire.\nIl n\u2019y a pas de regroupement d\u2019individus sans qu\u2019il existe des\nph\u00e9nom\u00e8nes de pouvoir. D\u00e8s que des hommes ou des femmes\ns\u2019assemblent, il y a une rivalit\u00e9 pour d\u00e9signer le chef. Les parti\npolitiques n\u2019ont pas le monopole de ce probl\u00e8me. I\n\nDeuxi\u00e8mement, il y a une mal\u00e9diction proprement fran\u00e7aise. Le\nparti conservateur anglais a l million de membres. Le parti\u2018d\u00e9mocrate\nde gauche italien, apr\u00e8s une grande scission, en a 8 ou 900 000. Vous\navez 1 million de membres de base dans les deux grands partis\nallemands, le CDU et le SPD. Il y a 600 000 membres dans le parti social\nd\u00e9mocrate autrichien, 250 000 socialistes wallons pour 5 millions\nd\u2019habitants. Nous sommes 100 000 dans le parti fran\u00e7ais... Ces chiffres\nsont massifs partout ailleurs qu\u2019en France. Si vous consid\u00e9rez qu\u2019un parti\npolitique est un regroupement d\u2019hommes et de femmes qui se donnent\nen commun la mission de produire des id\u00e9es et des propositions sur les\nquestions sociales et de s\u00e9lectionner des candidats au suffrage universel\npour exercer ces fonctions, et que la collectivit\u00e9 en question repr\u00e9sente 8\n\u00e0 9 % \u201cdes gens qui votent pour elle, la France est un d\u00e9sert ; elle ne\nconna\u00eet pas de parti politique. Nos partis politiques ne sont remplis que\nde quelques cingl\u00e9s de la pens\u00e9e civique, 3 %, et de candidats aux\nfonctions municipales \u00e0' l\u2019\u00e9lection qui va suivre. Si bien que la probabilit\u00e9\nque, dans nos partis, on introduise des d\u00e9bats d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est\nfaible, parce que, puisque les autres ne sont pas l\u00e0, il y aura une\nconcentration d\u2019attention uniquement sur la politique politicienne.\n\nCela tient beaucoup en France, au surd\u00e9veloppement de l\u2019\u00c9tat par\nrapport a la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e0 l\u2019atonie de la vie associative qui a dur\u00e9\nlongtemps \u2014 elle est en r\u00e9veil depuis une quinzaine d\u2019ann\u00e9es seulement\n-, \u00e0 la r\u00e9pression de la Commune au cours de laquelle l\u2019\u00c9tat central a tu\u00e9\ntoutes les \u00e9mergences du mouvement ouvrier pour tr\u00e8s longtemps. Bref,\nnous en sommes l\u00e0. Ce n\u2019est pas une raison pour penser qu\u2019on peut en\nfaire l\u2019\u00e9conomie. Nos partis politiques ne pensent gu\u00e8re. Mais il n\u2019y a pas\n>de substitut \u00e0 la s\u00e9lection des candidats devant le suffrage universel.\n\n  \n\n \n\n \n\nMm;z\u00e7-acm4u.vr.u.um \u2018 . . . \u2014 ., L1. ..\n\nJe dirai \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant qui pose la question que l\u2019apprentissage de\nl\u2019asc\u00e8se de la participation politique est d\u2019abord local. La solution \u00e0\nl\u2019ennui profond du conformisme des partis politiques aujourd\u2019hui, c\u2019est la\nparticipation locale. Elle est sous-d\u00e9velopp\u00e9e et on a besoin. Alors, bonne\nchance. \u00c7a prend 30 ans. C\u2019est de l\u2019arboriculture 1\n\nFran\u00e7ois Bayrou\n\nJe voudrais dire un mot au sujet des blocages qui emp\u00eachent\nl\u2019\u00e9mergence de la d\u00e9mocratie participative. Il faut les aborder de face.\nEncore une fois, que personne ne se sente agress\u00e9 ou bless\u00e9. Il y a un\nmonopole exerc\u00e9 par l\u2019\u00c9cole Nationale d\u2019Administration sur toutes les\ncharges de la haute fonction publique fran\u00e7aise, sur les responsabilit\u00e9s\npolitique majeure - vous n\u2019avez qu\u2019\u00e0 regarder l\u2019organigramme de l\u2019Etat \u2014,\nsur les grandes entreprises, et d\u00e9sormais de plus en plus sur les m\u00e9dias\n\u2014 j\u2019attends le temps o\u00f9 les \u00e9v\u00eaques aussi seront \u00e9narques... Il y a l\u00e0 un\ndysfonctionnement que nous ne devrions pas accepter plus longtemps.\n\nJe n\u2019ai rien contre l\u2019\u00c9NA. Il me semble m\u00eame que les personnes qui\nr\u00e9ussissent le concours sont plut\u00f4t convenablement construites\nintellectuellement et qu\u2019elles re\u00e7oivent une formation int\u00e9ressante. Le\ndrame est dans le monopole, car le nombre de chances statistiques pour\nqu\u2019une \u00e9cole, quelle qu\u2019elle soit, ait les bons crit\u00e8res pour s\u00e9lectionner \u00e0\n20 ans tous les futurs dirigeants d\u2019une soci\u00e9t\u00e9, ce nombre de chances est\n\u00e9gal \u00e0 0. On est dans la consanguinit\u00e9, car les crit\u00e8res sont uniques. Le\nmode de vision des jeunes gens s\u00e9lectionn\u00e9s par les concours est unique.\nLeur mode d\u2019approche de la r\u00e9alit\u00e9 est donc n\u00e9cessairement l\u2018unique, et\nquoi qu\u2019ils s\u2019en d\u00e9fendent, cette unicit\u00e9 est mauvaise pour la France.\n\nDonc, je plaide, non pas pour qu\u2019on mette fin \u00e0 l\u2019ENA comme je l\u2019ai\ndit de mani\u00e8re un peu aventur\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, mais pour\n\u2018-qu\u2019on mette imm\u00e9diatement fin \u00e0 son monopole. Il y a d\u2019autres voies \u2014 et\n\nnotamment l\u2019exp\u00e9rience \u2014 qui doivent conduire \u00e0 pouvoir exercer une-\n\nresponsabilit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019une administration centrale ou \u00e0 la t\u00eate d\u2019une\ngrande entreprise. Ceci est \u00e0 mon avis un des probl\u00e8mes urgents de la\nsoci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Mais vous comprendrez, \u00e0 lire les curriculum vitae des\nuns et des autres dans tous les camps, que cette question ne soit pas\n\nfacilement pos\u00e9e par nos gouvernants. C\u2019est donc au peuple de le faire.\n\n \n\nMichel Rocard\n\n\u2014 Je suis assez largement d\u2019accord avec ce que vient de dire Bayrou.\nLe point central, c\u2019est la difficult\u00e9 de sortir de l\u00e0. Car il n\u2019est pas\n\n152\n\n \n\n \n\n \n\n._____.4_..._.-. . ....._..,\u2014 ____ .. , ..,.......-__-..... .. -Mr_.._-r_v \u2014- 41.-.\"\n\n5 {53\n\njuridiquement exact qu\u2019il y ait un monopole. Vous avez le probl\u00e8me de\nla confrontation entre une fonction publique de culture g\u00e9n\u00e9rale et une\nfonction publique scientifique. M\u00eame s\u2019il est peut-\u00eatre vrai que les\ning\u00e9nieurs des Mines, des Ponts, du G\u00e9nie rural, etc. soient en perte de\npuissance relative, et acc\u00e8dent moins aux fonctions centrales et\ng\u00e9n\u00e9ralistes de l\u2019administration. ,\nMais le fond de l\u2019affaire va plus loin. Il y a d\u2019autres voies d\u2019acc\u00e8s,\ndans l\u2019\u00c9cole d\u2019Administration elle-m\u00eame, il y en a trois, et on est en train\nde d\u00e9couvrir que la derni\u00e8re n\u00e9e donne de vrais talents. En plus, je suis\nquand m\u00eame bien plac\u00e9 pour vous dire qu\u2019ils ne pensent pas tous pareil,\nc\u2019est quand m\u00eame une b\u00eatise dont il vaudrait mieux se d\u00e9barrasser. Il y\na une diversit\u00e9 d\u2019opinions \u00e0 l\u2019\u00c9NA, que j\u2019ai illustr\u00e9 longtemps. Je ne suis\npas \u2014 et de loin - le plus \u00e0 gauche de ce qui est sorti de l\u2019\u00c9NA, rassurez-\nvous. Le vrai probl\u00e8me, c\u2019est de savoir ce qu\u2019il y a derri\u00e8re. Et ce qu\u2019il y\na derri\u00e8re, c\u2019est premi\u00e8rement une certaine r\u00e9v\u00e9rence de toute la France\net de son syst\u00e8me \u00e9ducatif pour la culture g\u00e9n\u00e9rale par rapport \u00e0 la\nculture technique. Et c\u2019est deuxi\u00e8mement un terrifiant d\u00e9s\u00e9quilibre\nprovince\u2014Paris ou Paris\u2014province. Supprimez l\u2019\u00c9NA, vous aurez la\nm\u00eame chose, puisqu\u2019on les griefs qu\u2019on lui imputent existaient avant\nqu\u2019elle soit cr\u00e9\u00e9e. Le jugement que vient d\u2019\u00e9mettre Bayrou valait du\ntemps o\u00f9 l\u2019Insp'ection des Finances, le Corps pr\u00e9fectoral, la Diplomatie,\netc., avaient leur propre concours d\u2019entr\u00e9e. L\u2019\u00c9NA n\u2019est qu\u2019un placage. On\nn\u2019y apprend d\u2019ailleurs rien. Elle s\u00e9lectionne les gens apr\u00e8s la fin de leurs\n\u00e9tudes sup\u00e9rieures. Leur culture est faite. Leurs choix d\u2019opinion sont\n\n. . ,. RCHIVE.\nfaits et ll est rare qu llS changent. \" \"\n\n \n\n1\u2018.\n\n434 T t o N 1x64\u201d\n\nTout le probl\u00e8me est donc de r\u00e9\u00e9quilibrer. Une vraie am\u00e9liora ion\nde notre d\u00e9centralisation, une vraie reconqu\u00eate des pouvoirs par le\n\n \n\nterrain contre le centre, est une des cl\u00e9s majeures et la plus \u00e0 port\u00e9e de\nmain de ce r\u00e9\u00e9quilibrage, l\u2019autre \u00e9tant en effet la reconnaissance des\nvertus du terrain, donc des enseignements scientifiques et\ntechnologiques. Mais \u00e7a, \u00e7a passe par le fait que tous les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\nne paniquent pas d\u00e8s l\u2019instant qu\u2019on oriente leurs enfants vers des\nsections techniques. Le probl\u00e8me est absolument d\u00e9cisif. Pour y arriver,\nil faut la r\u00e9gionaliser et techniciser ce qui se fera par contractualisation.\n\nFran\u00e7ois Bayrou\n\nDernier mot, ce n\u2019est pas parce qu\u2019on n\u2019a pas les m\u00eames opinions\nqu\u2019on n\u2019est pas fait au m\u00eame moule. Ce n\u2019est pas l\u2019opinion qui compte.\n\n \n  \n\n \n\n. \u201c4.-, .v-.. .-.._-.\u2018--.\n\n'. .. 4-\u00bb- -4 _ .v.'_-_\u2014.\u20141_\\.-..<_\n\n6 tilt\n\nC\u2019est le mode de vision de la r\u00e9alit\u00e9. Et de ce point de vue-l\u00e0, comme il y\na un crit\u00e8re unique \u00e0 l\u2019entr\u00e9e, il y a un manque de diversit\u00e9.\n\nJe pense qu\u2019on ne peut pas se contenter de dire que c\u2019est Paris\u2014\nprovince. C\u2019est un probl\u00e8me fran\u00e7ais, et c\u2019est un probl\u00e8me de volont\u00e9\npolitique qui, pour l\u2019instant, ne s\u2019est pas exprim\u00e9e.\n\nQuestions\n\nIl y a beaucoup de questions qui tournent autour des syndicats et\nplus largement de la participation d\u00e9mocratique. Pour qu\u2019il y ait\nparticipation d\u00e9mocratique, il faut qu\u2019il y ait des partenaires reconnus\navec lesquels on puisse dialoguer. Or, les syndicats apparaissent \u00e0\nbeaucoup comme les partis politiques c'est-\u00e0-dire peu repr\u00e9sentatifs,\narcha\u00efques, crisp\u00e9s, et souvent corporatistes. Alors que peut\u2014on faire?\nRedonner vie aux syndicats? \u00c7a para\u00eet difficile. Dialoguer avec des\nassociations de consommateurs, de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, d\u2019usagers,... et\npourquoi pas avec les \u00c9glises ? Il semble que les gens cherchent le lieu\no\u00f9 tout cela puisse s\u2019enraciner.\n\n \n\nFran\u00e7ois Bayrou ,\n\nC\u2019est un cercle vicieux. Moins on reconna\u00eet de l\u00e9gitimit\u00e9 au\npartenaire, moins il en a. Ce qu\u2019on appelle dialogue social en France,\nquand on est l\u2019\u00c9tat, c\u2019est un effet d\u2019affichage et de vitrine. Les syndicats\nn\u2019ont pas besoin de se renouveler puisque chacun est enferm\u00e9 dans un\njeu de r\u00f4le. Les syndicats consid\u00e8rent que leur discours, c\u2019est le toujours\nplus. Et le gouvernement consid\u00e8re que ce ne sont pas des .partenaires\ns\u00e9rieux. Nous devons sortir de cette logique\u2014l\u00e0. Il n\u2019y a que\nl\u2019investissement de confiance qui pourra insuffler aux syndicats la\ncertitude qu\u2019il doivent changer. Car aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de raison\n.que les salari\u00e9s s\u2019investissent vraiment dans des organismes qui ne\nservent r\u00e9ellement \u00e0 rien. Il faut briser ce cercle vicieux en d\u00e9veloppant\nun projet de soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les partenaires comptent. Si nous b\u00e2tissons ou\nd\u00e9finissons les institutions pour cela, alors, je suis persuad\u00e9 que la\nr\u00e9alit\u00e9 syndicale changera. Si elle ne changeait pas, je serais\nextr\u00eamement pessimiste sur son avenir.\n\nMichel Rocard\n\nAu seul mot de pessimiste pr\u00e8s, je suis, une fois de plus \u2014 j\u2019esp\u00e8re\nque \u00e7a ne va pas le' compromettre! \u2014 d\u2019accord avec Fran\u00e7ois Bayrou.\nMais je voudrais attirer votre attention sur les causes de ce probl\u00e8me.\n\n \n\n \n\n \n\n7 127\n\nOn n\u2019imagine pas \u00e0 quel point le caract\u00e8re surd\u00e9velopp\u00e9 de l\u2019\u00c9tat en\nFrance a tout tu\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. Nous sommes la seule nation\nd\u2019Europe qui, en tant que telle, soit un produit d\u2019une volont\u00e9 militaire\nd\u2019un petit appareil central d\u2019\u00c9tat. La nation s\u2019est construite en violant la\nlangue, l\u2019identit\u00e9 collective, de peuples comme les Basques, les Bretons,\nle Languedoc, la Corse, l\u2019Alsace, et m\u00eame quelques cantons des Flandres.\n\u00c7a s \u2019est traduit par le fait que les autorit\u00e9s locales \u00e9taient nomm\u00e9es par\nle gouvernement central et jamais \u00e9lues localement, par le fait que notre\nr\u00e9seau de chemin de fer converge Vers Paris mais ne traite pas les\ntransports n\u00e9cessaires de marchandises entre les lieux o\u00f9 on pouvait les\nfaire. La liaison Nord-Lorraine, par exemple, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 faite, alors\nqu \u2019\u00e9conomiquement elle aurait aid\u00e9 \u00e0 notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique,\n\netc. L\u2019 \u00c9tat s\u2019est trop longtemps m\u00e9fi\u00e9 des collectivit\u00e9 cales et de la vie\nA (\u201d11/\nassociative. \u00e4 I\n\nSur le plan syndical, c\u2019est un peu la m\u00eame chose. Il faut ajouter \u00e0\ncela la Commune de Paris. Au moment o\u00f9 tout autour de nous \u2014\nAngleterre, Allemagne, B\u00e9n\u00e9lux, Nord de l\u2019Italie - l\u2019Europe se\nd\u00e9veloppait, o\u00f9 l\u2019on inventait \u00e0 la fois le capitalisme, la n\u00e9gociation\nsociale et le contrat, et donc le mouvement syndical, la France est rest\u00e9e\n30 ans sans pr\u00e9sence et sans discours syndicaux. Il y a eu une sorte de\ncomplicit\u00e9 entre les gouvernements et le patronat, une absence de\nn\u00e9cessit\u00e9 du dialogue social. Et de'l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, un fatalisme syndical\nanarchiste. \u201cD\u00e8s qu\u2019on l\u00e8ve la t\u00eate, il} nous tuei\u2018 Cassons tout le truc. Du\npass\u00e9, faisons table rase\u201d. Cette coloration anarchisante du syndicalisme\nfran\u00e7ais a ensuite d\u00e9teint sur le Parti Communiste. On vit ence\u2019re un peu\ndans cette mentalit\u00e9. _\n\nCependant, il faut ajouter que les proc\u00e9d\u00e9s du travail \u00e0 la cha\u00eene de\npar ses implications de travail d\u2019\u00e9quipe ont fait na\u00eetre un sens de la\nsolidarit\u00e9 tr\u00e8s fort dans la classe ouvri\u00e8re manuelle. Cela a permis une\n\u00e9mergence du mouvement syndical fran\u00e7ais. Ainsi, la classe ouvri\u00e8re\naccepte et assume d\u2019\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e. A partir de l\u00e0, on a construit des\nsyndicats ouvriers \u00e0 commandements forts et centralis\u00e9s comme\nl\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. N\u00e9anmoins, cela n\u2019a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e du monde\ndes employ\u00e9s et \u00e0 la f\u00e9minisation du travail. Ceux-ci ont une culture de\ncols blanc, une jalousie sociale vis-\u00e0-vis des \u00e9lites d\u2019une bourgeoisie \u00e0\nlaquelle ils pensent appartenir. Ils acceptent plus difficilement d\u2019\u00eatre\nrepr\u00e9sent\u00e9}. Le deuxi\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne a correspondu \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une\npopulation moins investie dans le travail parce que plus investie \u00e0 la\nmaison. Le mouvement syndical fran\u00e7ais n\u2019a pas bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cIl y aura syndicat fort s\u2019il y a du grain \u00e0 moudre\u201d, disait mon\nregrett\u00e9 ami Andr\u00e9 Bergeron. Ce grain \u00e0 moudre, il ne faut pas le\ntrouver seulement au niveau de la paye. Il faut le trouver dans toute\nl\u2019organisation de la vie sociale. Et je mettrais la la gestion par les usagers\nde tous les \u00e9quipements collectifs que j\u2019\u00e9voquais tout \u00e0 l\u2019heure. La\nd\u00e9mocratie participative, il n\u2019y a pas de raison qu\u2019elle se limite \u00e0 la seule\nentreprise. Tout comme pour l\u2019\u00e9cole, il faut se poser le probl\u00e8me de\n\u201cl\u2019autour\u201d d\u2019une entreprise de l\u2019apr\u00e8s-entreprise, et le mouvement\nsyndical est porteur de \u00e7a. ,\n\nD\u2019autre part, je suis convaincu que la r\u00e9forme et la gestion future\nde notre syst\u00e8me de protection sociale \u2014 maladie comme retraite - seront\nd\u2019un tel poids dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qu\u2019elles ne pourront se faire que\nde fa\u00e7on contractuelle. Il faut renforcer les syndicats. Je suis partisan du\nch\u00e8que syndical, c\u2019est-\u00e0\u2014dire du pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire sur le bulletin\nde paye de la cotisation syndicale. Je suis partisan du d\u00e9veloppement de\nsyndicats de services tels que la mutualisation, les vacances, les\nch\u00e8ques\u2014restaurant, etc.. Le v\u00e9cu quotidien ainsi suscite, permettra de\nd\u00e9couvrir l\u2019importance d\u2019une organisation collective du monde syndical\n\net redorera sa l\u00e9gitimit\u00e9. Il n\u2019y a pas d\u2019autre choix. On. a bes\u00e7z\u00e9rllvg\u2019un\npartenariat social fort. \u0152Q\n\nNotre histoire l\u2019a quasi marginalis\u00e9. Nous sommes en dessous, en\nFrance, de 9 % de syndiqu\u00e9s sur le total des salari\u00e9s fran\u00e7ais. La Su\u00e8de\nest toujours aux environs de\u2019\u00e8%; l\u2019Allemagne est au\u2014dessus de 40 %; la\nGrande\u2014Bretagne aussi. Nous sommes une anomalie europ\u00e9enne. Mais en\nplus, ces 9 % de syndiqu\u00e9s sont partag\u00e9s en 7 organisations\u201c qui ont\nchacune vocation conf\u00e9d\u00e9rale \u00e0 repr\u00e9senter toutes les professions. Tout\ncela est de la folie. Et\u2019effectivement, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise avance sans vrai\npartenariat social. C\u2019est un d\u00e9s\u00e9quilibre, d\u2019une dangerosit\u00e9 extr\u00eame. Il\nfaut que le gouvernement s\u2019interdise de faire, par acte r\u00e9galien et\nunilat\u00e9ral, tout ce qui peut \u00eatre soumis \u00e0 la n\u00e9gociation sociale. C\u2019est une\nasc\u00e8se nationale urgente.\n\nFran\u00e7ois Bayrou\n\nUn mot de t\u00e9moignage, pour dire que, quand on fait ce mouvement\nde confiance, \u00e7a marche. Je voudrais simplement vous demander de faire\ncr\u00e9dit \u00e0 ce que je dis sur ce point. Je suis arriv\u00e9 au minist\u00e8re de\nl\u2019\u00c9ducation nationale en pensant grosso modo ce que tout le monde\npense des syndicats de l\u2019\u00c9ducation nationale. J\u2019avais m\u00eame \u00e9crit un livre,\n\ndont je ne regrette pas une ligne, sauf ces petites piques\u2014l\u00e0, en pensant\n\n \n\n9 (\u00cb;\n\nque c\u2019\u00e9tait les syndicats les plus corporatistes, conservateurs qu\u2019on\npuisse trouver. Et d\u2019ailleurs, je me suis durement affront\u00e9 au d\u00e9but avec\neux. Et puis apr\u00e8s, simplement en \u00e9coutant, je me suis rendu compte que\nce que'l'es syndicats me rapportaient de la vie et des probl\u00e8mes des\nlyc\u00e9es, des coll\u00e8ges, des universit\u00e9s, \u00e9tait plus juste que ce que me disait\nmon administration de par sa logique. J\u2019ai b\u00e2ti, \u00e0 partir de cela, une une\np\u00f4litique de dialogue nous nous permettre d\u2019avancer ensemble. \u00c7a a\nconduit \u00e0 l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9fOrme de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur qui a\ntouch\u00e9 tous les probl\u00e8mes abord\u00e9s, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des syndicats et des\nassociations d\u2019\u00e9tudiants. Cela sans qu\u2019il y ait eu de ch\u00e8ques l\u00e2ch\u00e9s en\n\u00e9change. Ils ont abandonn\u00e9 le \u201ctoujours plus\u201d \u2014 d\u2019argent et de postes -,\nau profit d\u2019une d\u00e9marche civique. Pour avoir \u00e9t\u00e9 dans une n\u00e9gociation\nde bonne foi, je t\u00e9moigne que \u00e7a marche m\u00eame si la d\u00e9mocratie\nfran\u00e7aise, pour l\u2019instant, n\u2019y croit pas.\n\n \n\nQuestions\n\nUne s\u00e9rie importante de questions concernent la d\u00e9mocratie \u00e0\nl\u2019\u00e9chelle internationale. On aurait souhait\u00e9 entendre Monsieur Rocard\ns\u2019exprimer sur les probl\u00e8mes africains, sur la r\u00e9elle possibilit\u00e9 d\u2019une\nd\u00e9mocratie, et du r\u00f4le de la France et des pays occidentaux dans cette\n\naffaire. W\n. c NA W\nMichel Rocard J\n\nL\u2019Afrique vivait plus en paix le colonialisme. Elle avait une\npratique d\u00e9mocratique, la palabre qui est la d\u00e9lib\u00e9ration sous \u20141e baobab\nNous avons propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Afrique, en m\u00eame temps que le d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique, des formes d\u00e9mocratiques - y compris r\u00e9glementaires et\ninstitutionnelles \u2014 qui ne correspondent pas \u00e0 son histoire et \u00e0 sa\ntradition. Pour qu\u2019il y ait d\u00e9mocratie, il faut qu\u2019il y ait \u00e0 la fois l\u00e9gitimit\u00e9\ndu pouvoir dans son rapport avec la force et l\u00e9gitimit\u00e9 de la structure\nd\u00e9mocratique qui permet que ce pouvoir soit d\u00e9volu selon des r\u00e8gles.\nL\u2019Afrique cherche cela. Elle ne l\u2019a pas encore trouv\u00e9. Nous sommes partis\n\n \n  \n\npour une confrontation o\u00f9 l\u2019ancien colonisateur devient donneur de\n\nle\u00e7on5,Je crains beaucoup cela. Et je pense que la cl\u00e9 de nos bonnes\nrelations et du progr\u00e8s de la d\u00e9mocratie en Afrique, c\u2019est d\u2019abord que\nnous la comprenions mieux et la respections jusque dans les difficult\u00e9s\nde son histoire. Comme me disait le Pr\u00e9sident Pasteur Bizi\u2014Moungou:\n\u201cil faut d\u00e9tribaliser l\u2019Afrique. Et ce sera difficile. Mais il faut surtout\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\nn _-.... ... .. .-.:.>.\u00ab...-_.--..wr..-\u201c \u00abnm\u2014r\n\n10\n\nd\u00e9tribaliser. la vision que les Occidentaux ont de l\u2019Afrique, et je crains\nque ce ne soit encore plus difficile.\u201d\n\nEn ce qui concerne le monde, il est urgent d\u2019avoir une pens\u00e9e\nglobale. sur la police, sur l\u2019environnement, sur la drogue, sur le\nsur la volatilit\u00e9 des capitaux. A ce propos il faut noter\nl\u2019\u00e9mergence d\u2019une militance nouvelle, \u00e9tonnante, comp\u00e9tente, partiale et\npartielle: les ONG. Elles sont l\u2019interlocuteur prioritaire de l\u2019ONU\nlorsqu\u2019elle organise des rencontres mondiales sur les femmes, le\nd\u00e9veloppement social, la ville, la population. Il y a l\u00e0 une des dimensions\nde r\u00e9veil du politique, et un appel de ma part \u00e0 intensifier la mont\u00e9e de\nces organisations militantes, en m\u00eame temps que d\u2019ouvrir nos' syst\u00e8mes\n\u00e9ducatifs et nos syst\u00e8mes m\u00e9diatiques au fait que c\u2019est dans le monde\nque les affaires se passent. \u00e6 (es degr\u00e9s de libert\u00e9 de d\u00e9cision qui\nrestent \u00e0 nos \u00c9tats se r\u00e9duisent progressivement. We\u00eeans pens\u00e9e\n\nmondiale, nous sommes vou\u00e9s probablement a l\u2019arr\u00eat de la croissance, et\nen tout cas, \u00e0 des situations d\u2019ins\u00e9curit\u00e9, sinon de guerre croissante.\n\n   \n \n\n    \n\nblanchiment\n\n7\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"D\u00c9MOCRATIE": 1, "POLITIQUES": 1, "ronde": 1, "pr\u00e9sid\u00e9e": 1, "COPIN": 1, "participation": 9, "Fran\u00e7ois": 4, "BAYROU": 1, "Michel": 4, "insister": 2, "d\u00e9bat": 2, "d\u00e9mocratie": 33, "politique": 18, "croissante": 2, "niveaux": 3, "\u00e9claircir": 1, "hommes": 5, "faire": 14, "leurs": 7, "serait": 3, "fonctions": 2, "plut\u00f4t": 4, "elles": 3, "voyant": 1, "entrer": 1, "cette": 29, "devaient": 1, "sentir": 1, "grande": 5, "partie": 4, "encore": 11, "devant": 8, "militants": 1, "camps": 1, "Beaucoup": 1, "personnes": 3, "demandent": 1, "syst\u00e8me": 8, "rencontre": 1, "exp\u00e9riences": 4, "diff\u00e9rentes": 1, "Copin": 1, "trouve": 1, "vraie": 5, "effet": 4, "parce": 13, "Semaines": 5, "Sociales": 1, "France": 7, "grands": 5, "tradition": 1, "intellectuelle": 1, "notre": 14, "voudrais": 9, "remarque": 3, "liminairef": 1, "concernant": 1, "autre": 3, "Bayrou": 3, "amen\u00e9s": 1, "travailler": 1, "conclusions": 1, "m\u00e9tier": 2, "celui": 6, "Pr\u00e9sident": 2, "D\u00e9veloppement": 1, "Coop\u00e9ration": 1, "petit": 3, "corps": 2, "parlementaire": 1, "fonctionne": 1, "seulement": 4, "aussi": 12, "relation": 2, "entre": 14, "gouvernants": 4, "capable": 1, "chercher": 2, "points": 2, "centraux": 1, "lesquels": 3, "peuvent": 1, "grandes": 3, "voulais": 1, "serviteurs": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "national": 1, "plan\u00e9taire": 1, "d\u00e9pendent": 1, "probl\u00e8mes": 11, "volatilit\u00e9": 2, "choisi": 1, "sujet": 4, "pourquoi": 3, "courte": 2, "introduction": 1, "faiblesses": 1, "probl\u00e8me": 13, "toutes": 7, "\u00e9lectorale": 1, "syst\u00e8mes": 3, "surtout": 2, "facilite\u00ef": 1, "prise": 8, "complexes": 1, "\u00e9volution": 1, "d\u00e9couvrons": 1, "impuissance": 2, "terme": 4, "prendre": 3, "d\u00e9cisions": 3, "redoutable": 1, "conf\u00e9rence": 1, "dangers": 1, "changements": 1, "climatiques": 1, "productions": 1, "faiblesse": 2, "mati\u00e8re": 1, "capacit\u00e9": 1, "fiscales": 2, "importantes": 1, "r\u00e9cent": 1, "transformer": 1, "r\u00e9gissant": 1, "\u00e9lections": 1, "Ajoutons": 1, "produire": 3, "architecture": 1, "europ\u00e9enne": 1, "permettant": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "monde": 13, "d\u00e9r\u00e9gul\u00e9": 1, "crise": 4, "financi\u00e8re": 1, "asiatique": 1, "pr\u00e9server": 1, "Afrique": 1, "cependant": 1, "aspect": 2, "proprement": 2, "fran\u00e7ais": 2, "statistiques": 2, "\u00e9lectorales": 1, "montre": 1, "perSonnes": 1, "noriinscrites": 1, "listes": 1, "celles": 2, "rendent": 2, "votes": 2, "blancs": 1, "trotskistes": 1, "Front": 1, "National": 1, "Recherche": 1, "Interr\u00e9gional": 1, "Jacques": 1, "formations": 2, "susceptibles": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "depuis": 4, "d\u00e9passe": 1, "derri\u00e8re": 2, "avons": 7, "sorte": 3, "grand": 3, "changement": 1, "sommes": 12, "sensibles": 1, "incapables": 2, "Charge": 1, "institutions": 5, "politiques": 14, "dimension": 3, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "devient": 3, "na\u00eetre": 4, "banlieue": 1, "alors": 4, "privil\u00e8ge": 1, "coeur": 1, "dot\u00e9e": 1, "services": 2, "publics": 1, "moyens": 3, "crois": 4, "ralentie": 1, "formation": 4, "haineuse": 1, "accroissement": 1, "rapide": 2, "inventaire": 1, "causes": 3, "imm\u00e9diates": 1, "pens\u00e9e": 11, "\u00e9conomique": 3, "balbutiements": 1, "Notre": 2, "ennemi": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "pauvret\u00e9": 1, "marginalis\u00e9e": 1, "toujours": 6, "ch\u00f4meurs": 3, "somme": 2, "pauvres": 2, "atteint": 2, "population": 1, "actif": 1, "d\u00e9mocraties": 3, "Am\u00e9rique": 1, "proportion": 1, "celle": 4, "Cette": 5, "disparit\u00e9": 1, "choix": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 18, "reste": 3, "partout": 3, "signifie": 2, "certitude": 1, "selon": 2, "laquelle": 5, "enfants": 2, "vivraient": 1, "parents": 3, "maintenant": 2, "bris\u00e9e": 1, "incertitude": 1, "facteur": 5, "solution": 2, "propre": 3, "raison": 5, "institution": 2, "avait": 5, "perte": 2, "dignit\u00e9": 3, "regard": 1, "ressentons": 1, "comme": 16, "d\u00e9clin": 1, "gardien": 1, "durement": 2, "citoyen": 2, "sp\u00e9cialement": 1, "perdu": 1, "diagnostic": 1, "poser": 2, "constitueront": 1, "temps": 11, "reconnaitre": 1, "r\u00e9gime": 2, "militante": 1, "toute": 5, "d\u00e9roul\u00e9es": 1, "d\u00e9couverte": 2, "r\u00e9gimes": 1, "totalitaires": 1, "beaucoup": 6, "mobiliser": 1, "cr\u00e9er": 2, "souviens": 1, "fantastique": 1, "fa\u00e7on": 3, "peuple": 7, "espagnol": 1, "apr\u00e8s": 5, "nulle": 1, "manifestations": 1, "c\u00e9l\u00e9br\u00e9": 1, "cubain": 1, "contre": 5, "dictateur": 1, "Baftista": 1, "lutte": 1, "questionner": 1, "romantisme": 1, "cin\u00e9astes": 1, "soutien": 2, "battre": 1, "battu": 1, "ennuie": 1, "assez": 4, "compromis": 2, "manque": 3, "d\u00e9sint\u00e9r\u00eat": 1, "permanent": 1, "principe": 1, "fondateur": 1, "induit": 1, "supprimer": 1, "perp\u00e9tuer": 1, "insuffisante": 1, "th\u00e9ologie": 1, "citerai": 1, "propos": 3, "\u0153uvre": 2, "universitaire": 1, "Benjamin": 1, "professeur": 2, "personnel": 1, "couple": 1, "Selon": 1, "produit": 2, "lib\u00e9ralisme": 1, "volont\u00e9": 3, "primaut\u00e9": 1, "succ\u00e8s": 1, "majeur": 3, "ayant": 1, "promu": 1, "d\u00e9fense": 1, "libert\u00e9s": 1, "porteuse": 1, "dynamisme": 1, "d\u00e9fiance": 1, "envers": 2, "limit\u00e9e": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 4, "organisation": 3, "sociale": 5, "Descl\u00e9e": 1, "individus": 1, "courant": 1, "construite": 2, "autour": 3, "d\u00e9finition": 1, "personne": 4, "composantes": 1, "comprises": 1, "porte": 1, "exemple": 3, "qualit\u00e9": 1, "Toute": 1, "cr\u00e9ation": 3, "esth\u00e9tique": 1, "pauvre": 1, "int\u00e8gre": 1, "mieux": 5, "longue": 1, "tenter": 1, "citer": 1, "chantiers": 1, "ouvrir": 2, "sujets": 3, "pouvoir": 7, "juges": 1, "rapport": 6, "juridictionnel": 1, "d\u00e9border": 1, "certaines": 2, "laisserai": 1, "Disons": 1, "gestion": 4, "tendance": 1, "penser": 3, "niveau": 6, "collective": 2, "r\u00e9sulte": 2, "consensus": 1, "social": 4, "traduit": 2, "certain": 3, "nombre": 5, "respect": 3, "appelle": 2, "luttes": 1, "suffit": 2, "r\u00e8glement": 1, "semble": 6, "ainsi": 3, "riche": 1, "donner": 6, "r\u00e9fl\u00e9chir": 3, "am\u00e9liorer": 1, "possibilit\u00e9": 3, "r\u00e9aliser": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "certains": 2, "appelaient": 1, "marche": 2, "convaincu": 2, "enracinements": 1, "progressifs": 1, "\u00e9voluer": 2, "comparer": 1, "proc\u00e9dure": 1, "exige": 1, "prot\u00e9ger": 1, "r\u00e9clame": 2, "principaux": 1, "devinez": 1, "souhaitable": 2, "apprenne": 1, "coop\u00e9rer": 1, "notamment": 4, "recherche": 1, "besoin": 4, "urgent": 2, "vivre": 1, "conna\u00eetre": 1, "\u00e9viter": 1, "percevoir": 2, "\u00e9tranger": 1, "Chr\u00e9tient\u00e9": 1, "approfondie": 1, "mouvements": 4, "deuxi\u00e8me": 5, "chantier": 4, "danger": 2, "diff\u00e9rences": 1, "motivations": 1, "conflit": 1, "cat\u00e9gorie": 2, "journalistes": 2, "pacte": 1, "civique": 2, "implicite": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "d\u00e9velopper": 1, "culture": 8, "permettre": 4, "retrouver": 1, "vaudrait": 2, "particulier": 1, "situ\u00e9s": 1, "r\u00e9duit": 1, "n\u00e9cessaire": 4, "passe": 4, "bonne": 2, "compr\u00e9hension": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "pourrait": 2, "davantage": 1, "troisi\u00e8me": 2, "complexit\u00e9": 1, "centres": 1, "citoyens": 6, "doivent": 4, "d\u00e9couvrir": 2, "d\u00e9cision": 4, "fran\u00e7aise": 4, "souffre": 1, "r\u00e9git": 1, "charge": 3, "transport": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "mettre": 2, "reposer": 1, "pertinence": 3, "fonction": 4, "faudrait": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "municipalit\u00e9s": 1, "ma\u00eetriser": 1, "structures": 2, "terroirs": 1, "vitalit\u00e9": 1, "seules": 1, "collecter": 1, "financer": 1, "localement": 1, "\u00e9quipements": 3, "travail": 5, "clart\u00e9": 1, "comp\u00e9tences": 2, "d\u00e9centralisation": 1, "financements": 1, "crois\u00e9s": 1, "n\u00e9cessitegrdes": 1, "n\u00e9gociations": 1, "longues": 1, "d\u00e9cide": 1, "aller": 2, "chaque": 6, "ressources": 1, "clairement": 1, "scolaire": 1, "r\u00e9seaux": 1, "transports": 1, "r\u00e9pondre": 1, "normes": 1, "anonymes": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "entrent": 1, "prennent": 2, "quatri\u00e8me": 2, "place": 3, "usage": 1, "techniques": 1, "traitement": 1, "Elles": 2, "permettent": 1, "choses": 1, "quinzaine": 2, "prime": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 3, "Ministre": 1, "expos\u00e9": 1, "solennelle": 1, "d\u00e9ficit": 2, "ext\u00e9rieur": 1, "causait": 1, "consommation": 2, "propos\u00e9": 2, "su\u00e9dois": 1, "signal": 1, "lampes": 1, "\u00e9lectriques": 1, "compteur": 1, "centralis\u00e9": 1, "install\u00e9": 1, "baisse": 1, "laissez": 1, "inutilement": 1, "Voil\u00e0": 2, "aurez": 2, "demain": 3, "directive": 1, "gouvernement": 5, "d\u00e9couvert": 1, "r\u00e9cemment": 3, "P\u00e9ricl\u00e8s": 1, "tent\u00e9": 1, "adopter": 1, "clavier": 1, "permet": 4, "dialogue": 4, "tribune": 1, "Ainsi": 1, "question": 7, "r\u00e9duction": 1, "savoir": 3, "imm\u00e9diatement": 2, "pense": 6, "telle": 1, "r\u00e9fl\u00e9chit": 1, "donn\u00e9es": 2, "apporte": 2, "recommence": 1, "nature": 1, "pourraient": 1, "ville": 1, "compte": 2, "million": 3, "budget": 2, "comit\u00e9s": 1, "centaine": 1, "volontaires": 1, "participent": 1, "presque": 1, "longueur": 1, "lesquelles": 1, "s\u00e9lectionne": 2, "priorit\u00e9s": 1, "accent": 1, "scolarit\u00e9": 1, "relative": 1, "protection": 2, "sant\u00e9": 1, "fabriqu\u00e9": 1, "diront": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 6, "cinqui\u00e8me": 1, "d\u00e9placement": 1, "progressif": 1, "circulaire": 1, "valoriser": 1, "partenaires": 3, "sociaux": 1, "n\u00e9gociation": 2, "contrats": 1, "ministre": 1, "moins": 5, "participative": 2, "territoriales": 1, "jouer": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "sixi\u00e8me": 1, "proclamer": 1, "subisse": 1, "force": 2, "allons": 1, "libre": 1, "\u00e9ducatif": 2, "incorporer": 1, "culturelle": 1, "condition": 2, "septi\u00e8me": 1, "train": 2, "consiste": 2, "remettre": 1, "comportements": 1, "production": 1, "droit": 4, "boursiers": 1, "communaut\u00e9": 4, "tirant": 1, "projet": 9, "\u00e9l\u00e9ment": 2, "humaine": 3, "reconna\u00eetre": 1, "march\u00e9": 1, "r\u00e8gles": 1, "fasse": 1, "respecter": 1, "sortie": 1, "suppose": 1, "restaurer": 4, "capacit\u00e9s": 1, "contrat": 1, "r\u00e8gle": 1, "finalement": 1, "parmi": 1, "prends": 1, "libert\u00e9": 2, "remercier": 1, "trac\u00e9": 1, "sociales": 4, "atelier": 1, "pendant": 2, "aviez": 2, "ensuite": 2, "commenc\u00e9": 2, "songer": 1, "appartient": 2, "heureux": 2, "invit\u00e9": 1, "session": 1, "\u00e9troite": 1, "intimit\u00e9": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "famille": 5, "Boissonnat": 2, "pr\u00e9side": 1, "remarquable": 1, "chance": 4, "seuls": 1, "responsables": 1, "donn\u00e9": 2, "trois": 5, "Centre": 1, "Force": 1, "d\u00e9mocrate": 1, "portaient": 1, "probablement": 2, "majeure": 4, "Rocard": 4, "traverse": 1, "certaine": 2, "psychanalystes": 1, "disent": 1, "essayer": 2, "quelques": 7, "minutes": 1, "raisons": 1, "d\u00e9senchantement": 4, "longtemps": 3, "surface": 4, "majorit\u00e9": 1, "concitoyens": 4, "terre": 1, "droits": 1, "aff\u00e9rents": 1, "\u00e9taient": 3, "animateurs": 1, "envahis": 1, "angoisse": 1, "r\u00e9sumerai": 1, "nousa": 1, "d\u00e9mocratique": 10, "prend": 3, "historique": 1, "serez": 1, "\u00e9tonn\u00e9": 1, "parent\u00e9": 1, "montrera": 1, "premi\u00e8re": 3, "d\u00e9mocratiques": 3, "remplir": 1, "\u00e9lection": 2, "parlent": 1, "tiers": 2, "personnelle": 2, "constamment": 2, "glisser": 1, "d\u00e9tiennent": 2, "richesses": 1, "existe": 2, "fracture": 4, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "malgr\u00e9": 1, "gouvernements": 2, "puissent": 1, "facile": 1, "\u00e9cran": 1, "nationales": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 2, "d\u00e9terminent": 1, "moindre": 1, "sc\u00e8ne": 2, "m\u00e9diatique": 1, "seconde": 1, "petite": 1, "cause": 4, "m\u00e9diatisation": 1, "audiovisuelle": 1, "implique": 2, "acteurs": 5, "aucune": 2, "frapp\u00e9": 1, "donne": 3, "s\u00e9ances": 1, "ruine": 1, "confiance": 3, "t\u00e9l\u00e9spectateurs": 1, "Nationale": 2, "puisse": 5, "atteindre": 2, "dernier": 2, "repr\u00e9sentants": 1, "entra\u00eene": 1, "comportement": 1, "complicit\u00e9": 1, "mises": 1, "interpellations": 1, "jamais": 4, "r\u00e9ussi": 1, "entendu": 1, "point": 6, "devrait": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "travaux": 1, "vivons": 1, "appeler": 1, "primat": 1, "chose": 2, "t\u00e9moignage": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "discours": 3, "cons\u00e9quent": 2, "regardez": 1, "mobilis\u00e9": 1, "derni\u00e8re": 2, "v\u00e9rifierez": 1, "totalement": 2, "descente": 1, "r\u00e9flexion": 1, "racines": 1, "populiste": 1, "important": 1, "instrument": 1, "d\u00e9stabilisation": 1, "examen": 2, "montrer": 1, "centre": 1, "s\u00e9ancesde": 1, "porter": 2, "souhaitent": 1, "promotion": 1, "hasard": 1, "intimement": 1, "chacun": 3, "chacune": 1, "humaines": 1, "degr\u00e9": 2, "conscience": 6, "moyen": 2, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "constituer": 1, "civilisation": 2, "r\u00eavons": 1, "essayons": 1, "chang\u00e9": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "consistait": 1, "ch\u00e8que": 3, "blanc": 3, "l\u00e9gitimait": 1, "Lecanuet": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "choisir": 1, "hisser": 1, "voulu": 1, "sentiment": 2, "directement": 1, "personnellement": 1, "conduite": 1, "conviction": 1, "\u00e9tant": 2, "subissent": 1, "risque": 1, "soutenue": 1, "conditions": 2, "nostalgie": 1, "gouverne": 1, "form\u00e9": 1, "inform\u00e9": 1, "gouvernait": 1, "situation": 1, "d\u00e9p\u00eaches": 1, "mesure": 2, "pr\u00e9cipitaient": 1, "apprennent": 1, "pass\u00e9": 1, "dur\u00e9e": 1, "voyage": 1, "inform\u00e9s": 1, "dominera": 1, "si\u00e8cle": 1, "\u00e9crit": 2, "d\u00e9sormais": 2, "id\u00e9aux": 1, "nouvelle": 2, "soyez": 1, "surpris": 1, "d\u00e9finis": 1, "am\u00e9ricain": 1, "consacr\u00e9": 1, "d\u00e9veloppait": 1, "suivante": 1, "diffuser": 1, "inviter": 1, "premier": 1, "manqu\u00e9e": 1, "regret": 1, "laiss\u00e9": 1, "\u00e9garer": 1, "lendemains": 1, "tromp\u00e9": 1, "gaullisme": 1, "durait": 1, "\u00e9tait": 2, "enti\u00e8re": 1, "engag\u00e9e": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 3, "exprim\u00e9e": 1, "originale": 1, "trompez": 1, "vient": 4, "rangs": 1, "r\u00e9\u00e9coutais": 1, "d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s": 1, "aiguis\u00e9e": 1, "Songez": 1, "oblig\u00e9": 1, "quitter": 1, "catimini": 1, "envisager": 1, "solitude": 1, "creuset": 1, "forg\u00e9e": 1, "lin\u00e9aments": 1, "solutions": 1, "concr\u00e8tes": 1, "pouvons": 2, "oubli\u00e9e": 1, "droite": 1, "partenariat": 2, "impose": 1, "partis": 9, "syndicats": 10, "avouerez": 1, "mince": 1, "paradoxe": 1, "gauche": 3, "profonde": 1, "connue": 1, "exp\u00e9rience": 1, "r\u00e9inventer": 1, "partenaire": 1, "consid\u00e8re": 2, "Comme": 2, "seule": 2, "pouvait": 2, "service": 1, "public": 1, "retrouvera": 1, "logique": 1, "d\u00e9fendre": 1, "d\u00e9saccord": 1, "cesser": 1, "l\u00e9gitime": 1, "porteur": 2, "quelque": 1, "rel\u00e9gitimation": 1, "donn\u00e9e": 1, "essentielle": 1, "ailleurs": 2, "d\u00e9fendons": 1, "Cinqui\u00e8me": 1, "R\u00e9publique": 1, "souffert": 1, "techniciens": 1, "experts": 1, "imaginent": 1, "terrain": 2, "compris": 2, "connaissent": 1, "progr\u00e8s": 2, "liste": 1, "patrons": 1, "v\u00e9rifier": 1, "dipl\u00f4me": 1, "acquis": 1, "forger": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "construire": 1, "progression": 1, "acteur": 1, "r\u00e9volution": 2, "illustre": 1, "construction": 1, "dramatique": 1, "th\u00e9\u00e2tral": 1, "permis": 2, "enfin": 1, "conclusion": 2, "avant": 1, "exposer": 1, "m\u00fbrir": 1, "permettrait": 2, "r\u00e9ins\u00e9rer": 1, "consister": 1, "fixer": 1, "d\u00e9p\u00f4t": 1, "assembl\u00e9es": 1, "quelquefois": 1, "trimestre": 1, "nourrir": 1, "dossier": 1, "lequel": 1, "prononcer": 1, "Autre": 1, "Conseil": 1, "\u00c9conomique": 1, "Social": 1, "questions": 5, "\u00e9conomiques": 1, "exprimer": 1, "autrement": 1, "classi": 1, "Wdinventer": 1, "drame": 1, "nationale": 3, "nombreux": 1, "aurions": 1, "r\u00e9solu": 1, "avions": 1, "r\u00e9gion": 1, "d\u00e9partement": 1, "pistes": 2, "semblent": 1, "devoir": 1, "suivies": 1, "locale": 1, "contrairement": 1, "commun": 2, "peine": 2, "\u00e9bauch\u00e9e": 1, "domaine": 1, "ambitieux": 1, "Mounier": 1, "repose": 1, "parlant": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "fonctionnelle": 1, "constituant": 1, "d\u00e9vi\u00e9": 1, "origines": 1, "premiers": 1, "\u00e9trangl\u00e9": 1, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "voire": 1, "Quand": 1, "similitude": 1, "m\u00e9rite": 1, "laisser": 1, "parole": 1, "poserai": 1, "divise": 1, "matin": 1, "poids": 2, "regroup\u00e9e": 1, "quels": 1, "soient": 2, "respectable": 1, "essayant": 1, "histoire": 3, "rejouer": 1, "pouvoirs": 3, "continuit\u00e9": 2, "conservateurs": 2, "solidarit\u00e9": 1, "critique": 1, "veulent": 1, "g\u00e9rons": 1, "l\u00e9gu\u00e9": 1, "loyaut\u00e9": 1, "partage": 1, "am\u00e8ne": 1, "g\u00e9rer": 1, "compl\u00e8tement": 1, "habit\u00e9": 1, "\u00e9volutions": 1, "rendre": 1, "formeront": 1, "seront": 2, "n\u00e9cessairement": 3, "prises": 1, "mani\u00e8re": 2, "diff\u00e9rente": 1, "vocation": 2, "coup\u00e9s": 1, "h\u00e9mipl\u00e9giques": 1, "condamn\u00e9s": 1, "domination": 1, "auquel": 1, "moments": 1, "historiques": 1, "v\u00e9cus": 1, "occasion": 1, "b\u00e2tir": 1, "mouvement": 6, "central": 4, "prescripteur": 1, "travers": 1, "d\u00e9clarations": 1, "large": 2, "accord": 1, "Reste": 1, "montagnes": 1, "rigidit\u00e9": 1, "\u00e9loignent": 1, "d\u00e9tenus": 1, "form\u00e9s": 1, "domine": 1, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "abandonner": 1, "caricaturale": 1, "emp\u00eache": 1, "r\u00e9elle": 2, "fonctionnement": 1, "\u00e9tudiant": 1, "engagement": 1, "ajoute": 1, "demeure": 1, "parti": 4, "fonctionnent": 1, "vieux": 1, "mod\u00e8le": 1, "groupe": 1, "relais": 1, "accomplir": 1, "proph\u00e9tique": 1, "effort": 1, "engag\u00e9": 1, "survie": 1, "terrible": 1, "sinon": 2, "collectif": 1, "auriez": 1, "plusieurs": 1, "candidats": 5, "circonscription": 1, "talents": 2, "ambitions": 1, "absolument": 2, "regroupement": 2, "rivalit\u00e9": 1, "d\u00e9signer": 1, "monopole": 1, "mal\u00e9diction": 1, "conservateur": 1, "anglais": 1, "membres": 2, "socialistes": 1, "wallons": 1, "massifs": 1, "consid\u00e9rez": 1, "femmes": 1, "mission": 1, "id\u00e9es": 1, "propositions": 1, "s\u00e9lectionner": 2, "suffrage": 2, "exercer": 2, "collectivit\u00e9": 2, "repr\u00e9sente": 1, "votent": 1, "d\u00e9sert": 1, "remplis": 1, "cingl\u00e9s": 1, "municipales": 1, "introduise": 1, "d\u00e9bats": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "puisque": 2, "autres": 2, "uniquement": 1, "tient": 1, "surd\u00e9veloppement": 1, "associative": 1, "r\u00e9veil": 2, "r\u00e9pression": 1, "Commune": 2, "cours": 1, "\u00e9mergences": 1, "ouvrier": 1, "pensent": 3, "substitut": 1, "s\u00e9lection": 1, "dirai": 1, "profond": 1, "conformisme": 1, "blocages": 1, "aborder": 1, "sente": 1, "agress\u00e9": 1, "exerc\u00e9": 1, "haute": 1, "publique": 3, "regarder": 1, "\u00e9v\u00eaques": 1, "devrions": 1, "accepter": 1, "concours": 3, "convenablement": 1, "re\u00e7oivent": 1, "chances": 2, "quelle": 1, "crit\u00e8res": 2, "futurs": 1, "dirigeants": 1, "vision": 3, "jeunes": 1, "s\u00e9lectionn\u00e9s": 1, "unicit\u00e9": 1, "mauvaise": 1, "mette": 2, "aventur\u00e9e": 1, "voies": 2, "conduire": 1, "administration": 2, "centrale": 1, "urgents": 1, "curriculum": 1, "vitae": 1, "pos\u00e9e": 1, "largement": 2, "difficult\u00e9": 1, "sortir": 2, "exact": 1, "confrontation": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "G\u00e9nie": 1, "acc\u00e8dent": 1, "centrales": 1, "vrais": 1, "plac\u00e9": 1, "quand": 2, "b\u00eatise": 1, "diversit\u00e9": 1, "illustr\u00e9": 1, "sorti": 1, "premi\u00e8rement": 1, "r\u00e9v\u00e9rence": 1, "deuxi\u00e8mement": 1, "terrifiant": 1, "Supprimez": 1, "griefs": 1, "imputent": 1, "existaient": 1, "jugement": 1, "valait": 1, "Corps": 1, "avaient": 1, "apprend": 1, "Leurs": 1, "am\u00e9liora": 1, "reconqu\u00eate": 1, "majeures": 1, "port\u00e9e": 1, "reconnaissance": 1, "enseignements": 1, "scientifiques": 1, "paniquent": 1, "oriente": 1, "r\u00e9gionaliser": 1, "techniciser": 1, "m\u00eames": 1, "crit\u00e8re": 1, "unique": 1, "contenter": 1, "tournent": 1, "apparaissent": 1, "souvent": 1, "Alors": 1, "para\u00eet": 1, "Dialoguer": 1, "\u00c9glises": 1, "cherchent": 1, "cercle": 2, "Moins": 1, "reconna\u00eet": 1, "renouveler": 1, "enferm\u00e9": 1, "consid\u00e8rent": 1, "devons": 1, "pourra": 1, "insuffler": 1, "salari\u00e9s": 2, "vraiment": 1, "organismes": 1, "r\u00e9ellement": 1, "briser": 1, "vicieux": 1, "b\u00e2tissons": 1, "persuad\u00e9": 1, "syndicale": 1, "changeait": 1, "pessimiste": 2, "attirer": 1, "votre": 1, "attention": 1, "caract\u00e8re": 1, "surd\u00e9velopp\u00e9": 1, "appareil": 1, "nation": 1, "violant": 1, "peuples": 1, "cantons": 1, "autorit\u00e9s": 1, "locales": 1, "nomm\u00e9es": 1, "\u00e9lues": 1, "chemin": 1, "converge": 1, "Paris": 1, "traite": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "marchandises": 1, "lieux": 1, "liaison": 1, "aurait": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "m\u00e9fi\u00e9": 1, "cales": 1, "ajouter": 2, "moment": 1, "inventait": 1, "pr\u00e9sence": 1, "absence": 1, "fatalisme": 1, "Cassons": 1, "faisons": 1, "table": 1, "coloration": 1, "anarchisante": 1, "d\u00e9teint": 1, "Parti": 1, "proc\u00e9d\u00e9s": 1, "cha\u00eene": 1, "implications": 1, "classe": 2, "ouvri\u00e8re": 1, "syndical": 2, "assume": 1, "partir": 2, "construit": 1, "ouvriers": 1, "commandements": 1, "forts": 1, "centralis\u00e9s": 1, "r\u00e9sist\u00e9": 2, "mont\u00e9e": 2, "employ\u00e9s": 1, "f\u00e9minisation": 1, "jalousie": 1, "\u00e9lites": 1, "bourgeoisie": 1, "acceptent": 1, "difficilement": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "correspondu": 1, "investie": 2, "syndicat": 1, "grain": 2, "disait": 2, "Andr\u00e9": 1, "trouver": 1, "mettrais": 1, "collectifs": 1, "limite": 1, "entreprise": 1, "r\u00e9forme": 1, "maladie": 1, "retraite": 1, "pourront": 1, "renforcer": 1, "partisan": 2, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "obligatoire": 1, "cotisation": 1, "quotidien": 1, "permettra": 1, "redorera": 1, "quasi": 1, "syndiqu\u00e9s": 2, "total": 1, "environs": 1, "anomalie": 1, "partag\u00e9s": 1, "conf\u00e9d\u00e9rale": 1, "repr\u00e9senter": 1, "avance": 1, "dangerosit\u00e9": 1, "r\u00e9galien": 1, "soumis": 1, "simplement": 2, "demander": 1, "arriv\u00e9": 1, "minist\u00e8re": 1, "pensant": 1, "grosso": 1, "regrette": 1, "petites": 1, "affront\u00e9": 1, "d\u00e9but": 1, "rendu": 1, "rapportaient": 1, "juste": 1, "r\u00e9fOrme": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "ch\u00e8ques": 1, "l\u00e2ch\u00e9s": 1, "abandonn\u00e9": 1, "postes": 1, "profit": 1, "d\u00e9marche": 1, "avoir": 1, "t\u00e9moigne": 1, "croit": 1, "s\u00e9rie": 1, "importante": 1, "concernent": 1, "souhait\u00e9": 1, "entendre": 1, "Monsieur": 1, "occidentaux": 1, "vivait": 1, "palabre": 1, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "formes": 1, "r\u00e9glementaires": 1, "correspondent": 1, "d\u00e9volu": 1, "cherche": 1, "colonisateur": 1, "donneur": 1, "crains": 1, "comprenions": 1, "respections": 1, "jusque": 1, "Pasteur": 1, "d\u00e9tribaliser": 1, "Occidentaux": 1, "concerne": 1, "militance": 1, "partiale": 1, "prioritaire": 1, "organise": 1, "rencontres": 1, "mondiales": 1, "appel": 1, "intensifier": 1, "organisations": 1, "m\u00e9diatiques": 1, "affaires": 1, "degr\u00e9s": 1, "\u00c9tats": 1, "r\u00e9duisent": 1, "We\u00eeans": 1, "vou\u00e9s": 1, "situations": 1, "guerre": 1}}