{"id": "20_03_1990-Dunkerque", "date": "20_03_1990", "lieu": "Dunkerque", "longitude": 2.339790238095238, "latitude": 51.03236380952378, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_35_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\nA DUNKERQUE,\nLE 20 MARS 1990\n\nPourquoi suis\u2014je icikL\u00c8\u00cb soir aux c\u00f4t\u00e9s de Michel\nDE LE BARRE ?\n\nParce que c'est le r\u00f4le et la responsabilit\u00e9 du\nPremier Ministre, quand la conjoncture n\u2019est pas tr\u00e8s\nbonne pour les socialistes, d\u2019\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de ses\namis, pour redonner courage et espoir, pour remettre les\nchoses en perspective.\n\nReconnaissons\u2014le : le week-end dernier, \u00e0 RENNES,\nle Parti socialiste ne s\u2019est pas montr\u00e9 sous son\nmeilleur jour.\n\nPourtant, un large accord existe sur l\u2019essentiel,\nsur la d\u00e9claration de principes, c\u2019est\u2014\u00e0-dire sur\nl\u2019engagement fondamental qui rassemble les socialistes,\nsur le soutien au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0\nl\u2019action du Gouvernement, sur une nouvelle \u00e9tape sociale\n\u2014 dont j\u2019ai pr\u00e9cis\u00e9 le contenu et les objectifs \u2014 pour\ngagner les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1993, sur la\nn\u00e9cessit\u00e9 de redonner vigueur et dynamisme \u00e0 l\u2019action du\nParti Socialiste.\n\nMais ce large accord politique a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9 par\ndes rivalit\u00e9s internes.\n\nNe soyons pas na\u00effs. Comme le remarquait fort\njustement Laurent FABIUS, les id\u00e9es politiques n\u2019ont ni\nt\u00eate, ni jambes, elles ne sont pas de petits \u00eatres venus\nd\u2019un autre monde, qui avanceraient tout seuls et par\neux\u2014m\u00eames. Les id\u00e9es politiques sont incarn\u00e9es par des\nhommes et des femmes qui les proposent, qui les\nd\u00e9fendent, qui les font vivre.\n\nMoi\u2014m\u00eame, il m\u2019est arriv\u00e9, au sein de la Gauche,\nd\u2019exprimer des propositions que tous ne partageaient\npas. Et c \u2019est bien parce que le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9\ndepuis 1971 ce lieu de confrontation et d'\u00e9changes, ce\nlieu de d\u00e9bat et de d\u00e9mocratie, qu\u2019 il a, sous l'impul-\nsion de Fran\u00e7ois MITTERRAND, puis de Lionel JOSPIN et\nde Pierre MAUROY, atteint la place qu\u2019il occupe\naujourd\u2019hui dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise,\n\nD\u00e9fendre ses id\u00e9es, les confronter \u00e0 celles de ses\namis, de ses camarades, c'est normal, c\u2019est sain, c\u2019est\nd\u00e9mocratique.\n\nEt je ne crois pas qu\u2019il faille vivre comme un\ndrame le fait qu'il puisse y avoir une majorit\u00e9 et une\nminorit\u00e9 au terme d\u2019un d\u00e9bat. C\u2019est arriv\u00e9 dans le\npass\u00e9. Cela peut se produire \u00e0 nouveau dans le futur. Ce\ndont le Parti a besoin, en toute hypoth\u00e8se, c'est d\u2019une\n\n \n\n \n\norientation claire, d\u2019une direction ferme, d\u2019une\nd\u00e9marche assur\u00e9e.\n\nC\u2019est m\u00eame parce que le Parti socialiste est\nprofond\u00e9ment repr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qu\u2019il\nconna\u00eet ainsi, depuis pr\u00e8s de vingt ans, ces d\u00e9bats qui\nlui ont permis de progresser. D\u00e9battre sans exclure,\nd\u00e9battre puis rassembler, c\u2019est en quelque sorte la\ngarantie de d\u00e9mocratie et de transparence qu\u2019apporte le\nParti socialiste.\n\nMais lorsque l\u2019on est d\u2019accord sur l\u2019essentiel, et\nje crois pour ma part - je l'ai dit \u00e0 RENNES - que\nrarement depuis 1905 le Parti socialiste aura \u00e9t\u00e9 aussi\nuni sur le fond, il vaut mieux alors \u00e9viter des\naffrontements secondaires, les querelles qui in\u00e9vitable-\nment deviennent alors des combats entre les personnes.\n\nJ'avais souhait\u00e9, avec d\u2019autres, que cet accord\npuisse \u00eatre constat\u00e9 d\u00e8s le mois de Janvier dernier.\nNous nous serions \u00e9vit\u00e9 deux mois de dure campagne\ninterne, et plus encore le spectacle d\u00e9solant que le\nP.S. a donn\u00e9 de lui\u2014m\u00eame \u00e0 RENNES.\n\nIl n\u2019est malheureusement du pouvoir de personne de\nfaire que ce qui s\u2019est pass\u00e9 n\u2019ait pas eu lieu. Qu'au\nmoins cel\u00e0 nous serve d\u2019enseignement pour l\u2019avenir et de\nsursaut pour l'imm\u00e9diat !\n\nL\u2019unit\u00e9 est notre bien commun le plus pr\u00e9cieux. Et\nj'emploierai toute la force de conviction, toute\nl\u2019influence que l\u2019on voudra bien me reconna\u00eetre au sein\ndu Parti Socialiste, pour que dans les heures \u00e0 venir\npersonne ne soit exclu, ni ne se tienne de lui-m\u00eame \u00e0\nl\u2019\u00e9cart, du rassemblement qui est d\u00e9sormais si n\u00e9ces\u2014\nsaire.\n\nJe l\u2019ai dit \u00e0 RENNES : qui donc peut imaginer que,\npour gagner les \u00e9ch\u00e9ances qui nous attendent, on ne\ntrouvera pas ensemble les trois premiers ministres\nsocialistes de Fran\u00e7ois Mitterand et les deux premiers\nsecr\u00e9taires qui lui ont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 1a t\u00eate du parti.\n\nCar enfin, chers amis, pouvez-vous comprendre\nquelque chose \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se, que certains avancent\nd\u00e9j\u00e0, que tel ou tel membre du Gouvernement, parce qu\u2019il\na vot\u00e9 telle ou telle motion, se retrouverait dans\nl\u2019opposition \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du Parti Socialiste ? Des\nministres, Pierre, Paul ou Jack, dans l\u2019opposition\u2014\nm\u00eame interne ?\n\nMais c\u2019est \u00e0 marcher sur la\nt\u00eate l Je ne connais, et les Fran\u00e7ais ne connaissent,\nqu'une seule opposition au Gouvernement et \u00e0 la majorit\u00e9\npr\u00e9sidentielle : celle de la Droite et de l\u2019extr\u00eame\u2014\ndroite !\n\nNe croyez\u2014vous pas que la progression de l'extr\u00eame-\ndroite soit assez pr\u00e9occupante, ne croyez\u2014vous pas que\ngouverner sans majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale\n\n \n\nb!\n\nsoit assez difficile, sans que l'on 'vienne y ajouter\nartificiellement d\u2019autres obstacles ?\n\nJe sais, pour ma part, que quand j'\u00e9tais membre du\nGouvernement d'abord de Pierre MAUROY, puis de Laurent\nFABIUS, et m\u00eame quand je ne l\u2019ai plus \u00e9t\u00e9, j'ai toujours\nveill\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019unit\u00e9 et le rassemblement des\nsocialistes ne se trouvent pas mis en cause.\n\nJ\u2019attends aujourd\u2019hui, et je le dis comme Premier\nMinistre, je le dis ici \u00e0 Dunkerque aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un de\nnos camarades, Michel DELEBARRE, ministre de l'Equipe\u2014\nment, du Logement, des Transports et de la Mer, qui\nportera dimanche les couleurs et les espoirs de tous les\nsocialistes, je dis bien' de tous les socialistes,\nj\u2019attends de tous, et de chacun, qu\u2019ils fassent preuve\nd\u2019esprit de responsabilit\u00e9, de sens du devoir' et de\nvolont\u00e9 de gagner l\n\nComment voulez-vous que les \u00e9lecteurs de Gauche se\nmobilisent s\u2019ils n\u2019ont sous les yeux que les images de\nnos d\u00e9chirements, des sifflets et des hu\u00e9es que l'on\nentendait avant\u2014hier \u00e0 RENNES ?\n\nRassemblons\u2014nous, remettons\u2014nous au travail,\nrenfor\u00e7ons la solidarit\u00e9 entre le parti socialiste et le\nGouvernement, pour que le Gouvernement tienne le plus\ngrand compte des pr\u00e9occupations et des aspirations\npopulaires, dont le Parti est le Porte-Parole, et pour\nqu\u2019\u00e0 son tour le Parti contribue \u00e0 mieux expliquer et \u00e0\nmieux concr\u00e9tiser l\u2019action gouvernementale, et alors,\nnous rattraperons, j\u2019en suis convaincu, le terrain perdu\nces derniers mois !\n\n* *\n\nOn nous dit : il faut r\u00e9nover le Parti socialiste.\nMais quand je vois tous ces jeunes \u00e9lus qui en mars 1989\nont conquis de grandes villes face \u00e0 la droite,\nCatherine Trautmann \u00e0 Strasbourg, Jean-Marc Ayrault \u00e0\nNantes, Jean-Pierre Sueur \u00e0 Orl\u00e9ans, Alain Barrau \u00e0\nB\u00e9ziers, Pierre Maille \u00e0 Brest et bien s\u00fbr Michel\nDelebarre \u00e0 Dunkerque, j\u2019ai envie de dire : n\u2019est\u2014ce pas\njustement \u00e0 travers des hommes et des femmes comme eux\nque s\u2019accomplit, jour apr\u00e8s jour, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la\nr\u00e9novation du Parti socialiste ?\n\nCar enfin, en dehors de DUNKERQUE et de son\nagglom\u00e9ration, qui croyez-vous, connaissait le runn du\nMaire de votre ville, il y a seulement un an ?\n\nCe que Michel DELEBARRE et son \u00e9quipe municipale\nont entrepris en quelques mois pour r\u00e9veiller DUNKERQUE\nest consid\u00e9rable.\n\nLe lancement d\u2019un vaste programme de r\u00e9habilitation\ndes logements HLM ? Vous me direz, c\u2019est bien le moins\nque l\u2019on pouvait attendre de la part du ministre de\nl\u2019Urbanisme et du Logement.\n\n \n\n \n\nMais la d\u00e9cision d\u2019implantation de P\u00e9chiney et de\nCoca-Cola, mais le renforcement de la coop\u00e9ration entre\nles ports de DUNKERQUE, CALAIS et BOULOGNE pour qu\u2019ils\nsoient solidaires et non plus concurrents face \u00e0 la\ncomp\u00e9tition internationale, mais le d\u00e9veloppement de\nformations sup\u00e9rieures, mais la mise en oeuvre (d\u2019une\nv\u00e9ritable politique de coop\u00e9ration intercommunale,\ncroyez-vous que tout cel\u00e0 aurait pu \u00eatre obtenu, si\nDUNKERQUE n\u2019avait pas \u00e0 sa t\u00e8te un homme qui incarne\npour sa ville le renouveau, le dialogue et l'avenir ?\n\nSi DUNKERQUE a aujourd'hui dans le pays, et aussi\nen Europe, une autre image que celle du d\u00e9clin et du\nrepli sur elle\u2014m\u00eame, si des emplois s'y cr\u00e9ent et font\nreculer le ch\u00f4mage, si des logements sociaux sont\nr\u00e9nov\u00e9s et si la solidarit\u00e9 s'y exprime envers les plus\nd\u00e9munis, si la vie associative et culturelle, si la\nd\u00e9mocratie locale y renaissent, c\u2019est parce que Michel\nDELEBARRE et son \u00e9quipe ont mis en oeuvre un projet pour\nDUNKERQUE, un projet ambitieux de modernisation et de\nsolidarit\u00e9.\n\nJe suis maire moi aussi, d\u2019une commune sans doute\nplus petite que DUNKERQUE, mais je sais par exp\u00e9rience\nque tout cela ne peut pas se faire seul, ni m\u00eame avec\nune majorit\u00e9 municipale. Michel DELEBARRE a rassembl\u00e9\nautour de lui une \u00e9quipe dynamique, diverse et\npluraliste qui repr\u00e9sente bien, je crois, les forces de\nprogr\u00e8s qui se sont reconnues dans la majorit\u00e9 pr\u00e9siden\u2014\ntielle en mai 1988.\n\nMais au-del\u00e0, il a su \u00e9galement mettre en mouvement\nles forces vives de votre r\u00e9gion du littoral, les chefs\nd\u2019entreprise, les responsables associatifs, les citoyens\nqui se sont engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de la municipalit\u00e9 pour\nr\u00e9veiller DUNKERQUE.\n\nEst\u2014ce que tout cela va s'interrompre brusquement ?\nEst\u2014ce que DUNKERQUE va revenir en arri\u00e8re ?\n\nComme dit la sagesse populaire, on n\u2019arr\u00eate pas le\nprogr\u00e8s. Mais en m\u00eame temps, le progr\u00e8s n\u2019avance pas\ntout seul.\n\nVoil\u00e0 o\u00f9 sont votre responsabilit\u00e9 et votre devoir\ndans les jours qui viennent.\n\n*\n\n'k 1:\n\nSans doute tous les r\u00e9sultats de l'action\nentreprise depuis un an par Michel DELEBARRE ne sont pas\nencore visibles.\n\nMais vous savez, pour reprendre une image que j'ai\nd\u00e9j\u00e0 employ\u00e9e l\u2019autre jour, vous pouvez vous asseoir au\nbord d\u2019un champ de bl\u00e9 que l\u2019on vient de semer, vous\npouvez rester longtemps \u00e0 le contempler, vous ne verrez\npas le bl\u00e9 pousser. Et pourtant, il pousse 1\n\n \n\nEt c\u2019est parce que dans les champs que nous avons\nensemenc\u00e9s depuis deux ans, le bl\u00e9 pousse \u00e0 son rythme,\nque j\u2019ai confiance dans les moissons que nous pourrons\nr\u00e9colter quand le moment en sera venu.\n\nD\u2019abord l\u2019emploi. Pourquoi avions\u2014nous perdu les\n\u00e9lections de 1986 ? Pourquoi la Droite a-t-elle perdu\nles \u00e9lections de 1988 ? Parce que la croissance du\nch\u00f4mage semblait une fatalit\u00e9 inexorable que rien ne\npouvait endiguer.\n\nEn deux ans, 550.000 emplois cr\u00e9\u00e9s, le ch\u00f4mage qui\nest retomb\u00e9 de 10,6 % de la population active en mars\n1987 \u00e0 environ 9 % ce printemps, le ch\u00f4mage des jeunes\nqui a recul\u00e9 de 15 % depuis mai 1988, ce n\u2019est donc\nrien tout cel\u00e0 ?\n\nLes Fran\u00e7ais per\u00e7oivent ce mouvement. Du m\u00eame coup,\nle pouvoir d'achat a pris le pas sur l\u2019emploi au\npremier rang de leurs pr\u00e9occupations. Mais que croyez\u2014\nvous qu'il adviendrait si par malheur le ch\u00f4mage\nrecommen\u00e7ait \u00e0 progresser ?\n\nAucun d\u2019entre nous n\u2019oublie les 2.492.000 ch\u00f4meurs,\nqui restent les victimes de la pire des in\u00e9galit\u00e9s,\ncelle qui brise l\u2019\u00e9lan de la jeunesse, celle qui \u00e9touffe\nl\u2019exp\u00e9rience des hommes et des femmes d\u2019\u00e2ge m\u00fbr, celle\nqui ronge comme un cancer le tissu social.\n\nEt moi, parce que je suis aujourd\u2019hui comptable de\nnos engagements d\u2019hier, derri\u00e8re Fran\u00e7ois MITTERRAND,-\n\n\"d\u2019abord, l'emploi\" \u2014, je mesure chaque d\u00e9cision que je\nsuis amen\u00e9 \u00e0 prendre en fonction de cette unique\npriorit\u00e9 : dans quelle proportion aurons-nous fait\n\nreculer le ch\u00f4mage lorsque nous aurons \u00e0 rendre compte\nde notre action devant le pays ?\n\nL\u2019emploi, l\u2019\u00e9cole. Pourquoi avions\u2014nous essuy\u00e9 un\nrevers consid\u00e9rable en 1984 ? Pourquoi la droite s\u2019est-\nelle durablement coup\u00e9e d\u2019une large fraction de la\njeunesse en 1986 ? Parce que l'\u00e9cole, cl\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9\ndes chances, lieu o\u00f9 s\u2019enracinent ou au contraire se\nd\u00e9font les esp\u00e9rances de promotion sociale, est un des\nrares enjeux de soci\u00e9t\u00e9 qui puisse encore mobiliser des\nmilliers et des milliers de nos concitoyens.\n\nAujourd\u2019hui, le budget de l'\u00e9ducation nationale qui\nd\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois celui de la D\u00e9fense, 6\nmilliards de francs en 1989, autant en 1990 pour la\nmodernisation du syst\u00e8me \u00e9ducatif, 18 milliards de\nfrancs sur dix ans pour revaloriser la condition des\nenseignants, 15.000 postes d'enseignants et de person-\nnels de service cr\u00e9\u00e9s au budget 1990, ce n\u2019est donc rien\ntout cela ?\n\nRarement la priorit\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation\nnationale aura re\u00e7u une traduction aussi massive en\ntermes de budget ou de cr\u00e9ations de postes. C\u2019est\nbeaucoup, et pourtant chacun en a conscience, rendre \u00e0\nl\u2019\u00e9cole publique la place qui doit \u00eatre la sienne dans\n\n \n\n \n\nla soci\u00e9t\u00e9 ne se mesure pas uniquement en termes quan-\ntitatifs.\n\nParce que nos valeurs sont d\u2019abord de tol\u00e9rance et\nde respect de l\u2019autre, le combat contre l'exclusion est\nla dimension moderne du combat la\u00efque.\n\nOr, l\u2019\u00e9chec scolaire est la forme la plus durable\nde l\u2019exclusion.\n\nAvoir fait sensiblement reculer l\u2019\u00e9chec scolaire,\nvoil\u00e0 ce qui nous permettra de rassembler les fran\u00e7ais\nlorsque le moment sera venu de leur rendre compte de\nnotre action !\n\nL\u2019emploi, l'\u00e9cole, les in\u00e9galit\u00e9s. Hier, la soci\u00e9t\u00e9\nde consommation et d'abondance de cette fin de 20\u00e8me\nsi\u00e8cle voyait surgir avec un effroi m\u00eal\u00e9 de honte ceux\nque l\u2019on a baptis\u00e9s \"nouveaux pauvres\", et qui \u00e9taient\nen fait les \u00e9ternels exclus d\u2019une \u00e9conomie in\u00e9galitaire.\nQu'avait\u2014on \u00e0 leur offrir ? L\u2019asile dans le m\u00e9tro quand\nil faisait trop froid, les initiatives caritatives de\nl\u2019Abb\u00e9 Pierre ou celles de Coluche avec \"les restos du\ncoeur\"...\n\nDepuis un an, le revenu minimum d\u2019insertion a\nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 500.000 m\u00e9nages, soit 1 million de\npersonnes. Il a apport\u00e9 secours et dignit\u00e9 \u00e0 ceux qui\nauparavant n\u2019avaient rien. Est\u2014ce que \u00e7\u00e0 ne compte pas,\ncel\u00e0 ?\n\nL\u2019allocation comporte un engagement, celui du\ncontrat d'insertion. Un peu plus du tiers des\nb\u00e9n\u00e9ficiaires ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pu signer un contrat\nd\u2019insertion. C\u2019est insuffisant. D'ici la fin de l\u2019ann\u00e9e,\ncette proportion devra avoir plus que doubl\u00e9, afin que\nla finalit\u00e9 du RMI soit, au-del\u00e0 de la main tendue, le\ngeste qui les aide \u00e0 vivre en hommes et en femmes\ndebout.\n\nUne loi, en cours d\u2019adoption, fixe des orientations\nambitieuses \u00e0 l'Etat et aux collectivit\u00e9s locales pour\nle droit au logement des plus d\u00e9munis.\n\nUne autre loi destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9venir le surendettement\ndes m\u00e9nages et \u00e0 les aider \u00e0 sortir de situations de\nprofonde d\u00e9tresse ; des mesures concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer\nla vie quotidienne des demandeurs d\u2019emploi : tant\u00f4t\nl\u2019acc\u00e8s gratuit au t\u00e9l\u00e9phone dans 500 ANPE, tant\u00f4t un\nbilan de sant\u00e9, tant\u00f4t une am\u00e9lioration des aides au\ntransport ; est\u2014ce de la gestion quotidienne ? Est\u2014ce de\nla transformation sociale ? A vous de le dire .\n\nMa conviction est que c\u2019est dans l\u2019attention\nrigoureuse port\u00e9e aux choses de la vie, que s'exprime\ndirectement et simplement la volont\u00e9 de transformation\nsociale que nous avons r\u00e9sum\u00e9e dans ce mot d\u2019ordre :\n\"ne laisser personne sur le bord du chemin\" l\n\nDes formes nouvelles d'exclusion sont apparues\ndepuis une quinzaine d'ann\u00e9es : et d\u2019abord, l'excluSIOn\n\n \n\n \n\npar le logement. N\u2019est\u2014ce pas, avec l'emploi, la\nprincipale pr\u00e9occupation que nous expriment ceux qui ont\nplac\u00e9 leurs espoirs en nous ?\n\nPourquoi avions\u2014nous perdu de nombreuses\nmunicipalit\u00e9s en 1983 ? Pourquoi le Front National a\u2014t\u2014\nil d\u00e9tourn\u00e9, dans les cit\u00e9s populaires, - et on l\u2019a\nencore mesur\u00e9 dimanche dernier en r\u00e9gion parisienne\u2014\nles suffrages de tant d\u2019\u00e9lecteurs qui jusque l\u00e0\nfaisaient confiance \u00e0 la gauche ? Parce que la d\u00e9grada-\ntion des logements sociaux, la spirale qui m\u00e8ne du\nch\u00f4mage \u00e0 l'expulsion, la constitution de ghettos o\u00f9\ns\u2019exacerbent les tensions entre communaut\u00e9s, ont donn\u00e9\nune dimension terriblement proche \u00e0 la menace de\nl\u2019exclusion. '\n\nAujourd'hui, l'objectif - et les moyens correspon\u2014\ndants - de r\u00e9nover d'ici 1995 l\u2019ensemble du parc locatif\nHEM, le rythme annuel de r\u00e9habilitation des logements\nsociaux port\u00e9 \u00e0 200.000 d\u00e8s 1988, le budget du logement\nsocial qui progresse de 17 % en 1990, 420 conventions de\nquartier et 10 contrats de ville, d\u2019autres programmes\ncomme le contrat d\u2019agglom\u00e9ration dont DUNKERQUE a\nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 - est-ce que ce n'est rien tout cel\u00e0 ?\n\nVoil\u00e0, chers amis, quelques\u2014uns des chantiers o\u00f9,\ndepuis vingt mois, le bl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sem\u00e9. Et il pousse.\n\nEst\u2014ce que nous allons nous contenter d\u2019attendre\n\u2019il ousse et soit r\u00eat \u00e0 \u00eatre moissonn\u00e9 ?\nP\n\nNon, bien s\u00fbr, car le combat engag\u00e9 pour la\nmodernisation du pays, pour la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s\nqui rongent la coh\u00e9sion du tissu social appelle sans\ncesse de nouvelles initiatives, de nouveaux progr\u00e8s, de\nnouvelles avanc\u00e9es.\n\nUne politique \u00e9conomique raisonnable, la poursuite\nde la d\u00e9sinflation, une monnaie saine et, comp\u00e9titive\nface \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens, le redressement de\nnotre appareil industriel, les efforts engag\u00e9s en faveur\ndes investissements productifs et de la recherche, la\ncroissance retrouv\u00e9e, tout cel\u00e0 nous donne aujourd\u2019hui\ndes marges de manoeuvre.\n\nLes r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 obtenus n\u2019appellent ni triom-\nphalisme d\u00e9plac\u00e9, ni fausse modestie. Mais ils exigent\nla t\u00e9nacit\u00e9 et la sereine conviction qui sont n\u00e9ces\u2014\nsaires pour mettre en oeuvre 1e pacte de croissance que\nnous avons pass\u00e9 avec les Fran\u00e7ais.\n\nUn tiers pour l\u2019emploi, un tiers pour la formation\net la recherche, un tiers pour l'am\u00e9lioration du pouvoir\nd'achat : l'avenir, la solidarit\u00e9, la justice sociale,\net dans ces trois directions, la r\u00e9duction des\nin\u00e9galit\u00e9s.\n\nCes marges de manoeuvre, nous allons aussi les\naccro\u00eetre en d\u00e9veloppant la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s.\n\n \n\nL\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les revenus du travail et ceux du\ncapital est une des injustices les moins acceptables.\nBien s\u00fbr, il ne s\u2019agit pas de la r\u00e9mun\u00e9ration de\nl'\u00e9pargne, l\u00e9gitime puisqu\u2019elle r\u00e9sulte du. travail et\nsoutient les investissements collectifs. Il a d\u2019ailleurs\nfallu attendre 1981 pour que l\u2019\u00e9pargne populaire,\nlongtemps spoli\u00e9e, re\u00e7oive enfin une juste r\u00e9mun\u00e9ration.\n\nIl s\u2019agit de l'argent sp\u00e9culatif, l\u2019argent qui\nattire l'argent, les fortunes qui s\u2019accumulent sans\nl\u2019effort ni du travail, ni de l\u2019intelligence, ni de\nl\u2019investissement. Dans ce domaine, un seuil inacceptable\na \u00e9t\u00e9 franchi, car nos concitoyens n'ont jamais admis\nl\u2019enrichissement sans cause.\n\nLe partage de l\u2019effort et de la solidarit\u00e9 doit\ndonc trouver l\u00e0 aussi sa pleine application.\n\nAu\u2014del\u00e0 du r\u00e9tablissement de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9\nsur la fortune, au\u2014del\u00e0 du d\u00e9plafonnement des cotisa-\ntions d'allocations familiales et d'accidents du\ntravail, au\u2014del\u00e0 de la r\u00e9duction des taux de TVA , et\ndonc de la fiscalit\u00e9 indirecte, moins \u00e9quitable que la\nfiscalit\u00e9 directe, au-del\u00e0 de la d\u00e9duction fiscale des\nrevenus fonciers ramen\u00e9e de 15 \u00e0 10%, j\u2019ai annonc\u00e9\nd\u2019autres mesures de justice fiscale.\n\nD\u00e8s cette ann\u00e9e, le plafonnement de la taxe\nd'habitation \u00e0 4% du revenu imposable a engag\u00e9 la\nr\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 locale. M\u00eame ici, \u00e0 DUNKERQUE,\no\u00f9 vos imp\u00f4ts locaux n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 major\u00e9s en 1989.\nCette r\u00e9forme se poursuivra avec l\u2019examen d\u2019une\nproposition du groupe parlementaire socialiste d\u2019asseoir\nl'imp\u00f4t local d\u00e9partemental sur le revenu des gens et\nnon plus sur la propri\u00e9t\u00e9.\n\nJ'ai confirm\u00e9 que, d\u00e8s cette ann\u00e9e, serait d\u00e9cid\u00e9e\nl\u2019instauration d\u2019une cotisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l\u2019ensemble\ndes revenus, destin\u00e9e au financement de la protection\nsociale. Son objectif est double : rendre le pr\u00e9l\u00e8vement\nsocial plus juste en faisant participer les revenus du\ncapital \u00e0 l\u2019effort de solidarit\u00e9 nationale, et \u00e9viter\nque les cotisations sociales ne d\u00e9couragent l\u2019embauche\nen alourdissant le co\u00fbt de travail.\n\nEnfin, j\u2019ai annonc\u00e9 \u00e0 RENNES que j'\u00e9tais favorable\n\u00e0 une \u00e9tude approfondie mais rapide de la proposition\n\nd\u2019instaurer le pr\u00e9l\u00e8vement de l\u2019imp\u00f4t \u00e0 la source : si\nle m\u00e9canisme en est bien adapt\u00e9 aux revenus non\nsalariaux, ce sera un facteur de simplification,\n\nd\u2019\u00e9quit\u00e9 et de lutte contre la fraude fiscale.\n\nLa fraude fiscale est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 plus de 100\nmilliards de francs par an, soit environ 10% du budget\nde l\u2019Etat. Si cette mesure nous permettait de la r\u00e9duire\nne serait\u2014ce que de moiti\u00e9, sans alourdir les pr\u00e9l\u00e8ve-\nments obligatoires, mais simplement en faisant payer \u00e0\nchacun ce qu\u2019il doit \u00e0 la collectivit\u00e9, n'y a\u2014t-il pas\nl\u00e0 des marges de manoeuvre importantes pour de nouvelles\navanc\u00e9es sociales ?\n\n \n\n \n\nUne nouvelle \u00e9tape sociale est d\u00e9sormais engag\u00e9e.\nJ\u2019en ai indiqu\u00e9 les objectifs essentiels dans le\ndomaine de l'emploi, de 1a formation, du logement et de\nl\u2019int\u00e9gration :\n\nFaire reculer durablement le ch\u00f4mage, assurer \u00e0\nchaque jeune soit une formation qualifiante, soit un\nemploi, garantir une deuxi\u00e8me chance \u00e0 tous ceux qui\nsont sortis de l'\u00e9cole sans dipl\u00f4me, r\u00e9duire de fa\u00e7on\nsignificative l\u2019\u00e9chec scolaire, r\u00e9nover l\u2019ensemble du\nparc locatif HLM, d\u00e9velopper le logement social et les\n\u00e9quipements urbains, am\u00e9liorer, avec les fonctionnaires,\nles moyens et les missions du service public.\n\n,/\u00ce\u00ce\u00ce\u00ce\u0178\u00cfS\n\nL'emploi reste notre priorit\u00e9 centrale{\\h, V Q)\n\n\u201cNM\u00c6N\n\nLe recul du ch\u00f4mage doit maintenant concerner\ndavantage d'une part les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s et les ch\u00f4meurs\nde longue dur\u00e9e, et d'autre part les femmes. Les\ndispositifs de retour \u00e0 l\u2019emploi seront renforc\u00e9s dans\nce sens.\n\nPour lutter contre le d\u00e9veloppement de l'emploi\npr\u00e9caire nous avons, parce que c\u2019est notre r\u00e8gle, donn\u00e9\nla priorit\u00e9 \u00e0 1a n\u00e9gociation collective. Mais les\npartenaires sociaux, et notamment le patronat, sont\navertis : en tout \u00e9tat. de cause, d\u00e8s la session de\nprintemps du Parlement, une loi viendra soit consacrer\nles r\u00e9sultats de cette n\u00e9gociation, soit pallier son\n\u00e9chec ou combler ses insuffisances. Parce qu'il n\u2019y a\npas de croissance solide, d\u2019emploi durable, qui se\nconstruiraient sur les d\u00e9combres du progr\u00e8s social.\n\nDans la m\u00eame volont\u00e9, j\u2019appelle aussi les par-\ntenaires sociaux \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer, et \u00e0 engager l\u00e0 o\u00f9 elles\nne le sont pas, les n\u00e9gociations pour le r\u00e9examen des\nclassifications dans le secteur priv\u00e9, notamment l\u00e0 o\u00f9\nles minima sont inf\u00e9rieurs au SMIC. Lier la revalorisa-\ntion des bas salaires et l'am\u00e9lioration des qualifica\u2014\ntions, voil\u00e0 la fa\u00e7on de rendre aux salari\u00e9s les plus\nmodestes une v\u00e9ritable perspective de promotion\nsociale l\n\nRelancer la politique d\u2019am\u00e9nagement du temps de\ntravail _est un quatri\u00e8me axe de la lutte contre le\nch\u00f4mage.\n\nLa direction est trac\u00e9e, les moyens sont l\u00e0, la\nvolont\u00e9 est claire. Il s'agit, en quelques ann\u00e9es,\nd\u2019assurer \u00e0 tous nos concitoyens une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9\ndes chances dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 lLemploi, \u00e0 la formation et \u00e0\nun meilleur revenu. Il s\u2019agit d\u2019assurer la modernisation\nefficace du pays dans la solidarit\u00e9 retrouv\u00e9e. Cette\nnouvelle \u00e9tape sociale, n'est-elle pas \u00e0 la fois\nl'esprit et la lettre de la \"France unie\" de Fran\u00e7ois\nMITTERAND ?\n\nModerniser le pays, assurer sa coh\u00e9sion sociale\nsont des n\u00e9cessit\u00e9s d\u2019autant plus urgentes que d\u2019autres\nenjeux nous sollicitent. Et d\u2019abord, l\u2019enjeu europ\u00e9en.\n\n \n\nCette Europe qui retrouve si soudainement les\nterritoires et les peuples qui n\u2019appartenaient plus qu\u2019\u00e0\nsa m\u00e9moire, quel visage aura-t-elle ?\n\nL\u2019Histoire avance \u00e0 grands pas. Les premi\u00e8res\n\u00e9lections libres ont eu lieu dimanche en Allemagne de\nl\u2019Est. D\u2019autres interviendront le 25 mars en Hongrie.\nElles illustrent l\u2019urgence de relever le d\u00e9fi qui nous\nest ainsi lanc\u00e9.\n\nCe ne sont pas des attitudes frileuses qui nous\nmettront en situation de r\u00e9pondre aux enjeux nouveaux\nque fait na\u00eetre l\u2019aspiration du peuple allemand \u00e0\nretrouver son unit\u00e9. Elle est un droit, et ce droit, les\nallemands de l'Est l\u2019ont exprim\u00e9, sans \u00e9quivoque,\ndimanche dernier. Quels pauvres internationalistes nous\nserions devenus, si nous n\u2019\u00e9tions pas capables\nd\u2019accueillir cette perspective d\u2019unification avec joie\net s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d\u2019abord, et aussi avec la lucidit\u00e9 vigilante\nque nous devont \u00e0 tant de si\u00e8cles d\u2019histoire commune 1\n\nL\u2019unification allemande est l\u2019affaire du peuple\nallemand lui\u2014m\u00eame. Mais ses implications nouvelles, en\ntermes de s\u00e9curit\u00e9 collective, de respect des fronti\u00e8res\nexistantes, d\u2019\u00e9dification communautaire, ne pourront\n\u00eatre r\u00e9solues que par l\u2019ensemble des parties concern\u00e9es.\n\nMais qui croira un seul instant, que la communaut\u00e9\neurop\u00e9enne telle qu\u2019elle est, avec encore trop\nd\u2019arri\u00e8res pens\u00e9es, de r\u00e9ticences ou d\u2019\u00e9quilibres\ninstitutionnels fragiles, qui parfois la paralysent,\npourra relever le d\u00e9fi qui lui vient de l\u2019Est si elle\nn\u2019accomplit pas un puissant effort sur elle\u2014m\u00eame ?\n\nLa communaut\u00e9 sera d\u2019autant plus capable de tendre\nla main aux autres pays europ\u00e9ens qu\u2019elle aura progress\u00e9\nde mani\u00e8re sensible, politiquement, \u00e9conomiquement,\nsocialement, culturellement.\n\nMais trop nombreux sont en effet ceux qui oublient\nla dimension sociale de l\u2019Europe, dont l\u2019Acte Unique\nfaisait le corollaire indispensable du grand march\u00e9. Il\na fallu la Pr\u00e9sidence Fran\u00e7aise pour que soit enfin\nadopt\u00e9e la Charte sociale europ\u00e9enne, premi\u00e8re \u00e9tape de\nnouveaux droits des travailleurs \u00e0 l'\u00e9chelle\ncommunautaire.\n\nNous seront vigilants pour que l'Europe sociale\navance du m\u00eame pas que l\u2019Europe \u00e9conomique et mon\u00e9taire.\nEt nous serons tout aussi intransigeants, comme j\u2019ai eu\n\u00e0 le rappeler la semaine derni\u00e8re, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de\nconserver des instruments de puissance publique pour\ngarantir les r\u00e8gles du jeu, pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats\ndu monde du travail et pour assurer la coh\u00e9sion du tissu\nsocial, aussi bien au niveau des Etats qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle\nCommunautaire.\n\nLa conjonction du retour des pays de l'Est \u00e0 la\nd\u00e9mocratie et de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la contruction\neurop\u00e9enne repr\u00e9sentent une chance historique. Une\n\nlO\n\n \n\ntransition d\u00e9mocratique est en effet engag\u00e9e, \u00e0 l'Est\nbien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 l\u2019Ouest, car seule la r\u00e9alisation\nd'une v\u00e9ritable citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne pourra donner\ncorps au projet d\u2019union politique.\n\nSeulement, cette transition n\u2019est pas donn\u00e9e\nd\u2019avance. L\u2019avenir n\u2019est \u00e9crit nulle part. Et les\nr\u00e9sultats des \u00e9lections de dimanche en Allemagne de\nl'Est, montrent que le refus de l'\u00e9tatisme, le rejet des\nmod\u00e8les communistes impos\u00e9s par la force, la faillite\nd\u2019un syst\u00e8me qui ignorait les besoins et les aspira-\ntions du peuple, conduisent \u00e0 des mouvements de\nbalancier politique dont le socialisme d\u00e9mocratique ne\nsort pas n\u00e9cessairement vainqueur.\n\nLa responsabilit\u00e9 qui p\u00e8se sur nous est donc\nlourde, au regard des enjeux et des d\u00e9fis du tempsxqui\n/.4wW\u00bb\n\nvient. ( .\u00d4)\n\nEt si j\u2019ai pu para\u00eetre m\u2019\u00e9loigner un instant/de\nDUNKERQUE, votre Cit\u00e9 et votre R\u00e9gion eurent assez \u00e0\nsouffrir, voici cinquante ans, des soubresauts de\nl'Histoire pour que vous ne sachiez pas que quand on\nparle de l'Europe, on parle ici de chez soi.\n\nJe ne vous ai pas parl\u00e9 de la droite. Je n\u2019ai pas\npour habitude d'aller chercher dans le refus des autres\ndes raisons de voter pour la gauche. Et puis ce choix\nque vous aviez fait il y a un an, pourquoi le\nd\u00e9jugeriez\u2014vous ?\n\nJe ne vous ai pas parl\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite malgr\u00e9\nses menaces et ses outrances. Elle usurpe les couleurs\net les mots qu'elle emploie lorsqu\u2019elle parle de la\nNation, de la France et du drapeau. Ses valeurs sont\n\u00e9trang\u00e8res au g\u00e9nie profond de notre peuple et aux\nprincipes de la France r\u00e9publicaine.\n\nNon, je vous ai parl\u00e9 de nous\u2014m\u00eames, la gauche, les\nsocialistes, tels que nous sommes avec nos faiblesses et\nnos chamailleries, mais aussi de ce que nous avons d\u00e9j\u00e0\nfait et de ce que nous allons poursuivre ensemble.\n\nDans cette t\u00e2che, j\u2019ai besoin de Michel DELEBARRE.\n\nPour d\u00e9velopper votre ville, assurer 1e progr\u00e8s\npour tous et la solidarit\u00e9 avec tous, pour le littoral\nde cette r\u00e9gion du Nord-Pas\u2014de\u2014Calais et pour ses \u00e9qui-\nlibres, vous avez besoin de Michel DELEBARRE.\n\nSi j'\u00e9tais Dunkerquois, dimanche 25 mars, croyez\u2014\nmoi, mon choix serait d\u00e9j\u00e0 fait !\n\n11\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "icikL\u00c8\u00cb": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 4, "BARRE": 1, "responsabilit\u00e9": 3, "quand": 6, "conjoncture": 1, "redonner": 2, "courage": 1, "remettre": 1, "Parti": 11, "socialiste": 7, "montr\u00e9": 1, "large": 3, "accord": 2, "existe": 1, "d\u00e9claration": 1, "fondamental": 1, "rassemble": 1, "soutien": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "nouvelle": 2, "\u00e9tape": 4, "pr\u00e9cis\u00e9": 1, "contenu": 1, "objectifs": 2, "\u00e9lections": 3, "l\u00e9gislatives": 1, "vigueur": 1, "dynamisme": 1, "politique": 5, "occult\u00e9": 1, "rivalit\u00e9s": 1, "soyons": 1, "Comme": 1, "remarquait": 1, "Laurent": 1, "id\u00e9es": 2, "politiques": 2, "elles": 1, "petits": 1, "\u00eatres": 1, "autre": 3, "avanceraient": 1, "seuls": 1, "incarn\u00e9es": 1, "femmes": 3, "propositions": 1, "parce": 7, "confrontation": 1, "d\u00e9bat": 1, "Fran\u00e7ois": 3, "Lionel": 1, "JOSPIN": 1, "Pierre": 4, "atteint": 1, "place": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "confronter": 1, "celles": 2, "crois": 2, "faille": 1, "vivre": 2, "comme": 5, "puisse": 2, "avoir": 2, "majorit\u00e9": 4, "terme": 1, "arriv\u00e9": 1, "produire": 1, "nouveau": 1, "toute": 2, "direction": 2, "repr\u00e9sentatif": 1, "fran\u00e7aise": 1, "depuis": 5, "vingt": 2, "d\u00e9bats": 1, "permis": 1, "D\u00e9battre": 1, "quelque": 1, "sorte": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "transparence": 1, "lorsque": 2, "RENNES": 4, "mieux": 2, "alors": 2, "\u00e9viter": 1, "querelles": 1, "deviennent": 1, "combats": 1, "entre": 4, "constat\u00e9": 1, "Janvier": 1, "serions": 1, "\u00e9vit\u00e9": 1, "encore": 3, "spectacle": 1, "d\u00e9solant": 1, "donn\u00e9": 1, "malheureusement": 1, "pouvoir": 2, "personne": 2, "pass\u00e9": 2, "serve": 1, "notre": 5, "commun": 1, "force": 1, "voudra": 1, "reconna\u00eetre": 1, "heures": 1, "tienne": 2, "rassemblement": 2, "d\u00e9sormais": 2, "imaginer": 1, "gagner": 2, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "ensemble": 1, "trois": 2, "premiers": 1, "Mitterand": 1, "succ\u00e9d\u00e9": 1, "chers": 2, "chose": 1, "certains": 1, "membre": 2, "telle": 3, "retrouverait": 1, "Socialiste": 1, "interne": 1, "marcher": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "seule": 2, "opposition": 1, "Gouvernement": 2, "celle": 3, "Droite": 2, "progression": 1, "assez": 3, "absolue": 1, "obstacles": 1, "trouvent": 1, "Dunkerque": 1, "Michel": 6, "ministre": 2, "Transports": 1, "dimanche": 5, "couleurs": 1, "espoirs": 2, "fassent": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "Gauche": 1, "images": 1, "sifflets": 1, "hu\u00e9es": 1, "solidarit\u00e9": 6, "parti": 1, "compte": 3, "pr\u00e9occupations": 1, "contribue": 1, "expliquer": 1, "concr\u00e9tiser": 1, "terrain": 1, "derniers": 1, "r\u00e9nover": 3, "jeunes": 1, "conquis": 1, "grandes": 1, "villes": 1, "Trautmann": 1, "Ayrault": 1, "Sueur": 1, "Alain": 1, "Barrau": 1, "Maille": 1, "Brest": 1, "envie": 1, "travers": 1, "hommes": 3, "apr\u00e8s": 2, "ann\u00e9e": 1, "dehors": 1, "DUNKERQUE": 4, "connaissait": 1, "votre": 7, "seulement": 1, "DELEBARRE": 3, "\u00e9quipe": 3, "entrepris": 1, "quelques": 2, "r\u00e9veiller": 1, "lancement": 1, "vaste": 1, "programme": 1, "logements": 3, "pouvait": 1, "attendre": 2, "d\u00e9cision": 2, "P\u00e9chiney": 1, "renforcement": 1, "coop\u00e9ration": 2, "ports": 1, "CALAIS": 1, "BOULOGNE": 1, "solidaires": 1, "concurrents": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "oeuvre": 3, "aurait": 1, "homme": 1, "ville": 1, "dialogue": 1, "image": 2, "d\u00e9clin": 1, "emplois": 2, "cr\u00e9ent": 1, "sociaux": 2, "exprime": 1, "envers": 1, "associative": 1, "locale": 1, "projet": 3, "ambitieux": 1, "modernisation": 1, "maire": 1, "commune": 2, "petite": 1, "faire": 1, "diverse": 1, "repr\u00e9sente": 1, "forces": 2, "reconnues": 1, "\u00e9galement": 1, "mettre": 2, "vives": 1, "r\u00e9gion": 3, "responsables": 1, "engag\u00e9s": 2, "municipalit\u00e9": 1, "brusquement": 1, "revenir": 1, "arri\u00e8re": 1, "sagesse": 1, "progr\u00e8s": 2, "jours": 1, "doute": 1, "r\u00e9sultats": 3, "reprendre": 1, "employ\u00e9e": 1, "pouvez": 1, "asseoir": 1, "champ": 1, "vient": 2, "rester": 1, "longtemps": 1, "pousse": 2, "champs": 1, "confiance": 2, "moissons": 1, "moment": 2, "Pourquoi": 5, "perdu": 2, "Parce": 4, "croissance": 3, "semblait": 1, "fatalit\u00e9": 1, "inexorable": 1, "ch\u00f4mage": 4, "retomb\u00e9": 1, "population": 1, "active": 1, "environ": 2, "recul\u00e9": 1, "per\u00e7oivent": 1, "leurs": 2, "adviendrait": 1, "malheur": 1, "progresser": 1, "restent": 1, "victimes": 1, "brise": 1, "ronge": 1, "cancer": 1, "tissu": 2, "comptable": 1, "engagements": 1, "derri\u00e8re": 1, "mesure": 3, "chaque": 1, "amen\u00e9": 1, "prendre": 1, "fonction": 1, "cette": 10, "quelle": 1, "proportion": 2, "aurons": 1, "rendre": 5, "action": 2, "devant": 1, "essuy\u00e9": 1, "consid\u00e9rable": 1, "droite": 2, "durablement": 2, "coup\u00e9e": 1, "fraction": 1, "contraire": 1, "esp\u00e9rances": 1, "promotion": 1, "enjeux": 3, "mobiliser": 1, "milliers": 1, "budget": 4, "nationale": 1, "premi\u00e8re": 2, "celui": 2, "francs": 2, "autant": 1, "syst\u00e8me": 2, "milliards": 1, "revaloriser": 1, "condition": 1, "postes": 1, "service": 2, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "priorit\u00e9": 3, "accord\u00e9e": 1, "traduction": 1, "aussi": 9, "massive": 1, "cr\u00e9ations": 1, "pourtant": 1, "chacun": 1, "publique": 2, "sienne": 1, "uniquement": 1, "termes": 1, "valeurs": 2, "tol\u00e9rance": 1, "respect": 2, "combat": 3, "contre": 5, "dimension": 3, "moderne": 1, "scolaire": 1, "forme": 1, "sensiblement": 1, "reculer": 2, "permettra": 1, "rassembler": 1, "consommation": 1, "voyait": 1, "surgir": 1, "effroi": 1, "honte": 1, "baptis\u00e9s": 1, "\u00e9ternels": 1, "exclus": 1, "\u00e9conomie": 1, "offrir": 1, "m\u00e9tro": 1, "faisait": 1, "initiatives": 1, "caritatives": 1, "Coluche": 1, "restos": 1, "revenu": 3, "minimum": 1, "million": 1, "apport\u00e9": 1, "secours": 1, "dignit\u00e9": 1, "comporte": 1, "tiers": 4, "signer": 1, "devra": 1, "finalit\u00e9": 1, "cours": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "droit": 1, "logement": 3, "destin\u00e9e": 2, "pr\u00e9venir": 1, "m\u00e9nages": 1, "aider": 1, "sortir": 1, "situations": 1, "d\u00e9tresse": 1, "mesures": 2, "concr\u00e8tes": 1, "quotidienne": 2, "demandeurs": 1, "gratuit": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "tant\u00f4t": 2, "am\u00e9lioration": 1, "aides": 1, "gestion": 1, "transformation": 1, "sociale": 4, "conviction": 2, "port\u00e9e": 1, "choses": 1, "simplement": 2, "volont\u00e9": 1, "avons": 3, "r\u00e9sum\u00e9e": 1, "laisser": 1, "formes": 1, "nouvelles": 2, "quinzaine": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "expriment": 1, "Front": 1, "National": 1, "cit\u00e9s": 1, "mesur\u00e9": 1, "dernier": 1, "suffrages": 1, "jusque": 1, "gauche": 1, "spirale": 1, "constitution": 1, "ghettos": 1, "tensions": 1, "terriblement": 1, "proche": 1, "menace": 1, "moyens": 3, "rythme": 1, "annuel": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "port\u00e9": 1, "progresse": 1, "conventions": 1, "contrats": 1, "contrat": 1, "chantiers": 1, "allons": 3, "contenter": 1, "ousse": 1, "moissonn\u00e9": 1, "engag\u00e9": 2, "r\u00e9duction": 3, "rongent": 1, "coh\u00e9sion": 3, "social": 2, "appelle": 1, "nouveaux": 1, "\u00e9conomique": 2, "monnaie": 1, "saine": 1, "partenaires": 1, "redressement": 1, "appareil": 1, "efforts": 1, "investissements": 2, "productifs": 1, "donne": 1, "marges": 3, "obtenus": 1, "fausse": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "sereine": 1, "pacte": 1, "justice": 2, "d\u00e9veloppant": 1, "lutte": 3, "revenus": 3, "travail": 3, "injustices": 1, "moins": 2, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "l\u00e9gitime": 1, "r\u00e9sulte": 1, "re\u00e7oive": 1, "enfin": 1, "juste": 2, "fortunes": 1, "seuil": 1, "concitoyens": 2, "jamais": 1, "partage": 1, "trouver": 1, "pleine": 1, "r\u00e9tablissement": 1, "d\u00e9plafonnement": 1, "familiales": 1, "fiscalit\u00e9": 2, "\u00e9quitable": 1, "d\u00e9duction": 1, "fiscale": 2, "fonciers": 1, "ramen\u00e9e": 1, "plafonnement": 1, "imposable": 1, "imp\u00f4ts": 1, "locaux": 1, "major\u00e9s": 1, "r\u00e9forme": 1, "poursuivra": 1, "groupe": 1, "parlementaire": 1, "local": 1, "d\u00e9partemental": 1, "confirm\u00e9": 1, "serait": 2, "cotisation": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "financement": 1, "objectif": 1, "double": 1, "faisant": 2, "participer": 1, "cotisations": 1, "sociales": 2, "d\u00e9couragent": 1, "alourdissant": 1, "annonc\u00e9": 1, "\u00e9tude": 1, "approfondie": 1, "rapide": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "source": 1, "m\u00e9canisme": 1, "adapt\u00e9": 1, "facteur": 1, "fraude": 2, "\u00e9valu\u00e9e": 1, "permettait": 1, "alourdir": 1, "payer": 1, "manoeuvre": 1, "importantes": 1, "indiqu\u00e9": 1, "essentiels": 1, "assurer": 4, "jeune": 1, "formation": 2, "garantir": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "chance": 2, "sortis": 1, "r\u00e9duire": 1, "locatif": 1, "d\u00e9velopper": 2, "missions": 1, "reste": 1, "recul": 1, "maintenant": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "longue": 1, "retour": 2, "seront": 2, "renforc\u00e9s": 1, "lutter": 1, "n\u00e9gociation": 1, "notamment": 2, "session": 1, "viendra": 1, "pallier": 1, "combler": 1, "d\u00e9combres": 1, "engager": 1, "n\u00e9gociations": 1, "r\u00e9examen": 1, "secteur": 1, "minima": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "salaires": 1, "voil\u00e0": 1, "fa\u00e7on": 1, "salari\u00e9s": 1, "v\u00e9ritable": 3, "perspective": 2, "temps": 1, "quatri\u00e8me": 1, "chances": 1, "meilleur": 1, "lettre": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "urgentes": 1, "Europe": 1, "retrouve": 1, "soudainement": 1, "peuples": 1, "visage": 1, "avance": 1, "grands": 1, "libres": 1, "Allemagne": 2, "interviendront": 1, "illustrent": 1, "relever": 2, "ainsi": 1, "attitudes": 1, "frileuses": 1, "situation": 1, "r\u00e9pondre": 1, "na\u00eetre": 1, "peuple": 2, "allemand": 1, "Quels": 1, "pauvres": 1, "internationalistes": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "lucidit\u00e9": 1, "devont": 1, "si\u00e8cles": 1, "allemande": 1, "implications": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "r\u00e9solues": 1, "parties": 1, "croira": 1, "r\u00e9ticences": 1, "parfois": 1, "puissant": 1, "effort": 1, "communaut\u00e9": 1, "capable": 1, "autres": 1, "europ\u00e9ens": 1, "mani\u00e8re": 1, "nombreux": 1, "effet": 2, "corollaire": 1, "indispensable": 1, "grand": 1, "fallu": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "Charte": 1, "droits": 1, "travailleurs": 1, "vigilants": 1, "serons": 1, "rappeler": 1, "semaine": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "instruments": 1, "puissance": 1, "r\u00e8gles": 1, "d\u00e9fendre": 1, "monde": 1, "niveau": 1, "Etats": 1, "conjonction": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "d\u00e9mocratique": 2, "citoyennet\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 1, "pourra": 1, "transition": 1, "\u00e9crit": 1, "nulle": 1, "montrent": 1, "refus": 2, "rejet": 1, "communistes": 1, "impos\u00e9s": 1, "ignorait": 1, "besoins": 1, "conduisent": 1, "mouvements": 1, "socialisme": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "regard": 1, "d\u00e9fis": 1, "para\u00eetre": 1, "R\u00e9gion": 1, "eurent": 1, "voici": 1, "cinquante": 1, "soubresauts": 1, "sachiez": 1, "parle": 2, "parl\u00e9": 3, "habitude": 1, "chercher": 1, "raisons": 1, "voter": 1, "aviez": 1, "pourquoi": 1, "menaces": 1, "usurpe": 1, "emploie": 1, "France": 2, "g\u00e9nie": 1, "profond": 1, "sommes": 1, "faiblesses": 1, "poursuivre": 1, "besoin": 2, "choix": 1}}