{"id": "14_05_2009-Paris", "date": "14_05_2009", "year": "2009", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_247_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Colloque de cl\u00f4ture la 4e ann\u00e9e polaire Internationale\nJeudi 14 mai 2009 au S\u00e9nat \u00e0 Paris\n\nDiscours a\u2019e cl\u00f4ture a\u2019e S. Exc. Michel Rocara\u2019, Ambassadeur pour la\nFrance en charge des n\u00e9gociations internationales sur les p\u00f4les, l\u2019Arctiqae\net l \u2019Antarctique.\n\nMesdames et Messieurs les parlementaires, distingu\u00e9es invit\u00e9s, chers\n\n1v.; . /\nNOMME \u00ab\n\namis,\n\nARF w\n\n  \n\n \n\nINTRODUCTION\n\nJ\u2019ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre positivement \u00e0 l\u2019invitation chaleureuse qui\nm\u2019\u00e9tait faite de participer au colloque de cl\u00f4ture de la 4e ann\u00e9e polaire\ninternationale dont je remercie, au passage, les organisateurs, M. le\nS\u00e9nateur Christian Gaudin et le M. le Professeur au Coll\u00e8ge de France,\nEdouard Bard. Mes comp\u00e9tences scienti\ufb01ques, h\u00e9las, sont maigres et je me\nsuis davantage int\u00e9ress\u00e9 dans ma carri\u00e8re, \u00e0 1a question de la \u201cgouvernance\npolitique\u201d de l\u2019Antarctique et de l\u2019Arctique qu\u2019\u00e0 celle de la \u201cgouvernance\nscienti\ufb01que des p\u00f4les\u201d dont il sera question dans les prochaines\ninterventions. J\u2019avoue d\u2019ailleurs \u00eatre un peu perplexe quant \u00e0 la\nsigni\ufb01cation de l\u2019expression \u201cgouvernance scienti\ufb01que des p\u00f4les\u201d qui m\u00eale\n\u00e0 mon sens des comp\u00e9tences et des registres diff\u00e9rents. Quand je me suis\nrendu pour la premi\u00e8re fois en Antarctique il y a quelques mois, j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9\nque l\u2019action politique que j\u2019avais conduite il y a vingt ans \u00e0 Matignon, avait\npermis la cr\u00e9ation d\u2019un cadre de coop\u00e9ration scienti\ufb01que exceptionnel pour\ndes milliers de chercheurs de plus de quarante pays. J\u2019en retirais une\ncertaine \ufb01ert\u00e9.\n\nPour parler un peu prosa\u00efquement, je dirais : \u201cA chacun son m\u00e9tier\u201d;\nmon m\u00e9tier est la politique que j\u2019exerce depuis de nombreuses ann\u00e9es et\nque je m\u2019applique \u00e0 faire de mon mieux. Ce m\u00e9tier exige que l\u2019on\ns\u2019int\u00e9resse \u00e0 beaucoup de choses : la CSG, le RMI, la politique agricole\ncommune, la Nouvelle-Cal\u00e9donie... Mais il est des probl\u00e8mes qui vous\ncollent \u00e0 la peau et qui vous rattrapent, lors m\u00eame que vous pensiez les\navoir perdus de vue. Les p\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 pour moi de ceux\u2014l\u00e0 ; et c\u2019est ainsi\nque je me suis retrouv\u00e9 embarqu\u00e9 en avril dernier, dans un \u00e9pisode\ninattendu de ma carri\u00e8re, une mission d\u2019ambassadeur en charge des\nn\u00e9gociations internationales sur les p\u00f4les, avec pour principal objectif, la\nmise en place des conditions d\u2019ouverture de n\u00e9gociations internationales\nsur l\u2019Arctique. Une bataille dif\ufb01cile en perspective. J\u2019y reviendrai. Je\n\nvoudrais rappeler rapidement ici quelques \u00e9pisodes de ma carri\u00e8re politique\nqui m\u2019ont conduit \u00e0 faire progresser la gouvernance des p\u00f4les.\n\nL\u2019ANTARCTIQUE, UN COUP POLITIQUE HEUREUX\nBref retour sur la bataille du Grand Sud de 1989\n\nMon m\u00e9tier f\u00fbt le contr\u00f4le des comptes publics en France. Mon\nactivit\u00e9 politique fut celle d\u2019un D\u00e9put\u00e9 national, puis celle d\u2019un ministre,\ntout aussi national. Les p\u00f4les restaient pour moi des lieux lointains,\nexclusivement connus des sp\u00e9cialistes, et qui ne m\u2019attinrent que par\nl\u2019\u00e9merveillement devant des photographies somptueuses et des r\u00e9cits\nfascinants, puis par l\u2019inqui\u00e9tude lorsque des scienti\ufb01ques se mirent \u00e0 parler\nde mani\u00e8re r\u00e9currente de r\u00e9chauffement climatique et de recul des glaces.\n\nJ\u2019en \u00e9tais l\u00e0 de mon information lorsque, Premier ministre en\nfonctions en mai ou peut \u00eatre en juin 1989, j\u2019eus \u00e0 recevoir mon ami Robert\nHawke, Premier Ministre d\u2019Australie. La France en effet l\u2019avait invit\u00e9 \u00e0\nnous faire une visite d\u2019Etat, et j\u2019avais fait sa connaissance au cours d\u2019\u00f9n\nvoyage chez lui quatre ans auparavant. Je l\u2019avais revu apr\u00e8s l\u2019accord de\n\nAR' \\\\_.\\\n\nMatignon sur la Nouvelle-Cal\u00e9donie. \u00ef \\\\\n\nm0,, _/\u2019\nR\u00e9union \u00e0 Matignon, d\u00e9jeuner de travail, tous ces temps de rencontre \"\n\n\u00e9taient balis\u00e9s par nos conseillers. .. Le seul moment de t\u00eate \u00e0 t\u00eate solitaire\n\net tranquille, entre \u00ab Bob >> et moi, fut le caf\u00e9, que nous primes seuls autour\n\nd\u2019une petite table ronde dans le superbe parc de l\u2019H\u00f4tel Matignon. Et l\u00e0,\n\nRobert Hawke me surprend. << Michel je suis ennuy\u00e9 \u00e0 propos de\n\nl\u2019Antarctique. Le Trait\u00e9 de Washington de 1959 ne traite pas des activit\u00e9s\n\n\u00e9conomiques en Antarctique, or la structure du continent est fragile. Mes\n\nvoisins et amis N\u00e9o-Z\u00e9landais s\u2019en sont inqui\u00e9t\u00e9s, et ont conduit pendant\n\nquinze ans de rudes n\u00e9gociations qui ont abouti au projet de convention de\n\nWellingtOn sur les conditions d\u2019exercice des activit\u00e9s \u00e9conomiques en\n\nAntarctique. On rempla\u00e7a le \u00ab non droit\u00bb par un droit plus ferme, et c\u2019est\n\nbien, mais on permet d\u00e9j\u00e0 trop. Et rien qu\u2019avec ce titre je n\u2019ai aucun espoir\n\nque mon Parlement ratifie ce texte. Je ne peux pas non plus poignarder mes\n\nvoisins et amis n\u00e9o-z\u00e9landais. Est\u2014ce que la France peut nous aider ? >>\n\nL\u2019attaque \u00e9tait vigoureuse. J \u2019avouai mon ignorance compl\u00e8te, mais\nen m\u00eame temps mon ralliement imm\u00e9diat \u00e0 la vue de Robert Hawke c'est-\u00e0-\ndire \u00e0 l\u2019ouverture de nouvelles n\u00e9gociations \u00e0 l\u2019objectif beaucoup plus\nambitieux, celui de prot\u00e9ger l\u2019Antarctique de toute activit\u00e9 productrice de\ncalories. Un communiqu\u00e9 franco\u2014australien \u2014l\u2019unique de l\u2019histoire l...\u2014\n\n \n\nsuf\ufb01t \u00e0 enclencher le processus. Il nous fallut piloter de pr\u00e8s l\u2019ouverture des\nnouvelles n\u00e9gociations, mais elles r\u00e9ussirent en trois ans et ce fut le\nprotocole de Madrid. Cette superbe n\u00e9gociation m\u2019avait en outre\n\u00e9norm\u00e9ment appris !\n\nL\u2019ARCTIQUE, UNE BATAILLE DIFFICILE EN PERSPECTIVE\nComment l\u2019Arctique m\u2019a rattrapp\u00e9 20 ans plus tard\n\nNous sommes en octobre 2007, en pleine ann\u00e9e polaire\ninternationale qui a commenc\u00e9 en mars de la m\u00eame ann\u00e9e. Je suis d\u00e9put\u00e9\neurop\u00e9en depuis quinze ans et je m\u2019affaire loin des p\u00f4les sur toutes sortes\nde fronts. Comme beaucoup, je d\u00e9couvre dans la presse des articles\nalarmants sur le recul de la glace de mer bor\u00e9ale, la pollution par le\nmercure des glaces de terre du Groenland, l\u2019impact du r\u00e9chauffement\nclimatique sur la biodiversit\u00e9 bor\u00e9ale, le recul des glaciers au Spitzberg... Je\nfus saisis par l\u2019ampleur du d\u00e9sastre annonc\u00e9 et les cons\u00e9quences \u00e0 \u00e9chelle\nplan\u00e9taire pr\u00e9visibles de cette d\u00e9gradation de l\u2019environnement arctique.\n\nJe voudrais pro\ufb01ter de l\u2019occasion qui m\u2019est donn\u00e9e de m\u2019exprimer\ndevant vous pour rendre hommage aux organisateurs et aux acteurs de la 4e\nAPI pour la France, Mesdames et Messieurs les scienti\ufb01ques bien s\u00fbr, mon\n\u00e9minent ami Claude Lorius, Madame Catherine Br\u00e9chignac, Pr\u00e9sidente du\nCNRS et M. G\u00e9rard Jugie, directeur de l\u2019Institut polaire Paul-Emile Victor.\nBravo \u00e0 vous tous, sans vous, je n\u2019aurais, nous n\u2019aurions jamais mesur\u00e9 \u00e0\nquel point l\u2019environnement arctique est gravement menac\u00e9. Le formidable\n\u00e9lan de coop\u00e9ration scienti\ufb01que impuls\u00e9 par l\u2019ann\u00e9e polaire internationale,\navec plus de 150 programmes scienti\ufb01ques, engageant la collaboration de\nmilliers de chercheurs issus de 60 pays, a \u00e9t\u00e9 le moteur et le r\u00e9v\u00e9lateur de\ncette \u201curgence \u00e9cologique en Arctique\u201d dont parle M. le D\u00e9put\u00e9 J ean-Yves\nle D\u00e9aut, qui interviendra plus tard dans l\u2019apr\u00e8s-midi.\n\nMais ce n\u2019\u00e9tait l\u00e0 qu\u2019une des deux \u00e9volutions inqui\u00e9tantes de\nl\u2019Arctique. Une autre \u00e9volution agrave en effet sensiblement l\u2019urgence\nqu\u2019il y a \u00e0 encourager dans la r\u00e9gion arctique un meilleur respect de\nl\u2019environnement. Elle est de nature juridique : c\u2019est la pr\u00e9sentation devant\nles instances internationales de revendications d\u2019extension des ZEE (zone\n\u00e9conomique exclusive) \u00e0 tout le plateau continental de l\u2019Arctique. La\nRussie et la Norv\u00e8ge furent les premi\u00e8res, le Canada pr\u00e9pare sa demande.\nImmanquablement l\u2019Alaska c'est-\u00e0\u2014dire les Etats-Unis, vont suivre, bien\nqu\u2019ils n\u2019aient pas rati\ufb01\u00e9 \u00e0 ce jour la convention de Montego Bay en vertu\nde laquelle ces demandes s\u2019effectuent. L\u2019Arctique serait alors r\u00e9duite \u00e0 une\nmosa\u00efque de zones nationales ouvertes \u00e0 tous usages, y compris militaires.\n\n \n\nMon exp\u00e9rience de l\u2019Antarctique me collait \u00e0 la peau et je ne pus\nrester indiff\u00e9rent \u00e0 cette situation \u00e9cologique aux cons\u00e9quences plan\u00e9taires.\nMais les probl\u00e8mes sont fort diff\u00e9rents, et beaucoup plus dif\ufb01ciles.\nN\u2019oublions pas en effet cette dimension essentielle de l\u2019Arctique, \u00e0 savoir\nque cette r\u00e9gion est un milieu humanis\u00e9 et habit\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence de\nl\u2019Antarctique qui est peupl\u00e9 de manchots, de phoques et de quelques\nmilliers de chercheurs et de touristes qui ne font que passer. Pour autant,\nl\u2019urgence \u00e9tait tout aussi grande que celle que j\u2019avais connu avec\nl\u2019Antarctique en 1989 et le Parlement europ\u00e9en manifestait un \u00e9vident d\u00e9sir\nde r\u00e9duire la menace du r\u00e9chauffement climatique. Alors, comme souvent\ndans la vie politique, \u00ab le combat continuait >>.\n\nLe seul moyen de contrecarrer ces deux tendances en m\u00eame temps\nest de n\u00e9gocier un trait\u00e9 international \u00e9tablissant pour la r\u00e9gion arctique un\nr\u00e9gime de responsabilit\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e. Le Danemark \u00e9tant membre de l\u2019Union\nEurop\u00e9enne en m\u00eame temps qu\u2019il est riverain de l\u2019Arctique par le\nGroenland, le Parlement europ\u00e9en se trouve habilit\u00e9 au m\u00eame titre que les\nParlements du Canada, des Etats\u2014Unis, de Norv\u00e8ge, de Russie et bien sur\ndu Danemark lui-m\u00eame, \u00e0 \u00e9mettre des suggestions et recommandations sur\nce sujet. Une question orale avec d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par le Parlement au\nConseil et \u00e0 la Commission. S\u2019en est suivi un projet de r\u00e9solution dont je\nfus cor\u00e9dacteur, incluant notamment mon amendement demandant au\nConseil des ministres de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019engager d\u00e8s que possible\ndes n\u00e9gociations aux \ufb01ns de r\u00e9diger et d\u2019adopter un trait\u00e9 international de\nprotection de l\u2019environnement Arctique. Ce texte fut adopt\u00e9 \u00e0 une \u00e9norme\nmajorit\u00e9 de 597 voix sur 641 votants, le 9 octobre 2008. Indiscutablement,\nquelque chose avait commenc\u00e9, qu\u2019il allait falloir suivre a, osa p '\n\u00e9nergie. \u2019\n\n  \n\nEn janvier 2009, je quittais le Parlement europ\u00e9en, laissant entre\nautres h\u00e9ritages, un groupe parlementaire sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires\narctiques que j\u2019avais moi\u2014m\u00eame cr\u00e9\u00e9 et anim\u00e9. Ma carri\u00e8re politique sur les\nr\u00e9gions polaires aurait pu s\u2019arr\u00eater l\u00e0. Mais les p\u00f4les n\u2019en avaient pas \ufb01ni\nde moi et je me vis proposer en avril 2009 par le ministre des Affaires\n\u00e9trang\u00e8res Bernard Kouchner et le Pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy, la\nresponsabilit\u00e9 d\u2019un poste d\u2019ambassadeur pour la France en charge des\nn\u00e9gociations internationales sur les p\u00f4les. En moins d\u2019un mois et demi de V\nma nouvelle carri\u00e8re de diplomate, je me suis rendu \u00e0 Washington pour le\ncinquanti\u00e8me anniversaire du Trait\u00e9 de Washington et \u00e0 Tromsoe, en\nNorv\u00e8ge, pour la sixi\u00e8me r\u00e9union interminist\u00e9rielle du Conseil Arctique.\nJ\u2019ai eu \u00e9galement de nombreux contacts bilat\u00e9raux avec nos partenaires\n\n \n\n \n\n \n\neurop\u00e9ens, canadien et am\u00e9ricain, notamment pour recueillir les positions\ndes uns et des autres, sentir le terrain et commencer \u00e0 poser des jalons. La\nbataille de l\u2019Arctique s\u2019annonce dif\ufb01cile mais je n\u2019oublie qu\u2019en 1989,\nlorsque Robert Hawke et moi\u2014m\u00eame entrepr\u00eemes de barrer la route \u00e0 la\nconvention de Wellington, une partie de la communaut\u00e9 internationale\ns\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entendue sur le principe d\u2019une ouverture de l\u2019exploitation\n\u00e9conomique de l\u2019Antarctique. En deux ans, moyennant un pilotage \ufb01n des\nn\u00e9gociations, le continent blanc \u00e9tait durablement pr\u00e9serv\u00e9 par une\nconvention de protection globale de l\u2019environnement : le protocole de\nMadrid. Vous me direz qu\u2019avec l\u2019Antarctique, c\u2019\u00e9tait plus facile, car il n\u2019y\navait pas d\u2019\u00e9lecteurs, que des manchots et quelques scienti\ufb01ques de\npassage.\n\nIl faut bien que les politiques tirent les le\u00e7ons du diagnostic\nscienti\ufb01que : l\u2019environnement arctique subit une d\u00e9gradation due au\nr\u00e9chauffement du climat terrestre caract\u00e9ris\u00e9 par le r\u00e9chauffement global.\nCela, Mesdames et Messieurs les scienti\ufb01ques, c\u2019est vous qui nous l\u2019avez\nappris et nous avons besoin d\u2019une coop\u00e9ration scienti\ufb01que renforc\u00e9e pour\ndisposer des meilleurs diagnostics et de pr\u00e9visions \ufb01ables sur l\u2019\u00e9volution\nde cette r\u00e9gion. Je salue \u00e0 ce titre le projet d\"\u2018observatoire scienti\ufb01que sur\nl\u2019Arctique\u201d audit\u00e9 par le S\u00e9nateur Christian Gaudin, Vice\u2014pr\u00e9sident de\nl\u2019Of\ufb01ce parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scienti\ufb01ques et\ntechnologiques, et port\u00e9 par le ministre de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur et de\n\n, la Recherche, Val\u00e9rie P\u00e9cresse,.\n\n \n\nMais la mise en p\u00e9ril de cet environnement unique appelle des\nr\u00e9ponses politiques \u00e0 la hauteur des enjeux : seul un r\u00e9gime international de\ncontr\u00f4le est susceptible de garantir la protection d\u2019un environnement dont\nle r\u00f4le est central dans la dynamique global du climat terrestre. Cela,\nMesdames et Messieurs les parlementaires, distingu\u00e9es invit\u00e9es, chers\namis, c\u2019est l\u2019affaire des diplomates et des politiques, et vous l\u2019avez\ncompris, cette affaire n\u2019est pas mince. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que dans cette\nbataille pour une meilleure gouvernance de l\u2019Arctique, l\u2019alliance du savant\net du politique est indispensable.\n\n", "key_words": {"Colloque": 1, "cl\u00f4ture": 3, "ann\u00e9e": 3, "polaire": 3, "S\u00e9nat": 1, "Michel": 2, "Ambassadeur": 1, "charge": 3, "n\u00e9gociations": 5, "internationales": 4, "Messieurs": 4, "distingu\u00e9es": 2, "h\u00e9sit\u00e9": 1, "r\u00e9pondre": 1, "positivement": 1, "chaleureuse": 1, "faite": 1, "participer": 1, "colloque": 1, "Christian": 2, "Gaudin": 1, "Professeur": 1, "Coll\u00e8ge": 1, "comp\u00e9tences": 2, "maigres": 1, "davantage": 1, "int\u00e9ress\u00e9": 1, "question": 3, "celle": 4, "perplexe": 1, "quant": 1, "scienti\ufb01que": 5, "registres": 1, "Quand": 1, "premi\u00e8re": 1, "Antarctique": 1, "quelques": 3, "politique": 6, "conduite": 1, "vingt": 1, "cr\u00e9ation": 1, "cadre": 1, "coop\u00e9ration": 3, "exceptionnel": 1, "milliers": 1, "chercheurs": 3, "quarante": 1, "retirais": 1, "parler": 1, "dirais": 1, "chacun": 1, "m\u00e9tier": 3, "depuis": 2, "nombreuses": 1, "ann\u00e9es": 1, "faire": 3, "exige": 1, "beaucoup": 3, "choses": 1, "probl\u00e8mes": 2, "pensiez": 1, "perdus": 1, "p\u00f4les": 4, "retrouv\u00e9": 1, "embarqu\u00e9": 1, "avril": 2, "mission": 1, "principal": 1, "place": 1, "conditions": 2, "bataille": 2, "dif\ufb01cile": 2, "rappeler": 1, "rapidement": 1, "\u00e9pisodes": 1, "carri\u00e8re": 3, "conduit": 2, "progresser": 1, "gouvernance": 2, "POLITIQUE": 1, "retour": 1, "Grand": 1, "contr\u00f4le": 1, "comptes": 1, "publics": 1, "D\u00e9put\u00e9": 2, "aussi": 2, "restaient": 1, "lieux": 1, "connus": 1, "devant": 1, "photographies": 1, "somptueuses": 1, "lorsque": 1, "scienti\ufb01ques": 4, "mirent": 1, "mani\u00e8re": 1, "r\u00e9currente": 1, "r\u00e9chauffement": 3, "climatique": 1, "recul": 3, "\u00e9tais": 1, "information": 1, "Premier": 2, "ministre": 3, "recevoir": 1, "Ministre": 1, "France": 3, "effet": 3, "invit\u00e9": 1, "visite": 1, "connaissance": 1, "cours": 1, "quatre": 1, "apr\u00e8s": 1, "d\u00e9jeuner": 1, "temps": 3, "rencontre": 1, "balis\u00e9s": 1, "moment": 1, "entre": 1, "primes": 1, "seuls": 1, "petite": 1, "table": 1, "ronde": 1, "superbe": 2, "Hawke": 3, "ennuy\u00e9": 1, "propos": 1, "Trait\u00e9": 2, "Washington": 3, "traite": 1, "structure": 1, "continent": 2, "rudes": 1, "abouti": 1, "projet": 3, "convention": 2, "activit\u00e9s": 1, "\u00e9conomiques": 1, "rempla\u00e7a": 1, "droit": 1, "permet": 1, "titre": 3, "aucun": 1, "Parlement": 5, "ratifie": 1, "poignarder": 1, "aider": 1, "\u00e9tait": 3, "ignorance": 1, "ralliement": 1, "imm\u00e9diat": 1, "Robert": 2, "nouvelles": 1, "celui": 1, "prot\u00e9ger": 1, "toute": 1, "activit\u00e9": 1, "productrice": 1, "communiqu\u00e9": 1, "enclencher": 1, "fallut": 1, "piloter": 1, "elles": 1, "r\u00e9ussirent": 1, "trois": 1, "Cette": 1, "n\u00e9gociation": 1, "appris": 1, "BATAILLE": 1, "DIFFICILE": 1, "rattrapp\u00e9": 1, "sommes": 1, "octobre": 2, "pleine": 1, "commenc\u00e9": 1, "quinze": 1, "toutes": 1, "Comme": 1, "d\u00e9couvre": 1, "presse": 1, "glace": 1, "pollution": 1, "glaces": 1, "terre": 1, "biodiversit\u00e9": 1, "glaciers": 1, "saisis": 1, "d\u00e9sastre": 1, "annonc\u00e9": 1, "cons\u00e9quences": 2, "pr\u00e9visibles": 1, "cette": 6, "d\u00e9gradation": 2, "voudrais": 1, "pro\ufb01ter": 1, "donn\u00e9e": 1, "rendre": 1, "hommage": 1, "organisateurs": 1, "acteurs": 1, "Mesdames": 2, "Claude": 1, "Madame": 1, "Catherine": 1, "Pr\u00e9sidente": 1, "G\u00e9rard": 1, "directeur": 1, "jamais": 1, "mesur\u00e9": 1, "point": 1, "arctique": 4, "gravement": 1, "impuls\u00e9": 1, "programmes": 1, "engageant": 1, "collaboration": 1, "issus": 1, "moteur": 1, "r\u00e9v\u00e9lateur": 1, "\u00e9cologique": 2, "parle": 1, "interviendra": 1, "\u00e9volutions": 1, "inqui\u00e9tantes": 1, "autre": 1, "\u00e9volution": 1, "agrave": 1, "sensiblement": 1, "encourager": 1, "r\u00e9gion": 3, "meilleur": 1, "respect": 1, "nature": 1, "juridique": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "instances": 1, "revendications": 1, "plateau": 1, "continental": 1, "Norv\u00e8ge": 1, "furent": 1, "Canada": 1, "pr\u00e9pare": 1, "rati\ufb01\u00e9": 1, "Montego": 1, "laquelle": 1, "demandes": 1, "serait": 1, "alors": 1, "r\u00e9duite": 1, "zones": 1, "nationales": 1, "ouvertes": 1, "compris": 1, "exp\u00e9rience": 1, "collait": 1, "indiff\u00e9rent": 1, "situation": 1, "dimension": 1, "essentielle": 1, "milieu": 1, "humanis\u00e9": 1, "diff\u00e9rence": 1, "peupl\u00e9": 1, "phoques": 1, "touristes": 1, "grande": 1, "connu": 1, "europ\u00e9en": 2, "manifestait": 1, "\u00e9vident": 1, "r\u00e9duire": 1, "menace": 1, "comme": 1, "combat": 1, "continuait": 1, "moyen": 1, "contrecarrer": 1, "tendances": 1, "n\u00e9gocier": 1, "trait\u00e9": 2, "international": 3, "\u00e9tablissant": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "Danemark": 2, "\u00e9tant": 1, "membre": 1, "riverain": 1, "trouve": 1, "habilit\u00e9": 1, "Russie": 1, "\u00e9mettre": 1, "suggestions": 1, "recommandations": 1, "orale": 1, "d\u00e9bat": 1, "pos\u00e9e": 1, "suivi": 1, "r\u00e9solution": 1, "incluant": 1, "notamment": 2, "amendement": 1, "demandant": 1, "ministres": 1, "europ\u00e9enne": 1, "r\u00e9diger": 1, "texte": 1, "adopt\u00e9": 1, "chose": 1, "avait": 1, "allait": 1, "falloir": 1, "suivre": 1, "janvier": 1, "quittais": 1, "laissant": 1, "groupe": 1, "parlementaire": 2, "sp\u00e9cialis\u00e9": 1, "polaires": 1, "aurait": 1, "avaient": 1, "proposer": 1, "Bernard": 1, "Kouchner": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Nicolas": 1, "poste": 1, "moins": 1, "nouvelle": 1, "rendu": 1, "anniversaire": 1, "sixi\u00e8me": 1, "r\u00e9union": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "Conseil": 1, "\u00e9galement": 1, "nombreux": 1, "contacts": 1, "bilat\u00e9raux": 1, "canadien": 1, "recueillir": 1, "sentir": 1, "terrain": 1, "commencer": 1, "poser": 1, "entrepr\u00eemes": 1, "barrer": 1, "route": 1, "partie": 1, "communaut\u00e9": 1, "entendue": 1, "principe": 1, "ouverture": 1, "moyennant": 1, "pilotage": 1, "blanc": 1, "durablement": 1, "pr\u00e9serv\u00e9": 1, "protection": 2, "globale": 1, "protocole": 1, "direz": 1, "manchots": 1, "politiques": 2, "tirent": 1, "le\u00e7ons": 1, "subit": 1, "climat": 2, "terrestre": 1, "caract\u00e9ris\u00e9": 1, "avons": 1, "besoin": 1, "renforc\u00e9e": 1, "meilleurs": 1, "diagnostics": 1, "pr\u00e9visions": 1, "\ufb01ables": 1, "salue": 1, "audit\u00e9": 1, "S\u00e9nateur": 1, "choix": 1, "port\u00e9": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "Val\u00e9rie": 1, "p\u00e9ril": 1, "environnement": 2, "unique": 1, "appelle": 1, "hauteur": 1, "enjeux": 1, "r\u00e9gime": 1, "susceptible": 1, "garantir": 1, "central": 1, "dynamique": 1, "global": 1, "diplomates": 1, "affaire": 1, "meilleure": 1}}