{"id": "10_10_2011-Strasbourg", "date": "10_10_2011", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "correspondance annotee ; documentation ; discours manuscrit", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_258_01_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "L'Europe peut\u2014elle contribuer \u00e0 d\u00e9nouer la crise mondiale\n\nLe monde vit tout \u00e0 la fois une multiplicit\u00e9 de crises.\n\nElles s'entrechoquent et s'aggravent mutuellement.\n\nMais le r\u00e9chauffement climatique, le pic p\u00e9trolier, l'inhibition des banques\ndevant leurs risques, l'impossibilit\u00e9 de sortir d'une croissance lente g\u00e9n\u00e9rant\nmassivement ch\u00f4mage, pr\u00e9carit\u00e9 et pauvret\u00e9, et l'exub\u00e9rance d\u00e9vergond\u00e9e\ndes produits d\u00e9riv\u00e9s sur des march\u00e9s virtuels \u00e0 bulles fr\u00e9quentes, tous ces\ndrames ont des causes distinctes.\n\nL'Europe a les infrastructures et les \u00e9quipements pour traiter tous ces sujets.\nTous les op\u00e9rateurs, publics comme priv\u00e9s sont tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9s,\ndavantage peut-\u00eatre que ceux de bien des pays \u00e9mergents. lls ont aussi\nmoins de tabous dans la t\u00eate qu'aux Etats Unis ou en Grande Bretagne.\n\nSi elle a la capacit\u00e9 de conduire et de r\u00e9ussir quelques exp\u00e9riences sur son\npropre territoire, l'Europe sera entendue. De toutes les fa\u00e7ons son poids est\nimportant et son imagination collective grande.\n\n      \n\nI\u201c'l\n\u201dMir/I.\n\n. , . . . A . /\"z ' -\nMais les decnsnons majeures devront etre mondiales. K49],\n\u00ab.9?\n\nS\n\n_\\r'l\nv\u00e4cv\u2019\n\nMichel Rocard\n\nLe 6juin 2011\n\n \n\n", "key_words": {"contribuer": 1, "d\u00e9nouer": 1, "crise": 1, "monde": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "r\u00e9chauffement": 1, "leurs": 1, "sortir": 1, "croissance": 1, "lente": 1, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "produits": 1, "d\u00e9riv\u00e9s": 1, "march\u00e9s": 1, "virtuels": 1, "bulles": 1, "causes": 1, "infrastructures": 1, "\u00e9quipements": 1, "traiter": 1, "publics": 1, "comme": 1, "priv\u00e9s": 1, "tabous": 1, "Etats": 1, "Grande": 1, "capacit\u00e9": 1, "conduire": 1, "r\u00e9ussir": 1, "quelques": 1, "exp\u00e9riences": 1, "toutes": 1, "fa\u00e7ons": 1, "poids": 1, "imagination": 1, "collective": 1, "decnsnons": 1, "majeures": 1, "devront": 1}}