{"id": "02_07_1993-Lyon", "date": "02_07_1993", "lieu": "Lyon", "longitude": 4.823975114155247, "latitude": 45.76757146118722, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_32_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ETATS GENERAUX DES SOCIALISTES\nLyon - 2 juillet 1993\nIntervention d\u2019ouverture de Michel ROCARD\n\nChers amis, Chers camarades,\n\n \n\nNous y sommes : les Etats G\u00e9n\u00e9raux des socialistes sont ouverts l\n\nNous avons trois jours devant nous pour r\u00e9ussir, pour donner \u00e0 ce\nrassemblement in\u00e9dit un sens clair, celui de notre renaissance, renaissance aux\nid\u00e9es, renaissance aux combats, renaissance \u00e0 la vie politique tout simplement\n\nLaissez-moi dire d\u2019abord le bonheur d'\u00eatre ici, rassembl\u00e9s tous ensemble :\n2.826 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des militants et des sympathisants de tous les d\u00e9partements de\nFrance ; 2.826 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avec pour seul programme, pour seule obligation, la parole\nla plus libre et la plus inventive.\n\nUne absence, pourtant, n\u2019est oubli\u00e9e par aucun d\u2019entre nous, une absence\ndont I'irr\u00e9m\u00e9diable nous \u00e9treint de tristesse. Le meilleur hommage que nous\npuissions rendre \u00e0 Pierre BEREGOVOY, c'est de restituer au socialisme un visage\nque nos compatriotes reconna\u00eetront \u2018a nouveau comme celui de l\u2019espoir.\n\nEtats G\u00e9n\u00e9raux : cette expression, en France, est riche d\u2019une incomparable\nm\u00e9moire. Pour nous aussi elle traduit d\u2019abord un vaste processus dans lequel, sur\ntout le territoire, ceux qui se sentent concern\u00e9s se r\u00e9unissent, discutent, \u00e9laborent\ndes positions et des propositions, \u00e9lisent finalement des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au plan national\no\u00f9 des d\u00e9cisions seront arr\u00eat\u00e9es.\n\nDepuis deux mois, des r\u00e9unions locales ont eu lieu, puis d\u00e9partementales,\nqui ont produit un bouillonnement d\u2019 id\u00e9es dans tout le Parti. Partout les militants et\nles sympathisants ont fait preuve de leur volont\u00e9 de sexprimer, sans aucune\nautocensure- c\u2019est le moins qu \u2019on puisse dire- sans dogmatisme non plus, et c'est\npartout la langue de bois qui a \u00e9t\u00e9 mise en copeaux. Le Parti s\u2019est remis\nintellectuellementen marche.\n\nC\u2019\u00e9tait une gageure de vouloir ainsi, au lendemain de mars, imm\u00e9diatement\nconsulter lensemble des militants, de faire en sorte que la d\u00e9faite soit analys\u00e9e\nplut\u00f4t que ressass\u00e9e. Cette gageure a \u00e9t\u00e9 tenue l\n\nEtats G\u00e9n\u00e9raux cela veut'dire que le peuple s\u2019exprime. Eh bien le peuple\nsocialiste est l\u00e0: c \u2019est vous qu \u2019il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour le repr\u00e9senter. Vous avez la parole\net vous seuls.\n\nEtats G\u00e9n\u00e9raux, cela veut dire aussi que l'\u00e9v\u00e9nement prime sur l'institution. Il\n\n \n\n \n\n \n\n2.\nn\u2019y aura pas, au long de ces trois jours, la parole souveraine de la direction mais\n\nbien plut\u00f4t une expression nouvelle, la v\u00f4tre, qui n\u2019a pas d\u2019autres limites que celles\ndu temps imparti.\n\nCette expression nouvelle sera la mati\u00e8re premi\u00e8re de la deuxi\u00e8me phase\ndes Etats G\u00e9n\u00e9raux, celle qui prendra la forme du congr\u00e8s constituant d\u2019octobre.\nPour cette premi\u00e8re phase, celle que nous ouvrons, l\u2019objectif est l\u2019inventaire des\nid\u00e9es, des aspirations, des orientations dont sont aujourd\u2019hui porteurs les adh\u00e9rents\net les sympathisants qui vous ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour parler en leur nom. Trier, choisir,\nmettre en coh\u00e9rence, cela viendra dans la seconde phase. Aujourd'hui et demain,\non s\u2019\u00e9coute. Que personne n\u2019en soit frustr\u00e9 : c\u2019est ainsi que se forme et avance pas\n_ \u00e0 pas l\u2019intelligence collective. \"\n\nDurant deux fois cinq ans, nous avons exerc\u00e9 le pouvoir. Faire le bilan de nos\ndeux l\u00e9gislatures est une n\u00e9cessit\u00e9. Mais \u00e0 cette occasion nous n\u2019avons aucune\nobligation de masochisme.\n\nSi le suffrage universel nous a retir\u00e9 sa confiance, ce n\u2019est pas seulement\nparce que la gauche a parfois oubli\u00e9 d\u2019\u00eatre elle-m\u00eame. C\u2019est peut-\u00eatre surtout parce\nque le monde a chang\u00e9 et que nous, la t\u00eate dans le guidon, n\u2019avons pas assez\nchang\u00e9 au m\u00eame rythme : chang\u00e9 nos analyses, chang\u00e9 nos propositions, sans\nc\u00e9der en rien sur nos principes.\n\nNous devons \u00e0 nouveau comprendre le monde pour lui inventer un avenir.\nVous avez ici la parole pour fonder \u00e0 nouveau notre ambition commune, pour initier\nsans d\u00e9lai la renaissance du socialisme et de la gauche en France !\n\nC\u2019est pourquoi je ne vois pour ces Etats G\u00e9n\u00e9raux des socialistes qu\u2019un seul\nmot d\u2019ordre, que j\u2019adresse \u00e0 chacun d\u2019entre nous : IMAGINONS !\n\nLe monde occidental est aujourd\u2019hui en r\u00e9cession, mais il est durablement en\nmutation, partout les d\u00e9r\u00e8glements l\u2019emportent, le ch\u00f4mage d\u00e9vore le travail, nos\nconcentrations urbaines ont perdu l\u2019humanit\u00e9 des villes, et le socialisme lui-m\u00eame\nn\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la crise. Une seule solution mes amis : de l\u2019audace ! Osons\nimaginer !\n\nll faut penser le monde pour changer le monde. Pour en trouver la force, il\nfaut se donner des images de liavenir, il faut assez d\u2019attention passionn\u00e9e, assez de\nd\u00e9sir pour savoir discerner dans'le vieil aujourd\u2018hui le meilleur des demains\npossible.\n\nIl ne s\u2019agit pas de dessiner des utopies lointaines mais, si j'ose dire, des\nutopies de proximit\u00e9, des utopies concr\u00e8tes.\n\n  \n\nAlors, amis, camarades, imaginez !\n\nl .,. s'\u00cf-\u00ca 7.11\u201c; .j\u00ce-\u00c9'\n\nSoyons les Etats G\u00e9n\u00e9raux de l'imagination, les Etats G\u00e9n\u00e9raux de l\u2019utopie\nconcr\u00e8te. Au travail !\n\n \n\n", "key_words": {"ETATS": 1, "GENERAUX": 1, "juillet": 1, "Michel": 1, "Chers": 1, "sommes": 1, "Etats": 5, "G\u00e9n\u00e9raux": 6, "socialistes": 2, "ouverts": 1, "avons": 2, "trois": 2, "jours": 1, "devant": 1, "donner": 2, "in\u00e9dit": 1, "celui": 2, "notre": 2, "renaissance": 4, "politique": 1, "bonheur": 1, "rassembl\u00e9s": 1, "ensemble": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 5, "militants": 2, "sympathisants": 3, "d\u00e9partements": 1, "seule": 2, "libre": 1, "oubli\u00e9e": 1, "aucun": 1, "\u00e9treint": 1, "meilleur": 2, "hommage": 1, "rendre": 1, "Pierre": 1, "restituer": 1, "socialisme": 3, "compatriotes": 1, "reconna\u00eetront": 1, "nouveau": 3, "comme": 1, "cette": 3, "riche": 1, "aussi": 2, "traduit": 1, "vaste": 1, "processus": 1, "sentent": 1, "concern\u00e9s": 1, "positions": 1, "\u00e9lisent": 1, "finalement": 1, "d\u00e9cisions": 1, "seront": 1, "r\u00e9unions": 1, "locales": 1, "produit": 1, "bouillonnement": 1, "id\u00e9es": 1, "Partout": 1, "preuve": 1, "volont\u00e9": 1, "moins": 1, "puisse": 1, "dogmatisme": 1, "langue": 1, "Parti": 1, "gageure": 2, "vouloir": 1, "lendemain": 1, "lensemble": 1, "faire": 1, "sorte": 1, "d\u00e9faite": 1, "Cette": 1, "tenue": 1, "peuple": 1, "prime": 1, "parole": 2, "souveraine": 1, "direction": 1, "plut\u00f4t": 1, "expression": 2, "limites": 1, "temps": 1, "nouvelle": 1, "mati\u00e8re": 1, "premi\u00e8re": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "celle": 2, "prendra": 1, "forme": 2, "congr\u00e8s": 1, "constituant": 1, "orientations": 1, "porteurs": 1, "parler": 1, "viendra": 1, "seconde": 1, "personne": 1, "frustr\u00e9": 1, "ainsi": 1, "avance": 1, "exerc\u00e9": 1, "Faire": 1, "bilan": 1, "l\u00e9gislatures": 1, "occasion": 1, "suffrage": 1, "universel": 1, "retir\u00e9": 1, "gauche": 2, "parfois": 1, "oubli\u00e9": 1, "surtout": 1, "monde": 4, "chang\u00e9": 3, "rythme": 1, "devons": 1, "comprendre": 1, "inventer": 1, "fonder": 1, "ambition": 1, "d\u00e9lai": 1, "France": 1, "pourquoi": 1, "chacun": 1, "IMAGINONS": 1, "occidental": 1, "durablement": 1, "partout": 1, "d\u00e9r\u00e8glements": 1, "ch\u00f4mage": 1, "d\u00e9vore": 1, "urbaines": 1, "perdu": 1, "solution": 1, "penser": 1, "changer": 1, "trouver": 1, "images": 1, "assez": 2, "savoir": 1, "discerner": 1, "vieil": 1, "dessiner": 1, "utopies": 2, "lointaines": 1, "imaginez": 1, "travail": 1}}