{"id": "12_06_1990-Paris", "date": "12_06_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nService de Presse\n\nIntervention de Michel Rocard\nPremier Ministre\n\nSENAT\n12 juin 1990\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, \\\\v .M,\nMesdames et Messieurs les S\u00e9nateurs, \u20184\u2018\u201d\n\nDonner aux justiciables un droit nouveau et important,\ntel est l\u2019objectif - le seul objectif mais il est essentiel - de\nla r\u00e9forme soumise aujourd\u2019hui \u00e0 votre d\u00e9lib\u00e9ration. J\u2019ai tenu \u00e0\nvenir vous pr\u00e9senter moi-m\u00eame la philosophie avant que Monsieur\nle Garde des Sceaux, incomparablement plus comp\u00e9tent que moi dans\nle domaine du droit, ne vous en d\u00e9taille les dispositions.\n\nNous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le droit occupe une\nplace croissante. En lui-m\u00eame, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est bon car il\nsubstitue l\u2019application de la norme d\u00e9mocratiquement adopt\u00e9e \u00e0\nl\u2019injustice fr\u00e9quente des simples rapports de force.\n\nMais \u00e0 partir de l\u00e0, deux \u00e9cueils doivent \u00eatre\nsoigneusement \u00e9vit\u00e9s.\n\nLe premier serait celui qui, sous couvert d\u2019am\u00e9liorer\nl\u2019Etat de droit, aboutirait en fait \u00e0 un Etat de proc\u00e9dure.\nL\u2019extension du droit, si l\u2019on n\u2019y prend pas garde, peut devenir\nune prime au plaideur irascible, au tabellion dilatoire et\nfinalement conduire \u00e0 la paralysie des processus de d\u00e9cision. A\ncela nous devons tous, et toujours, veiller avec une attention\nvigilante.\n\nLe second \u00e9cueil, plus dangereux encore, serait celui\nd\u2019une mise en cause de la l\u00e9gitimit\u00e9 des normes elles-m\u00eames.\n\nDans un Etat d\u00e9mocratique comme le n\u00f4tre, le droit ne\npeut souffrir le soup\u00e7on, m\u00eame infond\u00e9, sans que l\u2019ensemble de\nl\u2019\u00e9difice ne soit sap\u00e9 dans ses fondements m\u00eames. Le justiciable\nse pr\u00e9vaudra de son droit avec d\u2019autant plus de confiance, ou\n\n \n\ns\u2019inclinera devant ses rigueurs avec d\u2019autant plus de facilit\u00e9,\nqufil n\u2019aura aucun doute sur les qualit\u00e9s de la norme.\n\nOn ne peut dire, et faire durablement admettre, \"dura\nlex, sed lex\" qu\u2019\u00e0 condition que la \"lex\" en question soit\n\u00e9galement indiscutable.\n\nNous savons tous qu\u2019elle l\u2019est dans l'\u00e9crasante\nmajorit\u00e9 des cas. Mais il ne suffit pas que nous le sachions. Il\nfaut que tous le sachent et que chacun puisse le v\u00e9rifier s\u2019il y\na lieu.\n\nC\u2019est dans cet esprit qu\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e la r\u00e9forme.\nElle n\u2019a pas pour objectif d\u2019accro\u00eetre les pouvoirs ou les\n, comp\u00e9tences du Conseil constitutionnel. Cela n\u2019est, au plus,\n\\anwn\u00ff\u201c qu\u2019une cons\u00e9quence. La cause, elle, r\u00e9side dans la volont\u00e9 de\n\n\\\\-\" donner au justiciable acc\u00e8s \u00e0 un contr\u00f4le de constitutionnalit\u00e9\ndont il est aujourd\u2019hui exclu.\n\n \n\nLa qualit\u00e9 du Conseil constitutionnel pour accomplir\ncette t\u00e2che est tr\u00e8s largement admise. Il en a la vocation\nconstitutionnelle. Il a conquis par ses m\u00e9rites l\u2019autorit\u00e9\nn\u00e9cessaire. Et il a gagn\u00e9 le prestige sans lequel la vocation et\nl\u2019autorit\u00e9 pourraient n\u2019\u00eatre pas suffisantes.\n\nJ\u2019observe d\u2019ailleurs que dans cette \u00e9volution qui a\nprogressivement transform\u00e9 une innovation suspecte et discut\u00e9e en\ninstitution morale et juridique pratiquement indiscut\u00e9e, votre\nHaute Assembl\u00e9e, et avant tout son Pr\u00e9sident, ont jou\u00e9 un r\u00f4le\n\u00e9minent.\n\nC\u2019est lui qui est \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9cision du 16\njuillet 1971 dans laquelle tous les juristes ont vu l\u2019acte de\nnaissance du v\u00e9ritable contr\u00f4le de constitutionnalit\u00e9. D\u2019autres\nd\u00e9cisions sont venues le confirmer. Je songe \u00e0 celle, rendue sur\nla m\u00eame initiative, du 27 d\u00e9cembre 1973. Je songe encore \u00e0 la\nnomination, en 1974, de l\u2019ancien Pr\u00e9sident du votre Haute\nAssembl\u00e9e, Gaston Monnerville, dont tous les t\u00e9moins ont soulign\u00e9\nle r\u00f4le essentiel.\n\nToujours est-il que le Conseil Constitutionnel\nb\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9sormais d\u2019une confiance large et pleinement\njustifi\u00e9e. Vous savez q\u00fc\u2019il m\u2019est arriv\u00e9, depuis mon entr\u00e9e en\nfonction, de le saisir moi-m\u00eame pour v\u00e9rifier la conformit\u00e9 de\nprojets que le gouvernement voulait indiscutables au plan du\ndroit et des principes constitutionnels.\n\nLa r\u00e9forme propos\u00e9e part donc des acquis de\nl\u2019exp\u00e9rience. A ce titre, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 sensible au fait que le S\u00e9nat,\ndans sa sagesse, ne propose pas d\u2019en modifier le recrutement.\nComme l\u2019a tr\u00e8s justement dit le Garde des Sceaux devant\nl\u2019Assembl\u00e9e, ce n\u2019est pas, en effet, parce que nous modifions les\nr\u00e8gles de saisine qu\u2019il faut modifier la composition; c\u2019est au\ncontraire parce que la composition a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses m\u00e9rites qu\u2019on\npeut modifier les r\u00e8gles de saisine.\n\nIl reste que certains proposent l\u2019\u00e9lection du\nPr\u00e9sident. J\u2019y suis hostile pour deux raisons qui, je pense,\npourront vous convaincre. La premi\u00e8re est qu\u2019il serait paradoxal\nqu\u2019on choisisse le moment o\u00f9 le Conseil se transforme pour partie\n\n \n\n/\\>\n\nMur\u2014m)\"\n\n(1\n\n7\n\n\u00ff\n:\u2018\u00c7w\n\nen une juridiction pour tourner le dos \u00e0 la logique\njuridictionnelle en introduisant l\u2019\u00e9lection du Pr\u00e9sident.\n\nLa seconde, plus importante, est qu\u2019une telle \u00e9lection\nproduirait sans doute des cons\u00e9quences que personne ne souhaite.\n\nLes logiques de l\u2019institution produisent rapidement\nleurs effets. Les membres oublient bien vite qui les a nomm\u00e9s\npour ne se souvenir que de la haute fonction qu\u2019il leur revient\nd\u2019exercer. Encore faut-il que cette alchimie subtile ait le temps\nde s\u2019op\u00e9rer.\n\nOr je crois qu\u2019une \u00e9lection qui interviendrait au\nlendemain m\u00eame de chaque renouvellement non seulement pourrait\nproduire des blessures d\u2019amour propre difficilement r\u00e9parables\ndans une instance restreinte, mais encore qu\u2019elle serait un\nfacteur puissant d\u2019une politisation que nous devons tous veiller\n\u00e0 \u00e9viter.\n\nCe sera \u00e0 vous d\u2019en juger, mais je ne voulais vous\ntaire sur ce point ni ma r\u00e9ticence ni les consid\u00e9rations qui la\nmotivent.\n\nAu-del\u00e0, connaissant, par le rapport du Pr\u00e9sident\nLarch\u00e9, les amendements adopt\u00e9s par votre commission, je voudrais\ndire qu\u2019ils rel\u00e8vent selon moi de deux cat\u00e9gories distinctes. Les\nuns, en effet, se situent dans le cadre et la logique de la\nr\u00e9forme. Ils sont importants, novateurs et constructifs. Les\nautres en exc\u00e8dent \u00e9videmment les limites.\n\nSur ces derniers, je ne me prononcerai pas au fond. Je\ndirai seulement qu\u2019aborder des sujets vari\u00e9s et importants, qui\nremettent en cause l\u2019\u00e9quilibre actuel des institutions que nous\navons veill\u00e9 \u00e0 ne pas alt\u00e9rer, ne me para\u00eet pas de bonne m\u00e9thode.\nCe qui vous est soumis profite aux justiciables et \u00e0 eux seuls,\nsans modifier en rien ni les relations entre ex\u00e9cutif et\nl\u00e9gislatif ni les relations au sein du pouvoir l\u00e9gislatif.\n\nLoin de moi l\u2019id\u00e9e de pr\u00e9tendre que ces relations\ndoivent fatalement demeurer intangibles. Mais \u00e0 chaque jour\nsuffit sa peine et \u00e0 chaque r\u00e9forme son objet.\n\nLorsque sur un sujet existe un accord large, et c\u2019est\nmanifestement le cas de celui\u2014ci, prenons-en acte sans attendre\nque se r\u00e9alise d\u2019autres accords sur d\u2019autres sujets, faute de\n\nquoi nous risquerions de ne jamais parvenir a rien par cette\nvoie.\n\nQuant \u00e0 l\u2019objection selon laquelle, puisqu\u2019on ne r\u00e9vise\nque rarement la Constitution, on ne devrait le faire que sur des\nr\u00e9formes importantes, je consid\u00e8re d\u2019une part que celle-ci le\nsera indiscutablement pour tous les justiciables auxquels elle\ns\u2019adresse et je rappelle d\u2019autre part qu\u2019il est arriv\u00e9 que le\nCongr\u00e8s se r\u00e9unisse pour beaucoup moins.\n\nCertes, donner comme point de d\u00e9part aux sessions\nordinaires le 2 octobre plut\u00f4t que le premier mardi d\u2019octobre\n\u00e9tait une pr\u00e9cision utile et choisir le 2 avril plut\u00f4t que le\ndernier mardi d\u2019avril permettait sagement d\u2019\u00e9viter de l\u00e9gif\u00e9rer\ndans la chaleur de juillet. Mais vous conviendrez sans doute\navec moi que le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle lui-m\u00eame qui a pris en 1963\n\n \n\n \n\n \n\nl\u2019initiative de cette r\u00e9vision, ne s\u2019est pas interrog\u00e9 sur son\nampleur, certes moindre que celle d\u2019aujourd\u2019hui.\n\nCelleoci est limit\u00e9e mais elle est importante. Je\nsouhaite, parce qu\u2019elle est importante, qu\u2019elle reste limit\u00e9e \u00e0\nson objet ce qui est le meilleur gage de sa r\u00e9ussite.\n\nOr, de ce point de vue, je m\u2019empresse de dire que si\ntous les amendements qui se rapportent au texte n\u2019emportent pas\nma conviction, il en est certains que je trouve tr\u00e8s positifs.\n\nAutant je suis sensible, au nom de la s\u00e9curit\u00e9\njuridique, au souci de ne pas soumettre une m\u00eame disposition \u00e0\ndeux contr\u00f4les, l\u2019un a priori l'autre a posteriori, ce que nous\navons pris soin d\u2019\u00e9viter, autant je trouverais dommageable que le\ndroit de saisine ouvert aux justiciables le soit chichement, en\nle restreignant aux textes ant\u00e9rieurs \u00e0 1974. Le choix de la date\nr\u00e9pond \u00e0 une logique mais je ne peux y adh\u00e9rer.\n\nNous savons tous, effectivement, que les textes\n\u00e9ventuellement contest\u00e9s par la voie de l\u2019exception seront dans\nleur presque totalit\u00e9 des textes ant\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9vision de\n1974. Mais ce n\u2019est pas une raison suffisante, selon moi, pour\ntransformer cette probabilit\u00e9 en interdiction. Deux\nconsid\u00e9rations m\u2019en dissuadent.\n\nLa premi\u00e8re tient au fait que les parlementaires usent\nde leur droit de saisine avec un discernement croissant. De ce\nfait, ils ne saisissent le Conseil constitutionnel, et c\u2019est\nheureux, que sur une petite minorit\u00e9 de loi, celles sur\nlesquelles le doute juridique est permis.\n\nMais ce discernement\u2014l\u00e0 on ne saurait ni l\u2019attendre ni\nl\u2019exiger de l\u2019universalit\u00e9 des justiciables. Et si la\nConstitution leur refuse toute possibilit\u00e9 de saisine sur les\ntextes post\u00e9rieurs \u00e0 1974, ils pourront, sur les textes n\u2019ayant\npas fait l\u2019objet du contr\u00f4le, nourrir le doute que nous voulons\njustement supprimer.\n\nLaissons donc au juge, quel que soit son niveau\nhi\u00e9rarchique, le soin de dire au justiciable, que ses soup\u00e7ons\nsont infond\u00e9s, plut\u00f4t que proclamer que toute disposition\npromulgu\u00e9e \u00e0 partir de 1974 sera par essence inattaquable, lors\nm\u00eame qu\u2019elle n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement soumise au Conseil.\n\nLa seconde consid\u00e9ration est beaucoup plus importante\nencore. En restreignant cette exception d\u2019inconstitutionnalit\u00e9,\nnous donnerions le sentiment de ne la consentir qu\u2019\u00e0 regret, de\nn\u2019ouvrir aux citoyens et aux justiciables un droit nouveau\nqu\u2019avec les plus extr\u00eames r\u00e9ticences. Nous leur dirions \u00e9galement\nque si nous nous sommes mis d\u2019accord entre nous, sur quoi que ce\n.soit, et que cela ait comme cons\u00e9quence qu\u2019aucun de ceux qui le\npeuvent actuellement ne saisit le Conseil, plus personne n\u2019aura\nle droit d\u2019aller y regarder de plus pr\u00e8s et les justiciables\nn'auront plus qu\u2019\u00e0 s\u2019y soumettre sans recours.\n\nA une \u00e9poque o\u00f9 on \u00e9voque beaucoup un divorce entre les\ncitoyens et leur classe politique, je ne crois certes pas\nopportun, quelle qu\u2019en puisse \u00eatre la logique de fond, l\u2019attitude\nqui consisterait \u00e0 manifesterait un repli sur elle\u2014m\u00eame de la\n\n \n\n \n\n\\\n\nclasse politique, l\u2019attachement a un pouvoir qu\u2019elle d\u00e9tient\nseule et ne voudrait partager.\n\nJ\u2019en ai fini des objections que je tenais \u00e0 vous\npr\u00e9senter loyalement pour que vous puissiez en d\u00e9battre et j\u2019en\nviens avec plaisir aux propositions importantes que vous avez\navanc\u00e9es dans le cadre de la r\u00e9forme.\n\nOui, je trouve originale et importante l\u2019id\u00e9e d\u2019\u00e9tendre\n\u00e0 soixante d\u00e9put\u00e9s ou soixante s\u00e9nateurs le droit de saisir le\nConseil constitutionnel pr\u00e9alablement \u00e0 la ratification ou \u00e0\nl\u2019approbation d\u2019un engagement international. Cela aurait pu \u00eatre\nfait d\u00e8s 1974. On a jug\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque que le contr\u00f4le a posteriori\nsuffisait. Mais je trouve intelligent qu\u2019on ouvre de la sorte\naux parlementaires, et singuli\u00e8rement \u00e0 ceux de la minorit\u00e9,\ncette double capacit\u00e9 de contr\u00f4le a priori et a posteriori,\npuisqu\u2019aussi bien je crois que la constitutionnalit\u00e9 est assez\nimportante pour pr\u00e9f\u00e9rer que son contr\u00f4le puisse \u00eatre exerc\u00e9 \u00e0\ndeux moments plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 un seul, d\u00e8s lors qu\u2019il ne l\u2019est pas\ndeux fois sur le m\u00eame norme.\n\nJe trouve \u00e9galement bonne l\u2019id\u00e9e de caract\u00e9riser les\ndroits fondamentaux par r\u00e9f\u00e9rence explicite au dispositif et au\npr\u00e9ambule de la Constitution. La D\u00e9claration de 1789 et le\npr\u00e9ambule de 1946 sont des textes auxquels nous sommes tous\nattach\u00e9s.\n\nJ\u2019observe seulement qu\u2019on ne saurait omettre les lois\nde la R\u00e9publique et que c\u2019est sans doute involontairement que la\ncommission semble les avoir exclues puisqu\u2019aussi bien c\u2019est sur\nelles, et singuli\u00e8rement sur celle relative \u00e0 la libert\u00e9\nd\u2019association, que le Pr\u00e9sident du S\u00e9nat avait saisi le Conseil\n\nconstitutionnel en 1971 et l\u2019avait amen\u00e9 a rendre la plus\nspectaculaire de ses grandes d\u00e9cisions.\n\nJe trouve excellente, enfin, l\u2019id\u00e9e de pr\u00e9voir un\nrenvoi automatique devant le Parlement d\u2019une disposition d\u00e9clar\u00e9e\ninconstitutionnelle. La r\u00e9daction m\u00e9rite d\u2019en \u00eatre discut\u00e9e mais\nje trouve le principe d\u2019autant meilleur que je n\u2019ai cess\u00e9 de\npronostiquer que cette r\u00e9forme, en fait, non seulement ne\nporterait aucune atteinte aux pouvoirs du Parlement mais le\nconduirait au contraire \u00e0 se pencher par n\u00e9cessit\u00e9 sur des sujets\ndont habituellement il n\u2019est pas saisi par simple commodit\u00e9.\n\nIl s\u2019agit l\u00e0 d\u2019apports tr\u00e8s importants \u00e0 la r\u00e9forme.\nJ\u2019y suis favorable et ne crois pas m\u2019avancer beaucoup en disant\nqu\u2019ils rencontreront sans doute la m\u00eame faveur aupr\u00e8s de vos\ncoll\u00e8gues de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\n\nIl reste un aspect que je peux d\u2019autant moins passer\nsous silence qu\u2019il a suscit\u00e9 les interrogations l\u00e9gitimes de\nvotre commission. Comment d\u00e9battre du projet constitutionnel sans\nque soit stabilis\u00e9 le projet organique qui le mettra en oeuvre ?\nMais \u00e0 l\u2019inverse, comment adopter le dispositif organique sans\nque soit pr\u00e9alablement vot\u00e9e la loi constitutionnelle qui le\nconditionne ?\n\nJ\u2019avais, dans un premier temps, mis les deux projets en\ndiscussion commune. L\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en a\nviVement souhait\u00e9 la disjonction. Le gouvernement a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa\ndemande mais le probl\u00e8me reste entier.\n\n \n\nAussi suis-je bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 le r\u00e9gler de la mani\u00e8re la\nplus simple en m\u00eame temps que la plus respectueuse des droits du\nS\u00e9nat.\n\nIl suffit, pour cela, que soit ajout\u00e9 \u00e0 la loi\nconstitutionnelle un article, qui ne sera pas int\u00e9gr\u00e9 dans la\nConstitution, disposant que la r\u00e9vision entrera en application \u00e0\nla date de promulgation de la loi organique qu\u2019elle pr\u00e9voit.\n\nDe cette mani\u00e8re, la r\u00e9vision ne deviendra effective\nque lorsque le Parlement aura d\u00e9finitivement adopt\u00e9 ses modalit\u00e9s\nd'application pr\u00e9cises. La repr\u00e9sentation nationale ne sera donc\njamais conduite \u00e0 voter dans le flou.\n\nEt lorsque j\u2019\u00e9voque ici le Parlement, il s\u2019agit de ses\ndeux assembl\u00e9es, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de droit. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\nnationale \u00e0 votre intention, ce que je tiens \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter devant\nvous : il n\u2019entre pas dans mes intentions de faire usage du\nquatri\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article 46 de la Constitution pour cette\nloi organique. Et la n\u00e9cessit\u00e9 de cet accord entre les deux\nassembl\u00e9es offre donc au S\u00e9nat plus de garanties que la\nConstitution n\u2019en pr\u00e9voit.\n\nVoyez\u2014y un signe de la parfaite bonne foi du\nGouvernement. Voyez-y la trace de son souci d\u2019aboutir dans des\nconditions politiques et juridiques r\u00e9alistes.\n\nMais voyez-y \u00e9galement la volont\u00e9 du gouvernement de\nd\u00e9montrer qu\u2019on peut r\u00e9viser notre Constitution par la voie\nparlementaire, d\u00e9monstration \u00e0 laquelle le Parlement a tout \u00e0\ngagner tandis qu\u2019il aurait beaucoup \u00e0 perdre \u00e0 la d\u00e9monstration\ninverse.\n\nA quoi bon s\u2019interroger, en effet, sur des r\u00e9formes\nplus larges, \u00e9ventuellement plus conflictuelles, si nous ne\npouvions d\u00e9j\u00e0 apporter la preuve de notre aptitude \u00e0 adopter des\nr\u00e9visions relativement simples, importantes mais strictement\nd\u00e9limit\u00e9es, et faisant l\u2019objet d\u2019un accord que nous savons tr\u00e8s\nlarge, non seulement chez les Fran\u00e7ais mais \u00e9galement chez leurs\nparlementaires et ce dans tous les groupes \u00e0 la notable exception\ncommuniste ?\n\nTels sont, Monsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames et Messieurs\nles S\u00e9nateurs, les quelques propos que je tenais \u00e0 vous adresser\n\u00e0 l\u2019ouverture de ce d\u00e9bat. On ne perd jamais \u00e0 parier sur le bon\nsens et la sagesse de la Haute Assembl\u00e9e. C\u2019est au nom de cette\nconviction que j\u2019ai entrepris cette d\u00e9marche a priori singuli\u00e8re\nconduisant un gouvernement de majorit\u00e9 relative \u00e0 solliciter la\nr\u00e9union des trois cinqui\u00e8mes du Parlement.\n\nCe ne sont certes pas les m\u00e9rites du gouvernement qui\npourraient vous y conduire. Ce sont les m\u00e9rites de la r\u00e9forme et\nl\u2019int\u00e9r\u00eat des justiciables. Cette r\u00e9vision ne sera pas la n\u00f4tre.\nElle sera celle de ceux qui la voteront. Je ne doute pas que le\n\nS\u00e9nat aura \u00e0 coeur de partager cette heureuse paternit\u00e9.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "Michel": 1, "Messieurs": 1, "justiciables": 5, "droit": 8, "nouveau": 1, "objectif": 2, "essentiel": 1, "r\u00e9forme": 4, "soumise": 2, "votre": 4, "pr\u00e9senter": 1, "philosophie": 1, "avant": 2, "Garde": 2, "incomparablement": 1, "comp\u00e9tent": 1, "domaine": 1, "d\u00e9taille": 1, "vivons": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "occupe": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "norme": 1, "d\u00e9mocratiquement": 1, "adopt\u00e9e": 1, "fr\u00e9quente": 1, "simples": 1, "rapports": 1, "partir": 2, "\u00e9cueils": 1, "doivent": 1, "premier": 3, "serait": 4, "celui": 1, "couvert": 1, "aboutirait": 1, "prend": 1, "prime": 1, "plaideur": 1, "tabellion": 1, "dilatoire": 1, "conduire": 1, "paralysie": 1, "processus": 1, "devons": 2, "veiller": 1, "second": 1, "dangereux": 1, "cause": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "normes": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "comme": 3, "souffrir": 1, "fondements": 1, "pr\u00e9vaudra": 1, "devant": 2, "rigueurs": 1, "aucun": 1, "doute": 7, "qualit\u00e9s": 1, "faire": 3, "durablement": 1, "condition": 1, "question": 1, "savons": 3, "suffit": 1, "sachent": 1, "chacun": 1, "puisse": 3, "v\u00e9rifier": 2, "esprit": 1, "\u00e9labor\u00e9e": 1, "pouvoirs": 2, "comp\u00e9tences": 1, "Conseil": 5, "r\u00e9side": 1, "volont\u00e9": 2, "donner": 2, "justiciable": 1, "acc\u00e8s": 1, "contr\u00f4le": 5, "qualit\u00e9": 1, "constitutionnel": 3, "t\u00e2che": 1, "largement": 1, "conquis": 1, "m\u00e9rites": 4, "gagn\u00e9": 1, "prestige": 1, "lequel": 1, "vocation": 1, "pourraient": 1, "cette": 9, "\u00e9volution": 1, "transform\u00e9": 1, "innovation": 1, "suspecte": 1, "discut\u00e9e": 2, "morale": 1, "juridique": 2, "pratiquement": 1, "d\u00e9cision": 1, "laquelle": 2, "juristes": 1, "v\u00e9ritable": 1, "venues": 1, "songe": 2, "rendue": 1, "d\u00e9cembre": 1, "encore": 2, "Pr\u00e9sident": 2, "Gaston": 1, "t\u00e9moins": 1, "d\u00e9sormais": 1, "confiance": 1, "large": 1, "savez": 1, "depuis": 1, "entr\u00e9e": 1, "saisir": 2, "conformit\u00e9": 1, "gouvernement": 5, "voulait": 1, "indiscutables": 1, "principes": 1, "propos\u00e9e": 1, "acquis": 1, "sensible": 1, "propose": 1, "modifier": 4, "justement": 1, "Sceaux": 1, "parce": 3, "modifions": 1, "saisine": 4, "composition": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "r\u00e8gles": 1, "reste": 4, "certains": 2, "proposent": 1, "hostile": 1, "raisons": 1, "premi\u00e8re": 2, "choisisse": 1, "moment": 1, "transforme": 1, "juridiction": 1, "tourner": 1, "introduisant": 1, "telle": 1, "cons\u00e9quences": 1, "personne": 2, "logiques": 1, "produisent": 1, "membres": 1, "oublient": 1, "souvenir": 1, "haute": 1, "fonction": 1, "Encore": 1, "alchimie": 1, "subtile": 1, "crois": 4, "\u00e9lection": 1, "interviendrait": 1, "chaque": 3, "renouvellement": 1, "seulement": 5, "blessures": 1, "propre": 1, "difficilement": 1, "instance": 1, "puissant": 1, "politisation": 1, "voulais": 1, "point": 3, "r\u00e9ticence": 1, "consid\u00e9rations": 1, "rapport": 1, "amendements": 2, "adopt\u00e9s": 1, "rel\u00e8vent": 1, "selon": 3, "cat\u00e9gories": 1, "situent": 1, "cadre": 2, "logique": 3, "novateurs": 1, "exc\u00e8dent": 1, "\u00e9videmment": 1, "prononcerai": 1, "sujets": 1, "vari\u00e9s": 1, "actuel": 1, "institutions": 1, "veill\u00e9": 1, "para\u00eet": 1, "bonne": 3, "soumis": 1, "profite": 1, "relations": 2, "entre": 4, "ex\u00e9cutif": 1, "pouvoir": 2, "pr\u00e9tendre": 1, "fatalement": 1, "demeurer": 1, "peine": 1, "sujet": 1, "existe": 1, "accord": 3, "r\u00e9alise": 1, "accords": 1, "faute": 1, "risquerions": 1, "jamais": 2, "parvenir": 1, "rarement": 1, "devrait": 1, "consid\u00e8re": 1, "indiscutablement": 1, "auxquels": 2, "rappelle": 1, "arriv\u00e9": 1, "r\u00e9unisse": 1, "beaucoup": 5, "d\u00e9part": 1, "octobre": 1, "plut\u00f4t": 4, "mardi": 2, "pr\u00e9cision": 1, "utile": 1, "choisir": 1, "avril": 1, "permettait": 1, "sagement": 1, "chaleur": 1, "conviendrez": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "Gaulle": 1, "interrog\u00e9": 1, "certes": 3, "moindre": 1, "celle": 3, "limit\u00e9e": 2, "objet": 1, "meilleur": 2, "rapportent": 1, "texte": 1, "trouve": 6, "souci": 2, "soumettre": 2, "disposition": 2, "priori": 3, "autant": 1, "trouverais": 1, "dommageable": 1, "ouvert": 1, "restreignant": 2, "textes": 4, "ant\u00e9rieurs": 2, "choix": 1, "contest\u00e9s": 1, "seront": 1, "presque": 1, "totalit\u00e9": 1, "r\u00e9vision": 4, "raison": 1, "probabilit\u00e9": 1, "tient": 1, "parlementaires": 1, "discernement": 1, "saisissent": 1, "petite": 1, "minorit\u00e9": 1, "celles": 1, "saurait": 2, "refuse": 1, "toute": 2, "possibilit\u00e9": 1, "post\u00e9rieurs": 1, "nourrir": 1, "proclamer": 1, "essence": 1, "pr\u00e9alablement": 3, "seconde": 1, "consid\u00e9ration": 1, "exception": 1, "donnerions": 1, "sentiment": 1, "consentir": 1, "citoyens": 1, "extr\u00eames": 1, "dirions": 1, "sommes": 2, "cons\u00e9quence": 1, "actuellement": 1, "saisit": 1, "regarder": 1, "\u00e9poque": 1, "\u00e9voque": 1, "divorce": 1, "classe": 1, "quelle": 1, "consisterait": 1, "manifesterait": 1, "repli": 1, "voudrait": 1, "objections": 1, "tenais": 2, "loyalement": 1, "puissiez": 1, "d\u00e9battre": 2, "plaisir": 1, "propositions": 1, "importantes": 2, "originale": 1, "importante": 1, "soixante": 2, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "s\u00e9nateurs": 1, "ratification": 1, "engagement": 1, "aurait": 2, "intelligent": 1, "ouvre": 1, "singuli\u00e8rement": 2, "double": 1, "capacit\u00e9": 1, "constitutionnalit\u00e9": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "exerc\u00e9": 1, "moments": 1, "\u00e9galement": 3, "caract\u00e9riser": 1, "fondamentaux": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "explicite": 1, "dispositif": 2, "D\u00e9claration": 1, "omettre": 1, "R\u00e9publique": 1, "involontairement": 1, "semble": 1, "avoir": 1, "exclues": 1, "relative": 2, "S\u00e9nat": 2, "avait": 1, "saisi": 2, "amen\u00e9": 1, "rendre": 1, "grandes": 1, "pr\u00e9voir": 1, "automatique": 1, "Parlement": 4, "r\u00e9daction": 1, "m\u00e9rite": 1, "principe": 1, "cess\u00e9": 1, "aucune": 1, "atteinte": 1, "contraire": 1, "pencher": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "habituellement": 1, "simple": 2, "importants": 1, "favorable": 1, "rencontreront": 1, "faveur": 1, "aupr\u00e8s": 1, "aspect": 1, "moins": 1, "silence": 1, "suscit\u00e9": 1, "interrogations": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "Comment": 1, "projet": 2, "stabilis\u00e9": 1, "organique": 3, "mettra": 1, "oeuvre": 1, "comment": 1, "adopter": 2, "vot\u00e9e": 1, "constitutionnelle": 1, "projets": 1, "nationale": 2, "souhait\u00e9": 1, "acc\u00e9d\u00e9": 1, "probl\u00e8me": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "r\u00e9gler": 1, "mani\u00e8re": 1, "temps": 1, "respectueuse": 1, "droits": 1, "ajout\u00e9": 1, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "disposant": 1, "entrera": 1, "application": 1, "promulgation": 1, "deviendra": 1, "lorsque": 2, "d\u00e9finitivement": 1, "adopt\u00e9": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "conduite": 1, "voter": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "tiens": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "intentions": 1, "usage": 1, "alin\u00e9a": 1, "Constitution": 2, "offre": 1, "garanties": 1, "signe": 1, "parfaite": 1, "trace": 1, "politiques": 1, "juridiques": 1, "r\u00e9viser": 1, "notre": 2, "d\u00e9monstration": 1, "tandis": 1, "perdre": 1, "\u00e9ventuellement": 1, "apporter": 1, "preuve": 1, "aptitude": 1, "relativement": 1, "faisant": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "groupes": 1, "notable": 1, "Monsieur": 1, "Mesdames": 1, "quelques": 1, "propos": 1, "parier": 1, "sagesse": 1, "Haute": 1, "entrepris": 1, "d\u00e9marche": 1, "majorit\u00e9": 1, "solliciter": 1, "trois": 1, "cinqui\u00e8mes": 1, "Cette": 1, "coeur": 1, "partager": 1, "heureuse": 1}}