{"id": "17_06_1989-Le Bourget", "date": "17_06_1989", "lieu": "Le Bourget", "longitude": 2.426201956521739, "latitude": 48.93678173913043, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_196_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMI ER MINI STRE\n\nService de Presse\n\nDISCOURS DE M. Miche] ROCARD, PREMIER MINISTRE\n\n38\u00e8me SALON INTERNATIONAL DE L'AERONAUTIQUE ET DE L'ESPACE\nSAMEDI 17 JUIN 1989\n\nMonsieur 1e Premier Ministre,\nMonsieur 1e Pr\u00e9sident,\nMessieurs Tes Ministres,\nMessieurs Tes Ambassadeurs,\nMesdames et Messieurs,\n\n \n\nC'est avec beaucoup de piaisir et une grande fiert\u00e9\nque je suis parmi vous pour cette s\u00e9ance de ci\u00f4ture du Saion\nInternationai du Bourget.\n\nLe piaisir, c'est d'accueiiiir ici nos h\u00f4tes\n\u00e9trangers venus en grand nombre de tous Tes continents et qui\nnous font i'honneur d'\u00eatre pr\u00e9sents aujourd'hui ; c'est de\nnous voir ici r\u00e9unis, autour des pius \u00e9minents repr\u00e9sentants\nde i'industrie a\u00e9ronautique mondiaie que je tiens \u00e0 saiuer\ntout particuii\u00e8rement. La qualit\u00e9 des mat\u00e9rieis expos\u00e9s\nt\u00e9moigne une fois de pius de l'extraordinaire capacit\u00e9\nd'innovation de cette industrie, qui mobilise Tes tech-\nnoiogies les pius avanc\u00e9es pour accro\u00eetre sans rei\u00e2che Tes\nperformances, am\u00e9iiorer 1e service et 1a s\u00e9curit\u00e9 des\nclients, ma\u00eetriser Tes co\u00fbts d'acquisition et les co\u00fbts\nd'expioitation.\n\n \n\nJe voudrais demander aux responsables et aux\ndirigeants qui m'\u00e9coutent de transmettre \u00e0 l'ensemble des\ning\u00e9nieurs, des techniciens et des ouvriers de l'a\u00e9ronautique\nqui sont, sous leur conduite, responsables de ces progr\u00e8s, le\nt\u00e9moignage de mon admiration et de ma gratitude.\n\nLa fiert\u00e9, c'est de constater que la France, par\nses entreprises et ses r\u00e9alisations, se situe au tout premier\nrang d'un secteur, lui-m\u00eame \u00e0 l'avant-garde des technologies.\nVous comprendrez donc que je consacre surtout ce propos \u00e0\n\u00e9voquer le bilan de notre pays et les orientations de la\npolitique que le Gouvernement que je dirige conduit dans ce\ndomaine.\n\n'Pour la construction a\u00e9ronautique civile tout\nd'abord, ce salon de 1989 marque un anniversaire. Il y a tout\njuste vingt ans, en effet, en 1969, la France s'engageait\ndans deux programmes majeurs, conduits en coop\u00e9ration\ninternationale, dont le succ\u00e8s technique et commercial\nd\u00e9passe aujourd'hui les pr\u00e9visions les plus optimistes : je\nveux parler bien s\u00fbr de l'Airbus et du moteur CFM 56.\n\nah\n\nForte de ses succ\u00e8s dans le domaine militaire \u00cb\u00cf\u2018\ngr\u00e2ce essentiellement \u00e0 la justesse des options prises en ce\nqui concerne ces deux programmes, notre industrie a su, en\nl'espace de vingt ans, se tourner r\u00e9solument vers un march\u00e9\ncivil jusqu'alors domin\u00e9 par les grands constructeurs\nlam\u00e9ricains, et s'y tailler une place de choix. Il s'agit,\npour nos entreprises, d'une \u00e9volution tout \u00e0 fait remarquable\nqui \u00e9largit consid\u00e9rablement leur assise industrielle et\ncommerciale, et qui stimule leur comp\u00e9titivit\u00e9 en les for\u00e7ant\n\u00e0 une confrontation permanente \u00e0 la concurrence sur les\nmarch\u00e9s internationaux. Ce secteur essentiel de notre\n\u00e9conomie intervient d\u00e9sormais pour plus d'un tiers dans nos\ngrands contrats \u00e0 l'exportation.\n\n \n\n \n \n\n\u201cMES\n\nLa liste des programmes que nous avons r\u00e9alis\u00e9s ou\nque nous r\u00e9alisons actuellement, seuls ou avec nos par-\ntenaires en coop\u00e9ration, atteste largement du plein succ\u00e8s de\nces actions. Avec l'A 320, qui est une des vedettes de ce\nsalon et qui, un an apr\u00e8s sa mise en service a fait l'objet\nde pr\u00e8s de 500 commandes fermes, avec l'A 330/A 340 dont la\n1\u00e8re version sera mise en service en 1992, Airbus Industrie\ndispose, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, des meilleurs avions de transport\ndu monde dans leur cat\u00e9gorie. Globalement, la famille AIRBUS\na d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de plus de 1600 prises de commandes et\noptions. Le Groupement europ\u00e9en vient maintenant de commencer\nla campagne de commercialisation d'une version allong\u00e9e de\nl'A 320, dont la capacit\u00e9 sera port\u00e9e \u00e0 180 places, et que\nr\u00e9clament l'ensemble des compagnies. Cette initiative qui\nconforte la politique de gamme d'Airbus industrie, devrait\npouvoir rapidement aboutir au lancement du programme.\n\n, Du c\u00f4t\u00e9 des moteurs, la coop\u00e9ration entre la SNECMA\net General Electric sur la gamme des moteurs CFM 56 conna\u00eet\nun extraordinaire d\u00e9veloppement. Avec des perspectives de\nventes, pour la soci\u00e9t\u00e9 CFM International, qui d\u00e9passent les\n12 000 exemplaires \u00e0 l'horizon 2000, la SNECMA se situe au\npremier rang des entreprises fran\u00e7aises exportant aux Etats-\nUnis. Par ailleurs, les avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es sur les moteurs\nmilitaires, avec notamment le d\u00e9veloppement du moteur M 88,\net les travaux conduits dans le cadre du programme PROPFAN\nde turbor\u00e9acteur \u00e0 h\u00e9lices rapides permettent \u00e0 l'entreprise\nd'\u00eatre maintenant en mesure de saisir les opportunit\u00e9s de,\ntoute nature qui pourraient se pr\u00e9senter dans ce secteur. A\n\nJe ne voudrais pas, en me limitant \u00e0 l'Airbus et au\nCFM 56, donner l'impreSsion que l'Etat se d\u00e9sint\u00e9resse des\nautres programmes civils qui, pris dans leur ensemble,\nrepr\u00e9sentent pr\u00e8s du tiers du chiffre d'affaires global.\n\n  \n\n \n\n \n\n-4.\u2014\n\nIci encore, il est tr\u00e8s r\u00e9confortant de dresser un\nconstat de succ\u00e8s. Succ\u00e8s particuli\u00e8rement brillant pour les\navions de transport r\u00e9gionaux ATR 42 et ATR 72, construits en\ncoop\u00e9ration franco-italienne, qui ont d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de\n400 commandes fermes et options, sur un march\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9.\n\nSucc\u00e8s des h\u00e9licopt\u00e8res civils de l'A\u00e9rospatiale,\net des avions d'affairesx de Dassault qui, en d\u00e9pit d'une\nconjoncture maussade, maintiennent et m\u00eame renforcent leur\np\u00e9n\u00e9tration du march\u00e9. Dans ce secteur, comme dans celui de\nl'aviation commerciale, il est indispensable d'am\u00e9liorer sans\nrel\u00e2che les produits : c'est pourquoi je Ine f\u00e9licite des\ninitiatives conduites pour lancer, une fois de plus en\ncoop\u00e9ration internationale, le successeur de l'Ecureuil, pour\nr\u00e9nover le SUPER PUMA, en attendant une version civile qui\nserait d\u00e9riv\u00e9e du projet d'h\u00e9licopt\u00e8re militaire NH 90 et\npour pr\u00e9parer le remplacement du Falcon 200.\n\nSucc\u00e8s enfin de nos fabricants d'\u00e9quipements de\nbord, qui ont su, malgr\u00e9 une concurrence internationale tr\u00e8s\nvive, conserver leur part sur l'A 330/ A 340 et qui sont\nmaintenant en mesure, au-del\u00e0 d'Airbus, de faire des\npropositions aux grands avionneurs am\u00e9ricains.\n\nAinsi, dans tous les domaines, notre industrie\na\u00e9ronautique civile a affirm\u00e9 sa pr\u00e9sence et se trouve dans\nles meilleures conditions pour r\u00e9pondre aux besoins des\ncompagnies a\u00e9riennes et des autres utilisateurs.\n\nCeux-ci n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi importants. L'essor\ndu transport a\u00e9rien d\u00fb au progr\u00e8s \u00e9conomique, au d\u00e9veloppe-\nment des \u00e9changes et \u00e0 la baisse des co\u00fbts de transport, cr\u00e9e\nen effet aujourd'hui des conditions exceptionnelles pour le\nmarch\u00e9 des avions de transport.\n\n\\\n\n  \n\nCette croissance pose d'ailleurs a l'ensemble de '\u201c\n\nl'aviation civile mondiale des probl\u00e8mes majeurs, en ce qui\nconcerne l'\u00e9coulement du trafic, la gestion des a\u00e9roports et\n\n \n\n_ 5-\n\nla mise \u00e0 disposition des usagers, d'un service s\u00fbr,\nr\u00e9gulier, et de bonne qualit\u00e9. Dans ce domaine \u00e9galement, la\nFrance dispose des meilleures comp\u00e9tences, en mati\u00e8re de\n,contr\u00f4le de trafic a\u00e9rien ou d'ing\u00e9nierie a\u00e9roportuaire.\n\nNous sommes donc plus que jamais r\u00e9solus \u00e0\npoursuivre l'entreprise lanc\u00e9e il y a vingt ans, pour doter\nla France d'une industrie a\u00e9ronautique puissante, corres-\npondant \u00e0 ses capacit\u00e9s technologiques et \u00e0 sa vocation de\ngrande puissance industrielle.\n\nLe Salon du Bourget apporte aussi une illustration\nremarquable de l'ambition de la France dans le domaine\nspatial. La France a en effet toujours eu, pour elle-m\u00eame et\npour l'Europe, l'ambition de jouer dans l'aventure spatiale\nun r\u00f4le \u00e0 la hauteur de notre puissance \u00e9conomique et de nos\ntraditions scientifiques et technologiques. La n\u00e9cessit\u00e9 de\nrassembler toutes les ressources et tous les talents\ndisponibles a conduit, dans le domaine de l'espace comme dans\nplusieurs autres, \u00e0 une coop\u00e9ration europ\u00e9enne sur des\nobjectifs pr\u00e9cis nous permettant d'acqu\u00e9rir une r\u00e9elle\nind\u00e9pendance.\n\nTous le monde conna\u00eet les d\u00e9veloppements d'ARIANE\net je me r\u00e9jouis aujourd'hui des r\u00e9sultats acquis. La version\nARIANE 4 a accompli avec un plein succ\u00e8s son premier vol de\nqualification il y a un an et a, depuis lors, plac\u00e9 9\n\nsatellites en orbite.\nLe carnet de commandes d'ARIANESPACE corespond\n\nplus de 50 % du march\u00e9 international. ARIANESPACE a pu aussi\nn\u00e9gocier avec les industriels europ\u00e9ens ce que la presse a\nappel\u00e9 le contrat du si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire la commande de 50\nlanceurs pour un montant de 18 milliards de francs.\n\n \n\nCe succ\u00e8s commercial est conditionn\u00e9 par le parfait\nfonctionnement technique des lanceurs, qui viennent de\nconna\u00eetre une s\u00e9rie ininterrompue de succ\u00e8s, et qui, \u00e0 chaque\nfois, ont plac\u00e9 les satellites sur des orbites pr\u00e9vues avec\nune grande pr\u00e9cision, source d'allongement de leur dur\u00e9e de\nvie et donc d'\u00e9conomies significatives.\n\n. Les ing\u00e9nieurs et les techniciens qui ont con\u00e7u et\nr\u00e9alis\u00e9 la s\u00e9rie ARIANE peuvent \u00eatre, \u00e0 juste titre, fiers de\nla fiabilit\u00e9 et de la pr\u00e9cision atteintes.\n\nEn ce qui concerne l'observation optique de la\nTerre, la France a \u00e9galement men\u00e9 une politique volontariste\nde coop\u00e9ration europ\u00e9enne. C'est ainsi qu'elle a \u00e9t\u00e9 un\npromoteur actif du programme de satellites m\u00e9t\u00e9orologiques\n\"METEOSAT\". C'est ainsi \u00e9galement que le programme SPOT,\nd\u00e9velopp\u00e9 en coop\u00e9ration avec la Su\u00e8de et la Belgique est un\nsucc\u00e8s dont nous nous r\u00e9jouissons et qui donne \u00e0 la France,\nd'ici la fin du si\u00e8cle, des atouts importants en mati\u00e8re de\nt\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Nous esp\u00e9rons que la politique que nous\nmenons dans ces domaines conna\u00eetra d'autres prolongements \u00e0\nl'\u00e9chelle internationale, permettant une optimisation des\nprogrammes par des d\u00e9veloppements communs.\n\n      \n   \n\n1,\n4\na,\n\nLors de la c\u00e9r\u00e9monie qui a marqu\u00e9 les vingt cinqxeee/\nans de l'Europe spatiale, le Chancelier KOHL a rappel\u00e9\nl'importance croissante des syst\u00e8mes de surveillance du\nd\u00e9sarmement. J'ai eu moi-m\u00eame l'occasion d'affirmer, devant\nla premi\u00e8re session europ\u00e9enne de l'Institut des Hautes\nEtudes de D\u00e9fense Nationale, ma conviction que l'Europe,\ngr\u00e2ce \u00e0 ses acquis dans le domaine de l'observation de la\nTerre, peut envisager de jouer un r\u00f4le actif et de faire des\n\npropositions concr\u00e8tes pour la r\u00e9alisation de tels syst\u00e8mes.\n\nNous ne conserverons la place que nous avons\nacquise que par un effort constant pour rester \u00e0 la pointe\ndu progr\u00e8s technique. C'est le sens des d\u00e9cisions engag\u00e9es \u00e0\nRome en 1985 et confirm\u00e9es deux ans plus tard \u00e0 LA HAYE,\n\n \n\nrelatives \u00e0 l'ensemble ARIANE 5, HERMES, COLOMBUS. Le lanceur\nARIANE 5 permettra \u00e0 l'Europe d'aborder dans de bonnes\nconditions la concurrence de la prochaine d\u00e9cennie. Le\nprogramme de d\u00e9veloppement se poursuit de fa\u00e7on tout \u00e0 fait\nsatisfaisante, les essais techniques sont couronn\u00e9s de\nsucc\u00e8s.\n\nL'avion spatial HERMES, qui sera lanc\u00e9 par ARIANE\n5, donnera \u00e0 l'Europe un acc\u00e8s autonome aux vols spatiaux\nhabit\u00e9s vers la fin du si\u00e8cle. Le programme COLUMBUS fournira\nsimultan\u00e9ment aux chercheurs industriels europ\u00e9ens les moyens\nd'exp\u00e9rimentation en orbite dont la n\u00e9cessit\u00e9 s'imposera pour\ncertains probl\u00e8mes technologiques de pointe.\n\nL'Europe s'est donc dot\u00e9e d'un programme ambitieux\nqui t\u00e9moigne de la volont\u00e9 d'accorder \u00e0 l'Espace la priorit\u00e9\nqu'il m\u00e9rite.\n\n_ Si l'effort spatial fran\u00e7ais s'inscrit d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\ndans le contexte europ\u00e9en, nous n'en menons pas moins une\ncoop\u00e9ration active avec d'autres partenaires. La collabora-\ntion franco-sovi\u00e9tique est une longue tradition depuis\nl'accord intergouvernemental de coop\u00e9ration scientifique et\ntechnique, sign\u00e9 le 30 juin 1966 \u00e0 Moscou. Le nouvel accord\nqui sera prochainement conclu ouvrira de nouvelles perspec\u2014\ntives dans le domaine des vols habit\u00e9s, dans celui de l'\u00e9tude\nscientifique de l'Espace, et enfin dans celui de l'\u00e9tude de\nl'environnement de notre plan\u00e8te. La coop\u00e9ration avec les\nEtats-Unis est \u00e9galement tr\u00e8s active depuis de nombreuses\nannn\u00e9es. Les projets actuellement en cours de r\u00e9alisation\nsont notamment le tr\u00e8s ambitieux programme d'oc\u00e9anographie\nTOPEX-POSEIDON destin\u00e9 \u00e0 aider \u00e0 mieux conna\u00eetre la circula-\ntion oc\u00e9anique et son influence sur le climat, mais \u00e9galement\nle programme de station spatiale par l'interm\u00e9diaire du\nprogramme europ\u00e9en COLUMBUS.\n\n \n\n  \n\n-8-\n\nDe nombreux programmes coop\u00e9ratifs, enfin, sont\nr\u00e9alis\u00e9s avec d'autres pays, notamment des puissances\nspatiales \u00e9mergentes. Ces relations t\u00e9moignent de la place\nqu'entend occuper la France dans ce domaine.\n\n*\n\nLe Salon du Bourget apporte \u00e9galement une preuve\n\u00e9clatante de la place privil\u00e9gi\u00e9e que les applications\nmilitaires occupent dans le domaine a\u00e9ronautique et spatial,\nnon seulement par le chiffre d'affaires qu'elles g\u00e9n\u00e8rent,\nmais aussi par les progr\u00e8s technologiques qu'elles suscitent\ndans tous les secteurs et dont une grande partie rejaillit\nsur les activit\u00e9s civiles.\n\nIl existe en effet des syn\u00e9rgies importantes entre\nles activit\u00e9s civiles et militaires du secteur a\u00e9ronautique\net spatial. Ces synergies s'exercent, d'une part au niveau de\nla technologie, employ\u00e9e souvent indiff\u00e9remment sur les\nmat\u00e9riels civils ou militaires, comme c'est le cas des\nmat\u00e9riaux par exemple, d'autre part au niveau de l'\u00e9quilibre\ndes charges, une r\u00e9partition correcte entre les deux\nactivit\u00e9s permettant d'amortir les fluctuations \u00e9ventuelles\nde l'une d'entre elles. Je ne saurais trop encourager nos\nindustriels \u00e0 cultiver ce pr\u00e9cieux \u00e9quilibre.\n\nNotre effort de d\u00e9fense apporte une contributio\ufb01'\nd\u00e9terminante au rayonnement des entreprises du secteur\na\u00e9ronautique et spatial. Et le projet de loi, que le\nGouvernement pr\u00e9sentera \u00e0 l'approbation du Parlement \u00e0\nl'automne prochain pour r\u00e9actualiser cet effort dans le\nnouveau contexte national et international, assurera la\npoursuite de la croissance en termes r\u00e9els de cr\u00e9dits\nd'\u00e9quipement militaire dans les prochaines ann\u00e9es. La\nprogression en francs constants sera de l'ordre de 2 % en\n1990, et de 4 % au-del\u00e0.\n\n \n\n \n \n  \n\n \n\n-9-\n\nAinsi, ce projet de loi pr\u00e9servera-t-il les\ninstruments de notre strat\u00e9gie, notamment en ce qui concerne\nle coeur m\u00eame de notre d\u00e9fense, je veux dire notre strat\u00e9gie\nautonome de dissuasion nucl\u00e9aire. Il veillera \u00e0 ce que nos\narm\u00e9es disposent de tous les moyens n\u00e9cessaires pour remplir\ncorrectement leur mission. Enfin, et je voudrais insister\nparticuli\u00e8rement sur ce point, il privil\u00e9giera l'\u00e9quipement\nqualitatif de nos forces, la recherche et le d\u00e9veloppement\npour la mise au point des mat\u00e9riels des prochaines g\u00e9n\u00e9ra-\ntions, en un mot la pr\u00e9paration de l'avenir. L'aptitude de\nnos entreprises \u00e0 pr\u00e9senter, \u00e0 l'aube de l'an 2000, les\nmat\u00e9riels les plus performants \u00e0 l'avant-garde des\ntechnologies, en sera renforc\u00e9e.\n\nVous me permettrez de rappeler devant vous les\nprincipaux programmes a\u00e9ronautiques et spatiaux en cours ou\n\npr\u00e9vus dans le nouveau projet de loi. //\ufb01\u00e6\u00ee\u00eb\\\\\n\n     \n \n\nIl s'agit d'abord de la modernisation de nos force\"\nstrat\u00e9giques et pr\u00e9strat\u00e9giques : avec la mise en service\nop\u00e9rationnel, aujourd'hui acquise, du missile air-sol moyenne\nport\u00e9e sur le mirage 2000 et sur le Super-Etendard ; avec la\npoursuite des travaux permettant un d\u00e9ploiement du nouveau\nmissile pr\u00e9strat\u00e9gique HADES \u00e0 partir de 1992 ; avec le\nd\u00e9veloppement du missile M 45, aux capacit\u00e9s de p\u00e9n\u00e9tration\naccrues, pour une mise en service d\u00e8s le milieu de la\nprochaine d\u00e9cennie, sans attendre le futur missile de\nnouvelle g\u00e9n\u00e9ration M 5, avec enfin les \u00e9tudes concernant le\nremplacement \u00e0 l'horizon 2000, du syst\u00e8me d'armes S 3.\n\nIl s'agit ensuite de la poursuite d'une politique\nmilitaire spatiale ambitieuse et \u00e9troitement coordonn\u00e9e avec\nla politique civile, \u00e0 partir des programmes, largement\nengag\u00e9s, de t\u00e9l\u00e9communications Syracuse II et d'observation\nde la terre H\u00e9lios, ce dernier programme \u00e9tant men\u00e9 en commun\navec nos amis italiens et espagnols.\n\n \n\n_10_\n\nDans le domaine des forces classiques, la Marine\nNationale disposera de capacit\u00e9s de surveillance et d'infor-\nmation, au profit notamment de nos sous-marins nucl\u00e9aires\nlanceurs d'engins, consid\u00e9rablement renforc\u00e9s avec l'avion de\npatrouille maritime Atlantique de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, dont le\npremier exemplaire lui sera remis \u00e0 l'automne prochain. Pour\nr\u00e9pondre aux besoins de nos divers clients \u00e0 l'exportation,\nla nombreuse famille des appareils de type Mirage s'enrichira\ntr\u00e8s prochainement de nouvelles versions aux performances\nencore accrues. Il s'agit d'une part, pour les missions\nd'appui au sol, du Mirage S, et d'autre part, pour la d\u00e9fense\na\u00e9rienne du Mirage 2000-5 \u00e9quip\u00e9 du nouveau radar multicible\nRDY et, \u00e0 terme, du missile d'interception et de combat\na\u00e9rien MICA. Toutes ces versions pr\u00e9figureront ce que seront\nles capacit\u00e9s du syst\u00e8me d'armes du futur avion de combat :\nAvion de Combat Tactique - Avion de Combat Marine.\n\nL'ACT-ACM. J'en viens pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce programme\nqui constitue notre programme majeur dans le domaine\na\u00e9ronautique, un programme phare pour notre industrie, le\nfleuron de notre arm\u00e9e de l'air et. de notre a\u00e9ronautique\nnavale de demain. Il s'agit d'un programme ambitieux qui, au-\ndel\u00e0 du d\u00e9monstrateur Rafale, permettra de doter nos forces\nd'un syst\u00e8me d'armes d'avant-garde apte \u00e0 r\u00e9pondre aux\nmenaces du d\u00e9but du XXI\u00e8 si\u00e8cle. Il sera \u00e9quip\u00e9 notamment du\nnouveau moteur M 88 qui vient d'effectuer ses premiers essais\nau banc avec succ\u00e8s et en avance sur le calendrier pr\u00e9vu,\nd'un nouveau radar \u00e0 balayage \u00e9lectronique, dont la r\u00e9alisa-\ntion a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 un Groupement d'Int\u00e9r\u00eat Economique\nrassemblant les deux soci\u00e9t\u00e9s THOMSON-CSF et ESD et de\nnombreux missiles, au rang desquels le missile air-air MICA\nen cours de d\u00e9veloppement et le futur missile air-sol tir\u00e9 \u00e0\ndistance de s\u00e9curit\u00e9 APACHE. Par la polyvalence de son\nsyst\u00e8me d'armes, sa manoeuvrabilit\u00e9, sa discr\u00e9tion, ses\ncapacit\u00e9s d'emport, son rayon d'action, son aptitude \u00e0 op\u00e9rer\n\u00e0 partir des terrains courts et la simplicit\u00e9 de sa mise en\noeuvre et de sa maintenance, il sera inconstestablement\nl'avion de combat de haut de gamme de l'an 2000. Nous ferons\nles efforts n\u00e9cessaires pour que, comme pr\u00e9vu, le prototype\n\n  \n\n \n\n-11-\n\npuisse \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en vol au prochain Salon du Bourget,\npour que le premier appareil destin\u00e9 \u00e0 l'Arm\u00e9e de l'Air soit\ndisponible en 1996 et pour que celui destin\u00e9 \u00e0 la Marine le\nsoit au plus tard en 1998.\n\nLes syst\u00e8mes d'armes \u00e0 base de missiles sont\n\u00e9galement l'un des secteurs d'excellence reconnus de la\nFrance. Dans le domaine des syst\u00e8mes sol-air, je voudrais\n\u00e9voquer le syst\u00e8me \u00e0 tr\u00e8s courte port\u00e9e MISTRAL, les syst\u00e8mes\n\u00e0 courte port\u00e9e CROTALE et ROLAND actuels, r\u00e9nov\u00e9s ou de\nnouvelle g\u00e9n\u00e9ration en soulignant pour le ROLAND la coop\u00e9ra-\ntion exemplaire avec la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne,\nenfin une nouvelle famille de missiles sol/surface-air futurs\n\u00e0 moyenne port\u00e9e que nous avonc commenc\u00e9 de d\u00e9velopper avec\nnos partenaires italiens. Je me f\u00e9licite \u00e0 cet \u00e9gard de\nl'accord intervenu entre les trois industriels concern\u00e9s pour\ncr\u00e9er ensemble le GIE EUROSAM. Il s'agit l\u00e0 d'une structure\nde coop\u00e9ration dont nous souhaitons l'\u00e9largissement d\u00e8s que\npossible \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens.\n\nLa coop\u00e9ration europ\u00e9enne dans le domaine des\nmissiles ou des armements ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. Je voudrais\nciter notamment le d\u00e9veloppement en commun avec l'Italie du\nmissile porte-torpilles MILAS. Avec la RFA, des travaux sont\nmen\u00e9s sur l'\u00e9tude d'un futur missile anti-navire supersonique\net d'un a\u00e9rodyne l\u00e9ger t\u00e9l\u00e9pilot\u00e9, le BREVEL.\n\nApr\u00e8s les avions et les missiles, j'en arrive aux\nnouveaux programmes d'h\u00e9licopt\u00e8res, l'h\u00e9licopt\u00e8re de combat\nfranco-allemand HAP\u2014HAC et l'h\u00e9licopt\u00e8re de transport\ntactique et de surveillance maritime NH90, qui tous deux\nillustrent \u00e9galement la volont\u00e9 de coop\u00e9ration de la France\navec ses partenaires europ\u00e9ens.\n\n \n\n \n\n-12-\n\nLe programme HAP-HAC constitue aujourd'hui le pivot\nde la coop\u00e9ration franco-allemande en mati\u00e8re de programmes\nd'armement. Deux GIE ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, l'un regroupant les\nh\u00e9licopt\u00e8ristes MBB et A\u00e9rospatiale, l'autre regroupant les\nmotoristes MTU, Rolls-Royce et Turbom\u00e9ca. Il n'est pas exclu\nque ce programme puisse int\u00e9resser d'autres partenaires,\ncomme le laisse augurer l'accord intervenu entre la\nR\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, le Royaume-Uni et la France\net qui sera, nous l'esp\u00e9rons, prochainement \u00e9tendu \u00e0 la\nBelgique, \u00e0 l'Espagne et aux Pays-Bas pour le lancement en\ncoop\u00e9ration du d\u00e9veloppement du missile ACBG qui \u00e9quipera nos\nh\u00e9licopt\u00e8res de combat.\n\nEn ce qui concerne l'h\u00e9licopt\u00e8re NH 90, la\nd\u00e9finition du programme men\u00e9 en coop\u00e9ration avec la RFA,\nl'Italie et les Pays-Bas est aujourd'hui tr\u00e8s avanc\u00e9e. Les\nn\u00e9gociations se poursuivent en vue de trouver, dans le\ncontexte international, le meilleur compromis technique et\nfinancier. La France est tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 une bonne conclusion\nde ces discussions et au lancement de ce programme, qui est,\nnotamment en compl\u00e9ment du programme HAP-HAC, essentiel pour\nl'avenir de la construction europ\u00e9enne dans le secteur des\nh\u00e9licopt\u00e8res.\n\nCes quelques exemples n'ont pour but que de vous\nmontrer la capacit\u00e9 d'innovation de la France, sa capacit\u00e9 de\nconception et de ma\u00eetrise de syst\u00e8mes de plus en plus\ncomplexes et de plus en plus performants, et sa volont\u00e9 de\ncoop\u00e9rer encore davantage avec ses partenaires \u00e9trangers, et\nnotamment europ\u00e9ens, dans le domaine de l'armement.\n\nLa construction de l'Europe, \u00e0 laquelle la France\nest tr\u00e8s attach\u00e9e et \u00e0 laquelle elle a d\u00e9j\u00e0 beaucoup\ncontribu\u00e9, n\u00e9cessite en effet de poursuivre des initiatives\naussi bien dans le domaine de l'armement que dans celui de la\nrecherche, civile ou militaire, et celui des structures\nindustrielles, o\u00f9 des coop\u00e9rations et des alliances sont\nn\u00e9cessaires pour tenir compte des \u00e9volutions des march\u00e9s.\n\n \n\n  \n\n-13-\n\nEn mati\u00e8re militaire, outre le fait que les limites\nd'ordre \u00e9conomique nous imposent un peu plus chaque jour de\npartager les charges de d\u00e9veloppement des mat\u00e9riels avec\nd'autres partenaires, la coop\u00e9ration sur les programmes\nr\u00e9sulte avant tout d'une volont\u00e9 politique. Elle impose une\nharmonisation des besoins en terme de performances et de\ncalendrier, et un partage acceptable du financement et de la\ncharge de travail par les parties prenantes. Vous savez\ncombien cela peut demander de pers\u00e9v\u00e9rance et de conviction.\n\nDans le domaine de la recherche, une mise en commun\naccrue des efforts des diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens doit non\nseulement avoir pour effet de rendre ces efforts plus\nefficaces, en cr\u00e9ant entre eux des effets de synergie, en\n\u00e9vitant certaines duplications, en permettant \u00e0 nos pays de\nse doter ensemble de certains moyens lourds, mais elle doit\naussi cr\u00e9er des habitudes de travail b\u00e9n\u00e9fiques pour le\n\nd\u00e9veloppement ult\u00e9rieur de mat\u00e9riels de d\u00e9fense communs.\n\nDes actions en ce sens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, il\nnous faut les d\u00e9velopper. Nous r\u00e9fl\u00e9chissons actuellement\navec nos partenaires europ\u00e9ens au sein du Groupement europ\u00e9en\nind\u00e9pendant des programmes aux modalit\u00e9s d'une coordination\nplus pouss\u00e9e des travaux de recherche militaires, et nous\nleur proposerons prochainement, de prendre une initiative\ncommune ouvrant la voie \u00e0 des d\u00e9veloppements exploratoires en\ncoop\u00e9ration entre plusieurs pays.\n\nS P\u201d\"\u2019\u00cb\n\n4V\n4)-\nW\n\n\\\n\nMesdames et Messieurs,\n\ncertains m'auront peut-\u00eatre trouv\u00e9 trop long, mais\nj'ai personnellement souhait\u00e9 vous t\u00e9moigner ainsi du tr\u00e8s\ngrand int\u00e9r\u00eat que le Gouvernement porte au d\u00e9veloppement de\nl'industrie a\u00e9ronautique et spatiale.\n\nNous sommes fiers des succ\u00e8s rencontr\u00e9s. Continuons\ntous dans cette voie.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMI": 1, "PREMIER": 1, "SALON": 1, "INTERNATIONAL": 1, "Premier": 1, "beaucoup": 1, "piaisir": 1, "grande": 3, "parmi": 1, "cette": 3, "s\u00e9ance": 1, "ci\u00f4ture": 1, "venus": 1, "grand": 1, "nombre": 1, "continents": 1, "pr\u00e9sents": 1, "autour": 1, "\u00e9minents": 1, "a\u00e9ronautique": 5, "mondiaie": 1, "tiens": 1, "qualit\u00e9": 1, "mat\u00e9rieis": 1, "mobilise": 1, "avanc\u00e9es": 2, "accro\u00eetre": 1, "rei\u00e2che": 1, "am\u00e9iiorer": 1, "service": 5, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "ma\u00eetriser": 1, "co\u00fbts": 2, "voudrais": 3, "demander": 2, "responsables": 2, "transmettre": 1, "techniciens": 2, "ouvriers": 1, "admiration": 1, "constater": 1, "entreprises": 4, "situe": 2, "comprendrez": 1, "consacre": 1, "surtout": 1, "propos": 1, "bilan": 1, "notre": 12, "orientations": 1, "Gouvernement": 2, "dirige": 1, "conduit": 1, "construction": 3, "civile": 5, "salon": 1, "marque": 1, "vingt": 4, "France": 7, "programmes": 7, "conduits": 2, "succ\u00e8s": 7, "technique": 3, "pr\u00e9visions": 1, "optimistes": 1, "parler": 1, "moteur": 3, "domaine": 12, "militaire": 3, "essentiellement": 1, "justesse": 1, "options": 1, "prises": 2, "concerne": 3, "industrie": 2, "tourner": 1, "r\u00e9solument": 1, "domin\u00e9": 1, "grands": 2, "tailler": 1, "place": 3, "\u00e9volution": 1, "\u00e9largit": 1, "consid\u00e9rablement": 2, "assise": 1, "industrielle": 1, "stimule": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "confrontation": 1, "permanente": 1, "concurrence": 3, "secteur": 3, "essentiel": 2, "intervient": 1, "d\u00e9sormais": 1, "tiers": 2, "contrats": 1, "liste": 1, "avons": 1, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "r\u00e9alisons": 1, "seuls": 1, "atteste": 1, "largement": 1, "plein": 2, "vedettes": 1, "apr\u00e8s": 1, "commandes": 4, "version": 3, "Airbus": 1, "meilleurs": 1, "avions": 4, "monde": 2, "famille": 3, "Groupement": 3, "europ\u00e9en": 2, "vient": 2, "maintenant": 2, "campagne": 1, "commercialisation": 1, "allong\u00e9e": 1, "capacit\u00e9": 3, "port\u00e9e": 4, "Cette": 1, "initiative": 1, "politique": 4, "gamme": 3, "rapidement": 1, "aboutir": 1, "lancement": 3, "coop\u00e9ration": 12, "entre": 6, "General": 1, "Electric": 1, "moteurs": 1, "extraordinaire": 1, "perspectives": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "d\u00e9passent": 1, "exemplaires": 1, "SNECMA": 1, "fran\u00e7aises": 1, "exportant": 1, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "notamment": 7, "d\u00e9veloppement": 7, "travaux": 4, "cadre": 1, "programme": 15, "turbor\u00e9acteur": 1, "h\u00e9lices": 1, "rapides": 1, "permettent": 1, "mesure": 1, "saisir": 1, "opportunit\u00e9s": 1, "nature": 1, "pourraient": 1, "pr\u00e9senter": 1, "limitant": 1, "donner": 1, "d\u00e9sint\u00e9resse": 1, "civils": 3, "chiffre": 2, "r\u00e9confortant": 1, "dresser": 1, "Succ\u00e8s": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "brillant": 1, "transport": 2, "r\u00e9gionaux": 1, "construits": 1, "fermes": 1, "march\u00e9": 2, "h\u00e9licopt\u00e8res": 1, "Dassault": 1, "d\u00e9pit": 1, "maintiennent": 1, "renforcent": 1, "comme": 4, "celui": 6, "indispensable": 1, "produits": 1, "pourquoi": 1, "f\u00e9licite": 2, "conduites": 1, "successeur": 1, "SUPER": 1, "attendant": 1, "d\u00e9riv\u00e9e": 1, "projet": 4, "pr\u00e9parer": 1, "remplacement": 1, "Falcon": 1, "enfin": 3, "fabricants": 1, "malgr\u00e9": 1, "internationale": 1, "conserver": 1, "faire": 2, "avionneurs": 1, "affirm\u00e9": 1, "pr\u00e9sence": 1, "trouve": 1, "meilleures": 2, "conditions": 2, "r\u00e9pondre": 2, "besoins": 3, "a\u00e9riennes": 1, "autres": 1, "jamais": 2, "aussi": 3, "a\u00e9rien": 2, "progr\u00e8s": 3, "\u00e9changes": 1, "baisse": 1, "effet": 5, "exceptionnelles": 1, "croissance": 2, "mondiale": 1, "probl\u00e8mes": 2, "gestion": 1, "a\u00e9roports": 1, "disposition": 1, "bonne": 2, "dispose": 1, "mati\u00e8re": 4, "trafic": 1, "sommes": 2, "r\u00e9solus": 1, "lanc\u00e9e": 1, "capacit\u00e9s": 4, "technologiques": 3, "vocation": 1, "puissance": 2, "Salon": 3, "Bourget": 2, "apporte": 3, "toujours": 1, "jouer": 2, "hauteur": 1, "\u00e9conomique": 2, "scientifiques": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "toutes": 1, "ressources": 1, "europ\u00e9enne": 4, "pr\u00e9cis": 1, "permettant": 5, "conna\u00eet": 1, "d\u00e9veloppements": 3, "r\u00e9jouis": 1, "r\u00e9sultats": 1, "accompli": 1, "premier": 2, "depuis": 2, "plac\u00e9": 2, "carnet": 1, "ARIANESPACE": 1, "industriels": 3, "europ\u00e9ens": 4, "presse": 1, "contrat": 1, "commande": 1, "montant": 1, "milliards": 1, "commercial": 1, "conditionn\u00e9": 1, "viennent": 1, "s\u00e9rie": 2, "ininterrompue": 1, "satellites": 2, "orbites": 1, "pr\u00e9vues": 1, "source": 1, "dur\u00e9e": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "con\u00e7u": 1, "ARIANE": 2, "peuvent": 1, "juste": 1, "fiers": 2, "fiabilit\u00e9": 1, "pr\u00e9cision": 1, "optique": 1, "\u00e9galement": 5, "ainsi": 3, "actif": 2, "Su\u00e8de": 1, "Belgique": 1, "r\u00e9jouissons": 1, "donne": 1, "atouts": 1, "importants": 1, "esp\u00e9rons": 1, "domaines": 1, "conna\u00eetra": 1, "prolongements": 1, "optimisation": 1, "c\u00e9r\u00e9monie": 1, "marqu\u00e9": 1, "Chancelier": 1, "croissante": 1, "syst\u00e8mes": 4, "surveillance": 3, "premi\u00e8re": 1, "session": 1, "D\u00e9fense": 1, "conviction": 1, "acquis": 1, "envisager": 1, "concr\u00e8tes": 1, "r\u00e9alisation": 1, "conserverons": 1, "effort": 3, "constant": 1, "rester": 1, "d\u00e9cisions": 1, "engag\u00e9es": 1, "confirm\u00e9es": 1, "permettra": 2, "prochaine": 1, "poursuit": 1, "fa\u00e7on": 1, "essais": 1, "techniques": 1, "couronn\u00e9s": 1, "spatial": 2, "lanc\u00e9": 1, "donnera": 1, "acc\u00e8s": 1, "autonome": 1, "COLUMBUS": 1, "chercheurs": 1, "orbite": 1, "dot\u00e9e": 1, "t\u00e9moigne": 1, "volont\u00e9": 4, "fran\u00e7ais": 1, "contexte": 2, "menons": 1, "moins": 1, "active": 2, "longue": 1, "tradition": 1, "intergouvernemental": 1, "scientifique": 1, "sign\u00e9": 1, "nouvel": 1, "prochainement": 3, "conclu": 1, "ouvrira": 1, "nouvelles": 2, "projets": 1, "actuellement": 1, "cours": 3, "ambitieux": 2, "destin\u00e9": 3, "aider": 1, "mieux": 1, "conna\u00eetre": 1, "oc\u00e9anique": 1, "influence": 1, "station": 1, "spatiale": 2, "nombreux": 1, "relations": 1, "t\u00e9moignent": 1, "occuper": 1, "privil\u00e9gi\u00e9e": 1, "occupent": 1, "seulement": 1, "secteurs": 2, "partie": 1, "activit\u00e9s": 2, "existe": 1, "syn\u00e9rgies": 1, "importantes": 1, "civiles": 1, "militaires": 1, "synergies": 1, "niveau": 2, "employ\u00e9e": 1, "souvent": 1, "indiff\u00e9remment": 1, "r\u00e9partition": 1, "correcte": 1, "fluctuations": 1, "saurais": 1, "encourager": 1, "cultiver": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "d\u00e9fense": 2, "rayonnement": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "Parlement": 1, "prochain": 2, "r\u00e9actualiser": 1, "national": 1, "assurera": 1, "termes": 1, "r\u00e9els": 1, "prochaines": 2, "francs": 1, "constants": 1, "coeur": 1, "dissuasion": 1, "veillera": 1, "disposent": 1, "moyens": 2, "n\u00e9cessaires": 2, "privil\u00e9giera": 1, "recherche": 2, "point": 1, "mat\u00e9riels": 3, "pr\u00e9paration": 1, "performants": 1, "permettrez": 1, "rappeler": 1, "devant": 1, "a\u00e9ronautiques": 1, "spatiaux": 1, "nouveau": 3, "modernisation": 1, "pr\u00e9strat\u00e9giques": 1, "missile": 8, "mirage": 1, "d\u00e9ploiement": 1, "pr\u00e9strat\u00e9gique": 1, "HADES": 1, "partir": 3, "milieu": 1, "attendre": 1, "futur": 4, "g\u00e9n\u00e9ration": 2, "\u00e9tudes": 1, "concernant": 1, "syst\u00e8me": 4, "ensuite": 1, "poursuite": 1, "ambitieuse": 1, "\u00e9troitement": 1, "coordonn\u00e9e": 1, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "Syracuse": 1, "terre": 1, "dernier": 1, "\u00e9tant": 1, "italiens": 1, "forces": 1, "disposera": 1, "profit": 1, "renforc\u00e9s": 1, "maritime": 2, "Atlantique": 1, "exemplaire": 2, "remis": 1, "divers": 1, "clients": 1, "nombreuse": 1, "appareils": 1, "Mirage": 3, "versions": 2, "\u00e9quip\u00e9": 2, "radar": 2, "Toutes": 1, "pr\u00e9figureront": 1, "avion": 1, "combat": 2, "Combat": 2, "Tactique": 1, "Avion": 1, "viens": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "constitue": 2, "majeur": 1, "phare": 1, "arm\u00e9e": 1, "d\u00e9monstrateur": 1, "doter": 2, "d\u00e9but": 1, "premiers": 1, "avance": 1, "calendrier": 1, "balayage": 1, "confi\u00e9e": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "desquels": 1, "polyvalence": 1, "rayon": 1, "aptitude": 1, "terrains": 1, "courts": 1, "simplicit\u00e9": 1, "efforts": 3, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "appareil": 1, "Marine": 1, "missiles": 2, "reconnus": 1, "courte": 2, "CROTALE": 1, "ROLAND": 2, "r\u00e9nov\u00e9s": 1, "soulignant": 1, "R\u00e9publique": 1, "F\u00e9d\u00e9rale": 2, "nouvelle": 1, "moyenne": 1, "avonc": 1, "commenc\u00e9": 1, "d\u00e9velopper": 1, "partenaires": 4, "\u00e9gard": 1, "intervenu": 2, "trois": 1, "concern\u00e9s": 1, "ensemble": 2, "souhaitons": 1, "armements": 1, "commun": 1, "a\u00e9rodyne": 1, "l\u00e9ger": 1, "arrive": 1, "regroupant": 2, "puisse": 1, "int\u00e9resser": 1, "laisse": 1, "augurer": 1, "\u00e9tendu": 1, "\u00e9quipera": 1, "poursuivent": 1, "meilleur": 1, "compromis": 1, "attach\u00e9e": 2, "discussions": 1, "compl\u00e9ment": 1, "quelques": 1, "exemples": 1, "ma\u00eetrise": 1, "encore": 1, "davantage": 1, "laquelle": 2, "n\u00e9cessite": 1, "poursuivre": 1, "coop\u00e9rations": 1, "alliances": 1, "tenir": 1, "compte": 1, "\u00e9volutions": 1, "outre": 1, "imposent": 1, "chaque": 1, "charges": 1, "avant": 1, "impose": 1, "terme": 1, "performances": 1, "partage": 1, "acceptable": 1, "financement": 1, "travail": 2, "parties": 1, "pers\u00e9v\u00e9rance": 1, "diff\u00e9rents": 1, "avoir": 1, "rendre": 1, "cr\u00e9ant": 1, "effets": 1, "certaines": 1, "certains": 1, "cr\u00e9er": 1, "habitudes": 1, "b\u00e9n\u00e9fiques": 1, "ult\u00e9rieur": 1, "actions": 1, "r\u00e9fl\u00e9chissons": 1, "modalit\u00e9s": 1, "pouss\u00e9e": 1, "proposerons": 1, "prendre": 1, "ouvrant": 1, "exploratoires": 1, "plusieurs": 1, "trouv\u00e9": 1, "personnellement": 1, "souhait\u00e9": 1, "t\u00e9moigner": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "porte": 1}}