{"id": "25_06_2004-Cerisy", "date": "25_06_2004", "year": "2004", "lieu": "Cerisy", "longitude": 2.619767755102041, "latitude": 49.896079285714286, "typologie": "discours dactylographie et manuscrit ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_234_01_03/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u00ab RESPONSABILITES DU POLITIQUE FACE AUX COMPLEXITES \u00bb\n\n(Intervention de Michel ROCARD\n\n \n\nau S\u00e9minaire de Cerisy du 25 au 28 juin 2004)\n\n \n\n \n\n \n\nL\u2019activit\u00e9 politique dispose d\u2019innombrables\nanalystes et observateurs au savoir beaucoup plus vaste\nque celui de ses praticiens, notamment par l\u2019ampleur\nhistorique et g\u00e9ographique du regard. Il y a donc\npertinence \u00e0 se demander quelle est l\u2019\u00e9trange lubie qui a\nconduit les organisateurs de ce respectable colloque \u00e0\ncon\ufb01er un pareil sujet \u00e0 un activiste politique qui a\npass\u00e9 plus de temps en campagnes \u00e9lectorales qu\u2019en\nbiblioth\u00e8que, et qui a une redoutable tendance \u00e0 penser\n\nqu\u2019en politique l\u2019\u00e9vidence du chaos est telle qu\u2019elle ne\n\n \n\n \n\n \n\nsaurait appeler la conceptualisation raf\ufb01n\u00e9e. Mais si\nc\u2019est une erreur elle est derri\u00e8re nous, et l\u2019inlassable\neffort n\u00e9cessaire pour extraire un ordre stable du chaos\nd\u00e9terministe ambiant suppose au moins que chaque\nparticule ob\u00e9isse aux consignes. Les auditeurs ici\ndoivent subir les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision funeste.\nIl n\u2019y a pas de raison que j\u2019en sois la seule victime.\n\nVous allez donc me supporter. (A\n\nLa complexit\u00e9 en effet met le politique dans la\nsituation d\u2019une poule qui Vient de trouver un couteau.\nLa politique fut, dans des temps qui commencent \u00e0 \u00eatre\nanciens, un art au fond assez simple. Il convient d\u00e8s\nl\u2019abord de percevoir avec \ufb01nesse ce que le peuple du\n\nterritoire concern\u00e9 veut entendre, de le lui dire avec\n\n \n\nemphase et un peu d\u2019\u00e9motion et , s\u2019\u00e9tant ainsi rendu\ntitulaire d\u2019un mandat ex\u00e9cutif, de savoir s\u2019entourer des\nexperts quali\ufb01\u00e9s n\u00e9cessaires pour traiter et r\u00e9soudre les\nprobl\u00e8mes de la Vie en soci\u00e9t\u00e9. Le politique, lui, n\u2019a\npoint pour t\u00e2che d\u2019investiguer sur ces probl\u00e8mes, mais\nseulement d\u2019en rendre la solution possible. Mon\n\nhonorable profession est encore riche de praticiens qui\n\n \n\nn\u2019affectent pas de donner du m\u00e9tier qu\u2019ils font une /\nd\u00e9\ufb01nition beaucoup plus sophistiqu\u00e9e. Trois fois h\u00e9las,\n\nles choses ont bien chang\u00e9. La complexit\u00e9 est apparue,\nsournoisement, bouleversant au passage, comme avec\n\nune pr\u00e9dilection particuli\u00e8re, les conditions d\u2019exercice\n\nde ce dangereux mais beau m\u00e9tier.\n\n \n\nJe commencerai donc par rappeler les sources de la\ncomplexit\u00e9, au moins sous l\u2019angle de la perplexit\u00e9\nparticuli\u00e8re dans laquelle elle place le d\u00e9cideur\n\npolitique.\n\nIl me para\u00eet utile ensuite de revenir avec un peu\nplus de pr\u00e9cision sur la nature r\u00e9elle de la fonction du\n\npolitique.\n\n//\\\n( , 7/\n\u201dA . A. \u2019- \u2019\n\n\\\\ TIC.\"\n\nC\u2019est alors seulement qu\u2019il sera loisible d\u2019observer,\ndans l\u2019\u00e9tat actuel des choses, la d\u00e9marche usuelle du\npolitique devant la complexit\u00e9.\n\nEt l\u2019on peut esp\u00e9rer que cet examen conduise \u00e0\n\nsugg\u00e9rer quelques pr\u00e9conisations. sur les mesures ou\n\n \n\ncomportements susceptibles d\u2019aider \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de\n\nl\u2019\u00e8re informationnelle.\n\n1 \u2014 Les sources de la complexit\u00e9.\n\n \n\nIl faut commencer ici, en bonne logique, par\nrappeler deux \u00e9vidences parfaitement banales, mais\nn\u00e9anmoins majeures puisque ce sont elles qui sont\nsources de l\u2019essentiel des complexit\u00e9s que conna\u00eet\naujourd\u2019hui notre plan\u00e8te.\n\nLa premi\u00e8re est l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration vertigineuse du\n\nprogr\u00e8s technique et des changements qu\u2019il apporte.\n\nLe plus imm\u00e9diatement perturbant, pour l\u2019activit\u00e9\n\ndes politiques, est le changement radical dans les\n\n \n\n \n\ntechniques de l\u2019information, de la communication et du\ntraitement des donn\u00e9es. Nous sommes clairement en\ntrain de passer de l\u2019\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e8re\ninformationnelle. Les nouvelles mani\u00e8res qu\u2019ont\naujourd\u2019hui les hommes de communiquer entre eux, e\u2014\nmail, Internet, portables, t\u00e9l\u00e9vision interactive, ont\nnaturellement totalement transform\u00e9 les conditions\nd\u2019\u00e9mission et de r\u00e9ception du message politique. De\nplus en plus, l\u2019information est productrice de richesse et\ncr\u00e9atrice de valeur. De la m\u00eame fa\u00e7on l\u2019\u00e9volution des\n\nsciences du Vivant transforme fondamentalement\n\n \n\nl\u2019activit\u00e9 agricole tout comme les conditions\nphilosophiques et l\u00e9gales dans lesquelles se fait la\ntransmission de la vie humaine, sa protection et\n\n\u00e9ventuellement son interruption. Je n\u2019\u00e9voquerai que\n\n \n\n \n\npour m\u00e9moire les bouleversements tout aussi complets\nqui affectent le transport des personnes et des biens, tout\ncomme la tr\u00e8s dangereuse mais croissante ma\u00eetrise de\n\nl\u2019homme sur la nature, la terre, la mer et l\u2019espace.\n\nLa seconde source \u00e9vidente de complexit\u00e9 est\nl\u2019accompagnement de la premi\u00e8re, le progr\u00e8s technique,\npar un tr\u00e8s stup\u00e9\ufb01ant amoncellement, en une trentaine\nd\u2019ann\u00e9es, de mesures administratives tendant presque\n\npartout sur la plan\u00e8te \u00e0 \u00e9roder les fronti\u00e8res politiques\n\n   \n\npour assurer de mani\u00e8re croissante la libert\u00e9 de /\\\n\n\u20184\u20194jm5 \u201cE;\u2014\n\nu\nx\u2014\n\ncirculation des biens, puis celle des services et en\ufb01n\ncelle, d\u00e9cisive, des mouvements capitaux. La libert\u00e9 de\n\ncirculation des personnes est moins bien assur\u00e9e, mais\n\n \n\nelle progresse aussi, sauf en ce qui concerne\n\nl\u2019\u00e9tablissement d\u00e9\ufb01nitif.\n\nQuant \u00e0 la libert\u00e9 de circulation des id\u00e9es, elle est\nquasi compl\u00e8te car m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 elle n\u2019existe pas, les\nnouvelles techniques en permettent la diffusion par\n\neffraction.\n\nTout cela constitue si j\u2019ose dire les donn\u00e9es de\nd\u00e9part. Du point de vue de l\u2019organisation sociale, c\u2019est \u00e0\ndire des responsabilit\u00e9s du politique, il me semble que\n\nl\u2019on peut regrouper sous cinq rubriques les\n\n \n\ncons\u00e9quences particuli\u00e8res pour l\u2019art de gouverner de\n\ntoutes les \u00e9volutions que je Viens d\u2019\u00e9voquer.\n\n \n\n \n\nPremi\u00e8re cons\u00e9quence, les \u00e9tats ne commandent\nplus chez eux. Or la souverainet\u00e9 nationale demeure le\nfondement toujours \u00e0 peu pr\u00e8s exclusif de l\u2019organisation\n\nsociale de l\u2019esp\u00e8ce humaine sur la plan\u00e8te terre.\n\nPendant des mill\u00e9naires, rois, empereurs et\nr\u00e9publiques ont \u00e9t\u00e9 ma\u00eetres chez eux. A quelques\ntentatives avort\u00e9es pr\u00e8s, cela est rest\u00e9 vrai jusque vingt\n\nou trente ans apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale.\n\n \n\nDepuis, au del\u00e0 des grandes \u00e9pid\u00e9mies,\ntransfronti\u00e8res de toute \u00e9ternit\u00e9, et de la pollution, tout\naussi transfronti\u00e8re mais beaucoup plus nouvelle, les\n\u00e9tats nationaux subissent sans y pouvoir grand chose, et\n\nen tous cas de moins en moins, les \ufb02uctuations\n\n10\n\n \n\n \n\n\u00e9conomiques et mon\u00e9taires, les migrations de leurs\n\u00e9lites, la contamination de la drogue et de la grande\ncriminalit\u00e9, les contraintes uniformisantes des modes de\ngestion, la r\u00e9duction progressive de leurs activit\u00e9s\nculturelles, sportives et non marchandes en g\u00e9n\u00e9ral au\npro\ufb01t d\u2019une commercialisation croissante de toute\nactivit\u00e9 humaine, et l\u2019affaissement de leurs langues,\n\ncultures et traditions devant une sous culture mondiale\n\n   \n\nconsommatrice et ami-intellectuelle que Benjamin\n\n   \n\n4/ .\n\nBarber appelle Mac World. Devant toutes les \u00e9volutions\ndangereuses, les interventions des \u00e9tats sont de moins en\nmoins ef\ufb01caces. Ne ma\u00eetrisant plus gu\u00e8re les param\u00e8tres\nde leurs \u00e9volutions \u00e9conomiques, ils ma\u00eetrisent\n\u00e9videmment encore moins les situations sociales. La\n\ncrise de con\ufb01ance g\u00e9n\u00e9rale que connaissent l\u2018es\n\n11\n\n \n\n \n\npolitiques dans le monde est \u00e9videmment li\u00e9e \u00e0 leur\n\nmanque d\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 de plus en plus \u00e9vident.\n\nUne autre cons\u00e9quence se fait jour : les instruments\ndes politiques publiques sont de plus en plus inadapt\u00e9s.\nDe tr\u00e8s haute tradition, la France ayant servi de mod\u00e8le\n\u00e0 beaucoup d\u2019autres, nos instruments, principalement\n\nnos administrations, sont d\u00e9\ufb01nis de mani\u00e8re verticale,\n\n \n \n\npar comp\u00e9tences. \\\nNous avons ainsi des Minist\u00e8res de l\u2019Education, du\n\u00bb Logement, de l\u2019Equipement, des Finances, de\nl\u2019Agriculture, etc... etc... Or les probl\u00e8mes graves et\nurgents d\u2019aujourd\u2019hui ne se d\u00e9\ufb01nissent plus ainsi. Les\ndif\ufb01cult\u00e9s actuelles de la jeunesse interpellent\n\nsimultan\u00e9ment l\u2019\u00e9ducation, la formation professionnelle,\n\n12\n\nle sport, la police, la justice, les \ufb01nances pour les pr\u00eats\nsp\u00e9cialis\u00e9s, l\u2019administration tutrice de la vie associative\net quelques autres.\n\nLe traitement des banlieues d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es exige\nd\u2019ajouter \u00e0 cette liste, le logement, l\u2019\u00e9quipement et tous\nles services publics pour leur localisation. La lutte\ncontre la drogue est presque aussi inter-minist\u00e9rielle\n\navec un pilotage au nom de la sant\u00e9.\n\n \n\nEt la revitalisation de nos terroirs ruraux d\u00e9serti\ufb01\u00e9s\nest au moins aussi complexe. Or nos bastilles verticales\nne savent pas se coordonner. Plus personne n\u2019a autorit\u00e9\npour traiter l\u2019ensemble d\u2019un probl\u00e8me. Seuls les maires\n\nde grandes villes ont des comp\u00e9tences Vraiment\n\n13\n\n \n\npolyvalentes : mais eux ne commandent pas \u00e0 l\u2019\u00e9tat et \u00e0\n\nses services.\n\nTroisi\u00e8me cons\u00e9quence : il n\u2019y a plus gu\u00e8re, s\u2019il n\u2019y\na jamais eu, de pertinence dans la d\u00e9\ufb01nition des zones\nde d\u00e9cision administrative et politique par rapport \u00e0 la\ndimension g\u00e9ographique des probl\u00e8mes. Nos 25 000\ncommunes rurales de moins de 500 habitants n\u2019ont\naucun moyen d\u2019aucune sorte de ma\u00eetriser ou m\u00eame\nseulement d\u2019in\ufb02\u00e9chir leur destin. En zone urbaine, le\n\npouvoir est municipal, donc parcellis\u00e9, alors que les\n\n \n\nprobl\u00e8mes de transports, d\u2019adduction d\u2019eau et\nd\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de traitement des d\u00e9chets et des eaux us\u00e9es\ntout comme d\u2019\u00e9ducation et de sant\u00e9 se posent au niveau\n\nde l\u2019agglom\u00e9ration. Les d\u00e9partements sont trop petits\n\nl4\n\n \n\npour qu\u2019y soit drain\u00e9e une \u00e9pargne suf\ufb01sante pour\n\ufb01nancer des projets importants, et la moiti\u00e9 d\u2019entre eux\nmanquent de l\u2019armature urbaine n\u00e9cessaire pour exercer\nla fonction de pilotage du d\u00e9veloppement territorial.\nMais la r\u00e9gion dont la pertinence \u00e9conomique est\nbeaucoup plus \u00e9vidente, reste largement entrav\u00e9e par les\n\ncraintes de l\u2019Etat central.\n\n \n\nS\u2019agissant des in\ufb02uences inter ou supra nationales,\nl\u2019Europe s\u2019est \u00e9di\ufb01\u00e9e trop tard pour pouvoir prendre\nquand il l\u2019aurait fallu, dans les ann\u00e9es 70 et 80, une\nma\u00eetrise r\u00e9elle du processus de mondialisation. Elle n\u2019y\nr\u00e9pond aujourd\u2019hui que de mani\u00e8re tr\u00e8s partielle. Au\nniveau mondial o\u00f9 se traitent sans r\u00e8gle du jeu accept\u00e9e,\n\nla paix, la guerre, la volatilit\u00e9 des monnaies, des cours\n\n15\n\n \n\n \n\n \n\nde bourse et des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, la grande\ncriminalit\u00e9, la lutte contre le changement climatique et\nl\u2019essentiel des affaires communes de la plan\u00e8te,\nn\u2019existent que le Conseil de S\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies,\nquelques agences des m\u00eames Nations Unies, sans\npratiquement aucun pouvoir discr\u00e9tionnaire et un\nensemble disparate de conventions dont les plus\nef\ufb01caces touchent sans doute les affaires maritimes.\nMais de pouvoir r\u00e9gulateur point, on est davantage dans\n\nle chaos que dans la complexit\u00e9.\n\n \n\nQuatri\u00e8me cons\u00e9quence : confront\u00e9s \u00e0 tous ces\nprobl\u00e8mes dif\ufb01ciles, dont l\u2019ampleur et la nature sont en\nchangement permanent et rapide, les responsables\n\npolitiques les plus Clairvoyants constatent avec\n\n16\n\n \n\neffarement que les outils intellectuels dont ils ont \u00e9t\u00e9 ou\nse sont dot\u00e9s pour assumer leurs fonctions sont loin\nd\u00e9sormais de suf\ufb01re \u00e0 l\u2019accomplissement de leur t\u00e2che.\nLe droit, de mani\u00e8re massive, l\u2019\u00e9conomie assez\nlargement, sont les \u00e9l\u00e9ments majeurs de la formation de\n\nla plupart des personnes qui choisissent la vocation\n\n \n\npolitique.\nL\u2019exhaustivit\u00e9 de l\u2019observation exige \u00e9videmment\nd\u2019y ajouter l\u2019art militaire. Mais tout homme ou femme\npolitique soucieux de comprendre ses experts et de ne\npas se laisser guider par eux, de ma\u00eetriser compl\u00e8tement\nles choix qu\u2019il fait et les d\u00e9cisions qu\u2019il prend,\nn\u2019\u00e9chappe plus \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de se confronter \u00e0\nl\u2019histoire, \u00e0 la sociologie, \u00e0 la culture informatique, \u00e0\n\nl\u2019\u00e9cologie et aux techniques du management, et de\n\nl7\n\n \n\n \n\npousser parfois jusqu\u2019\u00e0 l\u2019agronomie, aux sciences du\n\nVivant et \u00e0 celles de l\u2019\u00e9ducation.\n\nJe veux citer une cinqui\u00e8me cons\u00e9quence, un peu\ndiff\u00e9rente de tous ces changements intervenus depuis\nmoins d\u2019un tiers de si\u00e8cle. Ce qui m\u2019int\u00e9resse ici n\u2019est\nplus les probl\u00e8mes r\u00e9els mais la mani\u00e8re dont ils sont\nper\u00e7us et pr\u00e9sent\u00e9s dans notre monde contemporain. Les\n\nsavoirs se diversi\ufb01ent et se compliquent \u00e0 l\u2019in\ufb01ni.\n\n \n\nAucun esprit humain ne saurait plus les ma\u00eetriser tous.\nChacun de nous, dans sa discipline de r\u00e9f\u00e9rence, garde\navec le savoir fondamental une relation forte, largement\nappuy\u00e9e sur l\u2019\u00e9crit, et nourrie d\u2019une grande conscience\nde la temporalit\u00e9 : historique des d\u00e9couvertes et des\n\navanc\u00e9es, dur\u00e9e minimale d\u2019une recherche, d\u00e9lai\n\n18\n\n \n\n \n\n \n\nn\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 d\u2019une d\u00e9cision. Mais pour tout\nce qui concerne la soci\u00e9t\u00e9 globale et ne rel\u00e8ve pas de\nnotre savoir pr\u00e9f\u00e9rentiel, nous ne sommes, les politiques\ncompris, plus inform\u00e9s que par la presse, la radio et la\nt\u00e9l\u00e9vision.\n\nDans l\u2019\u00e9tat actuel des choses, c\u2019est la t\u00e9l\u00e9vision qui\n\ns\u00e9lectionne les sujets dont on parle et ceux dont on ne\ufb02\\\n\n\\\n\n \n\n\"x\u2019wx x -\n\nparle pas, l\u2019importance relative \u00e0 leur donner, et\nl\u2019intensit\u00e9 dramatique dont ils sont ou dont on les rend\nporteurs. Or l\u2019image ne s\u2019adresse pas aux m\u00eames\nneurones que le texte. Elle ne peut transmettre que de\nl\u2019\u00e9motif, de l\u2019affectif, du dramatique ou du violent. Elle\nn\u2019est pas propice \u00e0 la mise en contexte, \u00e0 l\u2019analyse\nstatistique, \u00e0 la comparaison internationale ou \u00e0 la\n\nr\u00e9\ufb02exion prospective sur les cons\u00e9quences d\u2019un fait\n\nl9\n\n \n\nannonc\u00e9. Ce qui dispara\u00eet le plus dans cette affaire, et\nque la presse \u00e9crite ne peut pas ou ne cherche pas \u00e0\ncompenser, est le sens de la dur\u00e9e. Tout est\n\u00e9v\u00e9nementiel, tout acte ou d\u00e9cision politique se suf\ufb01t \u00e0\nlui m\u00eame. L\u2019instant est tout, la r\u00e9\ufb02exion longue a\n\ndisparu.\n\n \n\nCe que cela entra\u00eene est immense. Les bilans de\ngestion des responsables publics ne sont pratiquement\npas discut\u00e9s dans les campagnes \u00e9lectorales, on vote sur\ndes charismes, des espoirs ou des peurs fantasmes pour\nl\u2019avenir. Rarissimes sont les d\u00e9clarations et\ncommentaires politiques traitant d\u2019un avenir \u00e0 plus de\nsix mois, au maximum \u00e0 l\u2019horizon de la prochaine\n\ncampagne \u00e9lectorale.\n\n20\n\nPersonne nulle part, sauf les d\u00e9mographes, ne\nr\u00e9\ufb02\u00e9chit plus en termes de demi si\u00e8cles ou seulement de\nd\u00e9cennies, qui sont pourtant les dur\u00e9es pertinentes pour\nles grandes affaires, telles la remise sur pieds du\nsyst\u00e8me scolaire ou de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ou la\nr\u00e9conciliation profonde entre pays musulmans et pays\nchr\u00e9tiens, ou encore le sauvetage de l\u2019Afrique.\n\nLes gouvernements apeur\u00e9s gouvernent par la ( \" 0\n\n \n\ncommunication et l\u2019effet d\u2019annonce. Le fait que\nl\u2019annonce en cause, n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet n\u2019est ni\nper\u00e7u ni comment\u00e9.\n\nIl a disparu avec l\u2019instant de l\u2019annonce. Chacun\ncomprend que tout cela n\u2019est gu\u00e8re propice \u00e0 la\n\nperception de la complexit\u00e9.\n\n21\n\n \n\n \n\nAvant d\u2019observer comment l\u2019homme politique la\nper\u00e7oit et s\u2019en d\u00e9brouille, il est utile je crois de revenir\n\nsur la r\u00e9alit\u00e9 de la fonction du politique.\n\n \n\n2 \u2014 La fonction du politique.\n\nLes quelques paragraphes qui suivent s\u2019inspirent de\nl\u2019id\u00e9e que peut-\u00eatre la d\u00e9mocratie marcherait mieux et\nles politiques seraient plus \u00e0 la hauteur de leurs t\u00e2ches\n\ncomplexes si ceux qui les regardent et qui les jugent\n\n22\n\n \n\n\u00e9taient mieux inform\u00e9s des complexit\u00e9s propres de ce\n\nm\u00e9tier l\u00e0.\n\nC\u2019est un m\u00e9tier \u00e0 double face. Le politique g\u00e8re la\nsoci\u00e9t\u00e9 mais elle le nomme. C\u2019est m\u00eame le cas unique\nd\u2019une profession o\u00f9 il y a une co\u00efncidence absolue entre\nla collectivit\u00e9 qui nomme une autorit\u00e9 et la collectivit\u00e9\n\nsoumise \u00e0 cette autorit\u00e9.\n\n \n\nCela entra\u00eene pour le responsable politique en\nsituation l\u2019obligation de mener une activit\u00e9 \u00e0 double\nobjet : d\u2019une part g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9 dont il a \u00e9t\u00e9 fait\nresponsable, y maintenir l\u2019ordre, y assurer les fonctions\nquotidiennes de vie, y pr\u00e9parer l\u2019avenir, et d\u2019autre part\n\nconqu\u00e9rir la sympathie, la con\ufb01ance ou le respect, ou\n\n23\n\n \n\nles trois, des membres de cette soci\u00e9t\u00e9 pour tendre \u00e0 ce\nque la responsabilit\u00e9 de gestion lui en soit con\ufb01\u00e9e et \u00e0\nce que cette con\ufb01ance soit suf\ufb01samment continue pour\nque soit renouvel\u00e9e la charge de responsabilit\u00e9. Pour des\nraisons de simplicit\u00e9 de pr\u00e9sentation, j\u2019appelle pyramide\ndescendante la sph\u00e8re \u00ab gestion de la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb, et\npyramide ascendante la sph\u00e8re << collecte de la con\ufb01ance\n\u00e9lectorale >>. M\u00eame si cette collecte de la con\ufb01ance\n\u00e9lectorale se mat\u00e9rialise \u00e0 l\u2019occasion d\u2019\u00e9lections, qui\nsont intermittentes, elle n\u2019en constitue pas moins une\npr\u00e9occupation permanente, et appelle constamment\n\nd\u00e9clarations, prise de positions et commentaires. \\\\\u00ab/\n\nCela signi\ufb01e clairement que les marges de libert\u00e9\n\ndans la gestion de la pyramide descendante sont\n\n24\n\n \n\nd\u00e9limit\u00e9es par les contraintes de la pyramide\nascendante, c\u2019est \u00e0 dire principalement les zones de\npermissivit\u00e9 tol\u00e9r\u00e9es par les forces ou courants d\u2019id\u00e9es\nfournisseurs de la con\ufb01ance et donc de l\u2019appui \u00e9lectoral\nou parlementaire, ainsi que le champ couvert par le\npacte implicite pass\u00e9 avec les \u00e9lecteurs et la s\u00e9mantique\nqui le d\u00e9crit. Un responsable politique est toujours\ncapable, devant une proposition ou une id\u00e9e nouvelle,\nde dire intuitivement et rapidement \u00ab je peux faire\ncela\u00bb, ou << je ne peux pas faire cela >>. C\u2019est la\nperception qu\u2019il a des limites que comporte le pacte <\\z)\npass\u00e9 avec ses \u00e9lecteurs qui fonde cette connaissance.\n\nAinsi la Quatri\u00e8me R\u00e9publique est morte de la\nguerre d\u2019Alg\u00e9rie parce que la quasi totalit\u00e9 des\n\nparlementaires, m\u00eame si beaucoup savaient la cause\n\n25\n\n \n\n \n\nperdue, ne pensaient pas pouvoir rompre le pacte\n\u00e9lectoral dans lequel l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise jouait un r\u00f4le\nmajeur.\n\nOn va souvent trop vite, en ces mati\u00e8res, \u00e0 parler de\n<< courage politique >>. Les \u00e9volutions sont lentes, les\nr\u00e9formes longues \u00e0 faire, tout responsable politique a\nbesoin de temps, et le suicide politique pour les besoins\nd\u2019une cause est une solution extr\u00eame dont on ne peut\nfaire un principe permanent de comportement.\n\nNul ne doit oublier notamment que les \u00e9lus (/\u00abw\npolitiques sont d\u2019abord des repr\u00e9sentants. Modi\ufb01er\nunilat\u00e9ralement le pacte politique avec les \u00e9lecteurs,\npose des probl\u00e8mes \u00e9thiques dif\ufb01ciles quelle que soit la\nvaleur de la cause : il n\u2019y a pas de politique sans la\n\ncon\ufb01ance collective.\n\n26\n\n \n\n \n\nCette situation du politique emporte une autre\ncons\u00e9quence. Travaillant en liaison permanente et sous\nle regard constant de l\u2019opinion, le responsable politique\nn\u2019a ni le temps ni la culture n\u00e9cessaires pour inventer les\nsolutions aux probl\u00e8mes qu\u2019il rencontre dans l\u2019exercice\nde ses fonctions. R\u00e9duire la Violence urbaine, assurer la\nlibre circulation des personnes et des biens en univers\n\nurbain encombr\u00e9, diminuer le ch\u00f4mage, garantir le\n\n \n\nfonctionnement du syst\u00e8me hospitalier sont des\nprobl\u00e8mes dif\ufb01ciles dont les solutions impliquent\nnaturellement des choix de soci\u00e9t\u00e9, mais exigent toutes\nune ma\u00eetrise technique compl\u00e8te. Le m\u00e9tier politique ne\nconsiste pas \u00e0 inventer les solutions. C\u2019est l\u2019affaire\n\nd\u2019experts, de chercheurs, de sp\u00e9cialistes en sciences\n\n27\n\nexactes et plus encore en sciences humaines. Le m\u00e9tier\npolitique, explicitement et limitativement, consiste,\ndevant un probl\u00e8me rep\u00e9r\u00e9, \u00e0 faire l\u2019inventaire des\nsolutions propos\u00e9es par la science ou la technique, puis\n\u00e0 choisir celle qu\u2019il pense pouvoir faire accepter \u00e0\nl\u2019opinion et gr\u00e2ce \u00e0 cela la traduire dans les d\u00e9cisions\n\nl\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires.\n\n \n\nC\u2019est ici que commencent \u00e0 appara\u00eetre les\ncons\u00e9quences de l\u2019immense complexit\u00e9 du monde\nmoderne. En effet l\u2019expertise, telle qu\u2019elle est\nsociologiquement construite aujourd\u2019hui, est largement\nsectorielle. Ainsi la lutte contre le ch\u00f4mage est le plus\nsouvent consid\u00e9r\u00e9e comme appelant une expertise de\n\ntype social, partag\u00e9e entre les administrations sociales,\n\n28\n\n \n\n \n\nles juristes de droit social, les experts en reconversions\net en formation et naturellement les experts syndicaux.\nUne telle expertise ne peut produire que de\nl\u2019am\u00e9lioration de proc\u00e9dures, des garanties juridiques\ncontre les d\u00e9cisions unilat\u00e9rales, des exigences de\ncompensation et des efforts de formation ou d\u2019initiation\n\u00e0 de nouveaux m\u00e9tiers, toutes choses au demeurant fort\nimportantes mais non suf\ufb01santes. Elargir la r\u00e9\ufb02exion, et\ndonc l\u2019appel \u00e0 expertise, \u00e0 la gestion macro\u00e9conomique\n\nglobale exigerait de surmonter bien des obstacles. Le / ._\n\n \n\npremier est d\u2019ouvrir la r\u00e9\ufb02exion et par l\u00e0 l\u2019espoir de\nd\u00e9cisions utiles auxquelles elle appellerait, \u00e0 un espace\nbeaucoup plus large que celui sur lequel le responsable\npolitique est clairement l\u00e9gitime \u00e0 d\u00e9cider et \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer.\n\nLe second est de lever le tabou selon lequel les\n\n29\n\n \n\n \n\nparam\u00e8tres essentiels de cette gestion macro\u00e9conomique\nsont bons, en tous cas in\u00e9vitables, et que le ch\u00f4mage\nn\u2019est qu\u2019une forme d\u2019accident de parcours li\u00e9 \u00e0 la\nmauvaise gestion sociale d\u2019un syst\u00e8me \u00e9conomiquement\nsain. Dans cette hypoth\u00e8se, au del\u00e0 du combat politique\ndroite gauche qu\u2019ouvrirait in\u00e9vitablement une telle\nintention, il resterait en outre \u00e0 trouver dans le monde de\nl\u2019expertise \u00e9conomique les quali\ufb01cations n\u00e9cessaires\npour conduire une telle analyse jusqu\u2019au bout. Or ce\n\nmonde l\u00e0, lui aussi, est soumis aux modes\n\n \n\nintellectuelles, au \u00ab politiquement correct >>, et \u00e0 la\ns\u00e9lection hi\u00e9rarchique des talents sur des crit\u00e8res de\nconformit\u00e9 doctrinale. L\u2019aventure n\u2019aurait donc rien de\nsimple. D\u2019une mani\u00e8re un peu analogue, on peut\n\nsoutenir que la politique irakienne de l\u2019Administration\n\n30\n\n \n\nBush s\u2019explique largement par le refus d\u2019incorporer au\nprocessus de pr\u00e9paration des d\u00e9cisions toute expertise\nhistorique, sociologique et socio\u2014 culturelle portant sur\n\nle Moyen Orient en g\u00e9n\u00e9ral et sur l\u2019Irak en particulier.\n\nAutrement dit, non seulement le caract\u00e8re sectoriel\nde l\u2019expertise emporte un affaiblissement grave de la\nqualit\u00e9 des d\u00e9cisions, mais il faut ajouter que le plus\n\nsouvent la d\u00e9cision d\u2019\u00e9largir largement le champ de\n\n \n\nl\u2019expertise suppose un combat politique contre les\ntenants de la pertinence de l\u2019expertise actuellement\norganis\u00e9e, que ce soit par dogmatisme ou par d\u00e9fense\n\nd\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e9tablis en termes de distribution du pouvoir.\n\n3l\n\n \n\n \n\nIl est une dif\ufb01cult\u00e9 peut \u00eatre plus grande encore, au\nmoins en d\u00e9mocratie. Parce qu\u2019il est \u00e9lu, tout\nresponsable politique a un devoir constant d\u2019expliquer\nce qu\u2019il fait et pourquoi il le fait, et en particulier\nd\u2019expliquer dans des termes que la t\u00e9l\u00e9vision puisse\nr\u00e9sumer en 1\u201930\u201d.\n\nOr dans les joies de la complexit\u00e9 \ufb01gure le fait\n\nqu\u2019elle est largement inexplicable !\n\n\\\n\nOn peut \u00e0 cet \u00e9gard se demander si la force\n\u00e9tonnante du paradigme de Milton Friedman, c\u2019est\u2014\u00e0-\ndire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et \ufb01nanci\u00e8re qui depuis\nVingt ans gouverne le monde pour son malheur, ne\ntiendrait pas pour l\u2019essentiel \u00e0 l\u2019extr\u00eame simplicit\u00e9 de\n\nson expression et \u00e0 son refus absolu de toute\n\n32\n\n \n\ncomplexit\u00e9. L\u2019\u00e9quilibre du march\u00e9 est optimal. Toute\nintervention de nature non marchande Visant \u00e0 recti\ufb01er,\ncorriger, compenser ou modi\ufb01er d\u2019une mani\u00e8re ou\nd\u2019une autre cet \u00e9quilibre optimal ne peut que le\nd\u00e9t\u00e9riorer. Cela vaut pour tous les biens et tous les\nservices. Hors la justice, la police et l\u2019arm\u00e9e, et encore,\nil n\u2019y a plus besoin d\u2019Etat, ni donc d\u2019imp\u00f4ts. Chacun\nayant plus de salaires et de pro\ufb01ts, on pourra assurer\n\njusqu\u2019\u00e0 ses soins de sant\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation de ses enfants.\n\n \n\nL\u2019allocation des ressources sera optimale, y compris\ng\u00e9ographiquement : laissons faire la division du travail.\nCette extr\u00eame simplicit\u00e9 a quelque chose de rassurant,\nelle a m\u00eame une qualit\u00e9 de l\u2019ordre esth\u00e9tique. De ce fait,\n\net malgr\u00e9 ses dysfonctionnements de plus en plus\n\n33\n\n \n\n \n\n\u00e9vidents, elle demeure la r\u00e9f\u00e9rence dominante des\n\nma\u00eetres actuels du jeu \u00e9conomique et \ufb01nancier mondial.\n\nOr elle est fausse dans l\u2019ordre strictement\n\u00e9conomique pour trois raisons. La premi\u00e8re est que le\nmarch\u00e9 \u00e9tant myope, les \u00e9quilibres qu\u2019il assure ne sont\npertinents que pour le court terme, la fonction de\npr\u00e9paration de l\u2019avenir par l\u2019investissement n\u2019est pas\nremplie : la d\u00e9monstration en est faite par les chemins\nde fer britanniques et les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en\n\nCalifornie. La seconde raison est que le march\u00e9 se\n\n \n\ncomporte de mani\u00e8re permanente comme un\nacc\u00e9l\u00e9rateur de concentration et d\u2019in\u00e9galit\u00e9s, au point de\nse d\u00e9truire lui\u2014m\u00eame par les effets de monopole et par\n\nl\u2019atteinte au pouvoir d\u2019achat collectif que d\u00e9veloppe la\n\n34\n\n \n\n \n\ncroissance des in\u00e9galit\u00e9s. La troisi\u00e8me est que 1e march\u00e9\nest par nature instable. Le nouveau paradigme ayant\naffaibli les r\u00e9gulations introduites par Keynes, par\nBeveridge et par la politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des hauts salaires\npoussant \u00e0 la consommation, le syst\u00e8me a retrouv\u00e9 apr\u00e8s\nles Trente Glorieuses la croissance lente et incertaine en\nm\u00eame temps que les crises \ufb01nanci\u00e8res : on l\u2019a vu en\n\nEurope en 1992 et en Asie en 1997.\n\nEt cette th\u00e9orie, baptis\u00e9e ultralib\u00e9ralisme ou plus\ntechniquement mon\u00e9tarisme, a un inconv\u00e9nient plus\nme.\n9 ' 9 3 \\\ngrave encore s 11 se peut. C est qu elle pese sur la K5\nr\u00e9gulation de la plan\u00e8te au point d\u2019en avoir fait\ndispara\u00eetre tout autre r\u00e9f\u00e9rence, tout autre crit\u00e8re\n\n\u00e9tranger aux \u00e9quilibres marchands. Aucune Vision\n\n35\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nanthropologique globale n\u2019encadre ni ne r\u00e9git les\nd\u00e9cisions qui fa\u00e7onnent la r\u00e9gulation mondiale, et\nl\u2019anthropologie implicite sous jacente au mon\u00e9tarisme\nest exclusivement quantitative, li\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9valuation\nmon\u00e9taire de toute relation entre des \u00eatres humains, et\nr\u00e9duite en fait \u00e0 la rationalit\u00e9 suppos\u00e9e des\ncomportements d\u2019homo economicus. Ainsi la pauvret\u00e9,\nou l\u2019aggravation des in\u00e9galit\u00e9s, n\u2019est pas un probl\u00e8me\n\nprioritaire \u00e0 traiter en soi, mais une cons\u00e9quence\n\n \n\ntemporaire de la non compl\u00e9tude et de l\u2019insuf\ufb01sante\ng\u00e9n\u00e9ralisation du syst\u00e8me. Ainsi encore la disparition\nprogressive des relations non marchandes entre\npersonnes humaines au pro\ufb01t de relations\ncommercialis\u00e9es, jointe au fait que dans l\u2019univers\n\ncomportemental et culturel \u2014V\u00eatements, musique, modes\n\n36\n\n \n\nalimentaires, consommation cin\u00e9matographique\u2014 le\nmarch\u00e9 a des effets rapidement et fortement\nuniformisants, entra\u00eene partout une \u00e9rosion et souvent\nune perte des rep\u00e8res identitaires qui est probablement\nla source majeure de la mont\u00e9e irr\u00e9pressible de la\nviolence tant priv\u00e9e que collective \u00e0 laquelle on assiste\n\naujourd\u2019hui sur toute la plan\u00e8te.\n\n \n\n:. a IN\n. ,i\u00e7\nyq . /'\nr \"UN AV\n\nJe vois dans la peur et dans le refus de la\ncomplexit\u00e9 l\u2019une des raisons les plus fortes, l\u2019autre \u00e9tant\n1e poids des int\u00e9r\u00eats \ufb01nanciers priv\u00e9s des dominants, de\nla p\u00e9rennisation d\u2019un tel syst\u00e8me. L\u2019expertise n\u00e9cessaire\n\u00e0 l\u2019\u00e9valuation globale de ce syst\u00e8me et \u00e0 la recherche\ndes moyens de l\u2019in\ufb02\u00e9chir n\u2019est m\u00eame pas pleinement\n\nconstitu\u00e9e, l\u2019un des objectifs du syst\u00e8me \u00e9tant\n\n37\n\n \n\n \n\n \n\n \n\npr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019en emp\u00eacher l\u2019\u00e9mergence. Tout\nresponsable politique soucieux de contribuer \u00e0 corriger\nla situation, ne dispose que d\u2019expertises pointillistes et\npartielles, ne pouvant servir de support qu\u2019\u00e0 des\ncontestations marginales. L\u2019histoire r\u00e9cente ayant par\nailleurs r\u00e9gl\u00e9 son compte au mythe r\u00e9volutionnaire, la\nd\u00e9\ufb01nition d\u2019une perspective globale coh\u00e9rente au sein\nde laquelle pourrait se d\u00e9\ufb01nir et se mettre en \u0153uvre une\nmodi\ufb01cation progressive et paci\ufb01que du syst\u00e8me\n\nn\u2019existe pas. Le politique ne dispose pas des instruments\n\n   \n\nR\" L\u00e4-\n\nn\u00e9cessaires \u00e0 son travail r\u00e9formateur.\n\n3 \u2014 La d\u00e9marche du politique devant la complexit\u00e9.\n\n38\n\nEn \u00e9voquant plus haut les sources de la complexit\u00e9,\nj\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 en fait les conditions dans lesquelles le\npolitique la d\u00e9couvre. Reste \u00e0 savoir comment il \u2014ou\n\nelle- fait face \u00e0 cette d\u00e9couverte.\n\nIl faut d\u2019abord noter que le m\u00e9tier politique a ceci\nde particulier qu\u2019il est \u00e0 ma connaissance le seul pour\nlequel les conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 une responsabilit\u00e9\nd\u00e9\ufb01nie sont rigoureusement antagoniques \u00e0 celles\n\nn\u00e9cessaires \u00e0 son bon exercice.\n\n \n\nG\u00e9rer une collectivit\u00e9 suppose une gamme \u00e9largie\nde comp\u00e9tences, une grande froideur dans l\u2019analyse et\ndans la d\u00e9cision, la reconnaissance accept\u00e9e de la\n\ncomplexit\u00e9 des probl\u00e8mes. Conqu\u00e9rir une responsabilit\u00e9\n\n39\n\n \n\n\u00e9lective, c\u2019est-\u00e0\u2014dire faire campagne \u00e9lectorale, exige\nune grande simplicit\u00e9 de discours, une prestance\nphysique ind\u00e9niable, une grande capacit\u00e9 \u00e0 vivre,\nincarner, exprimer et faire partager l\u2019\u00e9motion collective\ndevant toute souffrance ou tout scandale. Ces deux\nactivit\u00e9s font appel \u00e0 des temp\u00e9raments relativement\noppos\u00e9s. La disparition progressive, et aujourd\u2019hui \u00e0\npeu pr\u00e8s compl\u00e8te, dans les m\u00e9dias, de l\u2019analyse des\nsituations, de l\u2019\u00e9valuation des politiques conduites, de\n\n[75: .\n\nl\u2019examen attentif des bilans de gestion entra\u00eene ce < .\n\ufb02int:\n\n \n\nr\u00e9sultat que la comp\u00e9tition se centre de plus en plus sur\nles charismes, les conduites priv\u00e9es, les actions d\u2019\u00e9clat\ndes candidats et que dispara\u00eet des \u00e9l\u00e9ments de choix tout\nce qui concerne l\u2019aptitude r\u00e9ellement gestionnaire. De\n\nce fait les activit\u00e9s exerc\u00e9es par les candidats, ce qu\u2019ils\n\n40\n\n \n\napprennent et les \u00e9l\u00e9ments de leurs savoirs sont de\nmoins en moins centr\u00e9s sur la nature des responsabilit\u00e9s\nauxquelles ils aspirent et de plus en plus sur les talents\nde communicateur, les \u00e9tudes d\u2019opinion et les pratiques\n\n\u00e9lectorales. La collecte des voix est aussi un m\u00e9tier.\n\nIl faut ensuite \u00e9voquer la population qui fait le\nchoix du m\u00e9tier politique. Par del\u00e0 les diversit\u00e9s\n\nd\u2019opinion et les traverses que le conformisme\n\n/ 2.1:\n\n \n\n\u00ab(121 ,\n\nconservateur dominant a longtemps mis \u00e0 la libert\u00e9 <\nd\u2019opinion, \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019association et \u00e0 la libre\nconstitution de partis politiques, les candidats \u00e0\nl\u2019exercice du pouvoir politique en situation \u00e9lective ont\nlongtemps \u00e9t\u00e9 originaires presqueexclusivement, des\n\n\u00e9lites cultiv\u00e9es. A la minceur de la r\u00e9mun\u00e9ration\n\n4l\n\n \n\n \n\npublique, et \u00e0 la violence du m\u00e9tier dans lequel l\u2019insulte\nest une forme quotidienne d\u2019expression \u2014\u2014ce qui ne\nsaurait affecter quiconque a choisi ce m\u00e9tier en\nconnaissance de cause, mais affecte toujours conjoints\net enfants- r\u00e9pondait une relative aisance assur\u00e9e par le\ncumul des mandats et une relative respectabilit\u00e9. La\ncrise contemporaine d\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 du politique dans des\nsoci\u00e9t\u00e9s en changement trop rapide a provoqu\u00e9 une\nd\u00e9\ufb01ance, dont la baisse de la participation \u00e9lectorale est\nla marque, et qui appelle en contrepartie une exigence\n\ncroissante des \u00e9lecteurs \u00e0 mettre leurs \u00e9lus \u00e0 leur\n\n \n\nexclusive disposition. On a de la sorte supprim\u00e9 \u2014\nheureusement, c\u2019\u00e9tait objectivement n\u00e9cessaire\u2014 le\ncumul des mandats, mais en oubliant que ce cumul \u00e9tait\n\nun moyen parmi d\u2019autres de d\u00e9couvrir la complexit\u00e9 et\n\n42\n\n \n\n \n\nen oubliant surtout les effets de cette suppression sur les\nr\u00e9mun\u00e9rations. Une pression de m\u00eame nature joue\ncontre le renouvellement excessif des mandats. Elle a\naussi ses vertus mais elle oublie la longueur de\nl\u2019apprentissage des multiples techniques de gestion\nn\u00e9cessaire, comme elle oublie le besoin de s\u00e9curit\u00e9\n\u00e9l\u00e9mentaire de tout\u2018\u00eatre humain dans sa fonction. Le\nm\u00e9tier politique ne peut plus \u00eatre aujourd\u2019hui exerc\u00e9 que\n\npar intermittence, ce qui diminue la qualit\u00e9 de la\n\n/:l\u00e4t :75.\n\nformation re\u00e7ue par ceux qui arrivent au sommet de 1,5%\n\ncette hi\u00e9rarchie, et oblige surtout les entrants dans cette\n\u00e9trange corporation \u00e0 organiser leur vie autour de deux\ngroupes de quali\ufb01cations et savoir-faire producteurs du\nn\u00e9cessaire revenu familial, l\u2019un pour les temps de\n\nmandats, et l\u2019autre pour les temps sans mandats.\n\n43\n\n \n\n \n\nLa vocation politique passe donc de moins en\nmoins par l\u2019adh\u00e9sion directe et l\u2019animation des forces\npolitiques et du d\u00e9bat national ou europ\u00e9en, et de plus\nen plus par l\u2019\u00e9l\u00e9vation progressive \u00e0 travers les mandats\nde gestion locale g\u00e9r\u00e9s en alternance avec une carri\u00e8re\nprofessionnelle. Cela para\u00eet mod\u00e9r\u00e9ment compatible\navec l\u2019espoir de voir se d\u00e9velopper dans ce milieu la\nculture et les capacit\u00e9s intellectuelles n\u00e9cessaires \u00e0 la\n\nd\u00e9couverte, \u00e0 l\u2019acceptation, et \u00e0 la ma\u00eetrise de la\n\n \n\ncomplexit\u00e9.\n\nJ\u2019invite quiconque ici trouvant mon diagnostic\n\nexag\u00e9r\u00e9 \u00e0 imaginer et \u00e0 nous dire sa r\u00e9action dans\n\n44\n\n \n\nl\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019un de ses enfants lui annoncerait son\n\nintention d\u2019entrer en politique professionnelle.\n\nPour une population ainsi s\u00e9lectionn\u00e9e, et form\u00e9e \u00e0\ntrouver que tout bien pens\u00e9 les attentes des \u00e9lecteurs \u00e0\ncourt terme sont assez simples, la d\u00e9couverte de la\ncomplexit\u00e9, largement synonyme de la d\u00e9couverte de\n\nl\u2019impuissance, est une mani\u00e8re de catastrophe.\n\nLes r\u00e9actions peuvent \u00eatre, et sont effectivement\n\ndiverses.\n\n \n\nIl y a d\u2019abord le d\u00e9ni. A la V\u00e9rit\u00e9 cette attitude\n\u00e9trange n\u2019est pas propre aux situations dans lesquelles la\n\nd\u00e9couverte de 1a complexit\u00e9 engendre la perplexit\u00e9. Elle\n\n45\n\n \n\n \n\nlui est largement ant\u00e9rieure et se d\u00e9ploie souvent devant\nl\u2019expertise \u00e9l\u00e9mentaire, fut\u2014elle sectoriellement\nrassurante et techniquement convaincante. Elle dit en\ngros ceci : << ce que vous d\u00eetes est int\u00e9ressant, et peut\u2014\n\u00eatre vrai techniquement. Mais les \u00e9lecteurs n\u2019y\ncomprendront rien. Or les \u00e9lecteurs, ce n\u2019est pas vous\nqui les connaissez, c\u2019est moi. Je tranche, donc\ndiff\u00e9remment. >> C\u2019est nier la r\u00e9alit\u00e9 technique des faits\nau nom de la r\u00e9alit\u00e9 politique de la con\ufb01ance, au risque\nfr\u00e9quent de voir des d\u00e9cisions aux r\u00e9sultats d\u00e9sastreux\nse retourner contre leurs auteurs. Le risque est tellement\n\u00e9vident, le d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9 tellement clair, que j\u2019ai mis\n\nlongtemps \u00e0 comprendre la rationalit\u00e9 de tels\n\n \n\ncomportements. J\u2019en suis arriv\u00e9 \u00e0 vous proposer\n\nl\u2019hypoth\u00e8se suivante. Le vrai probl\u00e8me du politique est\n\n46\n\n \n\n \n\nmoins la d\u00e9cision elle-m\u00eame que la fa\u00e7on dont il va\nl\u2019expliquer. Il lui faut donc non seulement l\u2019avoir prise,\nmais ma\u00eetriser l\u2019argumentation intellectuelle qui l\u2019a\nconduite \u00e0 la prendre. C\u2019est l\u00e0 que la digestion d\u2019une\nargumentation nouvelle, inconnue, et probablement\ndif\ufb01cile, fait probl\u00e8me. J\u2019ai appel\u00e9 cette attitude la\n\nsuf\ufb01sance du politique.\n\nSi, au nom de la complexit\u00e9 tout juste d\u00e9couverte,\n\nl\u2019argumentation experte ouvre sur le doute et\n\n \n\nl\u2019incertitude, ou sur l\u2019\u00e9largissement du champ de\npr\u00e9occupations, la tentation s\u2019aggrave pour le politique\nde r\u00e9cuser tout cet appareil de r\u00e9\ufb02exion et de d\u00e9cider au\n\nplus simple, au plus vite, et au plus connu.\n\n47\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLa deuxi\u00e8me attitude consiste \u00e0 construire\nl\u2019expertise en alibi, aussi bien pour d\u00e9cider que pour ne\npas d\u00e9cider. Pr\u00e9sent\u00e9e alors comme d\u00e9cision d\u2019experts\nen l\u2019absence de raisons politiques suf\ufb01santes, la\nd\u00e9cision sera bel et bien prise, mais d\u00e9pourvue de la\nl\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique. Elle n\u2019en sera que plus dif\ufb01cile\n\u00e0 appliquer et plus facile \u00e0 mettre en cause, voire \u00e0 faire\n\nannuler.\n\n \n\nLa troisi\u00e8me attitude est la fuite devant la d\u00e9cision\nelle-m\u00eame et le refuge dans la politique spectacle. Le\nregard des m\u00e9dias ne se porte gu\u00e8re sur ce que les\npolitiques font mais presque exclusivement sur ce qu\u2019ils\ndisent. Nombreux sont les ministres qui se font bons\n\ncommentateurs de la vie de leur d\u00e9partement,\n\n48\n\n \n\n\u00e9nonciateurs pertinents de v\u0153ux de r\u00e9forme largement\nconsensuels aussi longtemps que l\u2019on n\u2019entre pas dans\nle d\u00e9tail, et dont le legs r\u00e9glementaire et r\u00e9formateur est\n\nfaible ou nul.\n\nCe qu\u2019il y a de commun dans toutes ces attitudes\nest que pour l\u2019essentiel des politiques la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la\n\npens\u00e9e complexe est dans une large mesure un\n\n \n\nhandicap.\n\nEt je ne pense pas que ce que l\u2019on appelle tr\u00e8s\nimproprement la classe politique puisse en sortir seule.\nLes paradigmes centraux de la pens\u00e9e scienti\ufb01que\nmoderne, les th\u00e9ories du chaos d\u00e9terminiSte et de la\ncomplexit\u00e9 doivent maintenant \u00eatre enseign\u00e9es dans les\n\nlyc\u00e9es et les universit\u00e9s, ainsi que dans les centres de\n\n49\n\n \n\n \n\nformation de journalistes, pour que les politiques\npuissent s\u2019y r\u00e9f\u00e9rer et s\u2019en servir sans risquer l\u2019ironie,\n\nla marginalisation ou l\u2019incompr\u00e9hension.\n\n4 \u2014 En guise de conclusion : pour aider \u00e0 l\u2019\u00e9mergence\n\nde l\u2019\u00e8re informationnelle.\n\nLa premi\u00e8re condition est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence que les\npolitiques assument en nombre croissant la mutation en\ntrain de se faire sous nos yeux. Cela implique trois types\n\nde d\u00e9cisions ou de changements d\u2019attitudes bien 4\u00bb.-.\n.r\n\n \n\ndif\ufb01ciles et lourds \u00e0 mettre en \u0153uvre.\nD\u2019abord modi\ufb01er profond\u00e9ment la nature et les\nmodes de consultation de l\u2019expertise n\u00e9cessaire aux\n\nd\u00e9cisions et aux d\u00e9bats publics. lncidemment ce\n\n50\n\n \n\nchangement l\u00e0 doit concerner non seulement l\u2019appareil\nde l\u2019\u00e9tat et des collectivit\u00e9s territoriales et leurs\ninnombrables d\u00e9cideurs publics, mais aussi les forces\npolitiques d\u2019opposition. Le Parlement doit donc avoir l\u00e0\n\nun r\u00f4le majeur.\n\nEnsuite il faut de mani\u00e8re constante accepter de\nd\u00e9crire comme complexes les syst\u00e8mes sociaux que l\u2019on\n\nentend faire \u00e9voluer.\n\nEn\ufb01n, et ce n\u2019est pas le plus simple, il faut petit \u00e0\n\npetit renoncer au commandement hi\u00e9rarchique et le\n\nremplacer par une organisation en r\u00e9seaux.\n\n51\n\n \n\n \n\nDe telles attitudes des responsables politiques\nprincipaux sont les conditions n\u00e9cessaires pour\ncommencer \u00e0 explorer d\u2019autres pistes, dont je me\n\nbornerai \u00e0 en \u00e9voquer six.\n\nIl faut rechercher les zones de pertinence\n\u00e9conomique ou sociale du point de vue de leur coh\u00e9sion\net du traitement de leurs probl\u00e8mes de Vie collective, et\n\npousser \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de pouvoirs de d\u00e9cision l\u00e9gitimes\n\n \n\ncorrespondants. Cette d\u00e9marche est amorc\u00e9e mais elle\nest beaucoup trop lente. Cela vaut pour l\u2019agglom\u00e9ration\n\u00e0 la place de la commune urbaine, pour le terroir rural\nou le pays plut\u00f4t que nos communes an\u00e9mi\u00e9es, pour la\nr\u00e9gion ou m\u00eame le regroupement de r\u00e9gions ayant de\n\nr\u00e9els pouvoirs d\u2019animation et de gestion au lieu du\n\n52\n\nd\u00e9partement, cela vaut bien s\u00fbr pour l\u2019Europe, objet\nprincipal de ce combat. Et cela vaut largement aussi\npour la plan\u00e8te enti\u00e8re et les organes capables d\u2019assumer\n\nune r\u00e9gulation mondiale.\n\nIl faut ensuite acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de la\n\nculture informatique.\n\n \n\nIl faut de plus d\u00e9velopper beaucoup plus qu\u2019ils ne\nle sont nos moyens d\u2019information, d\u2019analyse et de\nconnaissance, notamment statistique, de nous m\u00eames.\nTout le probl\u00e8me des indicateurs qualitatifs, des\nbarom\u00e8tres sociaux, des instrumentspde mesure de la\nrichesse mais aussi du d\u00e9veloppement humain dans ses\n\ndimensions non mon\u00e9taires se trouve pos\u00e9 ici.\n\n53\n\n \n\n \n\nIl faut bien s\u00fbr, c\u2019est explicitement une t\u00e2che\nacad\u00e9mique, approfondir le concept de r\u00e9gulation, seule\n\nalternative au concept de commandement.\n\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement la soci\u00e9t\u00e9 publique ou\nl\u2019establishment politique, doit avoir le souci constant\nd\u2019int\u00e9grer de plus en plus la soci\u00e9t\u00e9 civile, sa diversit\u00e9 et\nsa complexit\u00e9 dans les processus de pr\u00e9paration des\n\nd\u00e9cisions puis dans les processus de d\u00e9cision eu\n\nn\n4.5\u201d\n\n    \n\nm\u00eames. \\\\_/\n\nPour conclure en faisant bref, et pour affronter dans\nson nouvel \u00e9tat actuel le d\u00e9\ufb01 am\u00e9ricain, tout cela doit\n\nnous permettre \u00e0 la fois de ma\u00eetriser mieux la\n\n54\n\n \n\ncomplexit\u00e9 et d\u2019assurer \u00e0 terme la victoire du soft power\n\nsur le hard power.\n\nMICHEL ROCARD\n\n55\n\n \n\n", "key_words": {"RESPONSABILITES": 1, "POLITIQUE": 1, "COMPLEXITES": 1, "Michel": 1, "S\u00e9minaire": 1, "Cerisy": 1, "politique": 35, "dispose": 3, "observateurs": 1, "savoir": 5, "beaucoup": 7, "celui": 2, "notamment": 3, "g\u00e9ographique": 2, "demander": 2, "quelle": 2, "lubie": 1, "organisateurs": 1, "respectable": 1, "colloque": 1, "pareil": 1, "sujet": 1, "activiste": 1, "temps": 6, "campagnes": 2, "\u00e9lectorales": 1, "redoutable": 1, "tendance": 1, "chaos": 3, "telle": 4, "appeler": 1, "conceptualisation": 1, "erreur": 1, "derri\u00e8re": 1, "n\u00e9cessaire": 3, "extraire": 1, "ordre": 1, "stable": 1, "ambiant": 1, "suppose": 3, "moins": 11, "ob\u00e9isse": 1, "auditeurs": 1, "subir": 1, "cons\u00e9quences": 2, "cette": 15, "d\u00e9cision": 8, "raison": 2, "seule": 1, "allez": 1, "complexit\u00e9": 9, "effet": 2, "poule": 1, "Vient": 1, "trouver": 2, "commencent": 2, "assez": 2, "convient": 1, "percevoir": 1, "\ufb01nesse": 1, "peuple": 1, "concern\u00e9": 1, "ainsi": 5, "mandat": 1, "quali\ufb01\u00e9s": 1, "n\u00e9cessaires": 4, "traiter": 3, "r\u00e9soudre": 1, "t\u00e2che": 1, "rendre": 1, "solution": 2, "profession": 2, "encore": 6, "riche": 1, "praticiens": 1, "donner": 1, "m\u00e9tier": 7, "Trois": 1, "choses": 2, "bouleversant": 1, "comme": 8, "pr\u00e9dilection": 1, "conditions": 4, "dangereux": 1, "commencerai": 1, "rappeler": 1, "sources": 3, "laquelle": 3, "place": 2, "para\u00eet": 2, "utile": 2, "ensuite": 3, "revenir": 1, "pr\u00e9cision": 1, "nature": 7, "r\u00e9elle": 2, "fonction": 5, "alors": 3, "seulement": 5, "loisible": 1, "actuel": 3, "d\u00e9marche": 3, "usuelle": 1, "devant": 5, "esp\u00e9rer": 1, "examen": 1, "conduise": 1, "quelques": 3, "mesures": 2, "susceptibles": 1, "commencer": 1, "bonne": 1, "\u00e9vidences": 1, "parfaitement": 1, "majeures": 1, "puisque": 1, "elles": 1, "complexit\u00e9s": 2, "notre": 2, "premi\u00e8re": 3, "vertigineuse": 1, "technique": 3, "changements": 3, "imm\u00e9diatement": 1, "changement": 3, "radical": 1, "communication": 1, "sommes": 1, "clairement": 3, "passer": 1, "\u00e9nerg\u00e9tique": 1, "nouvelles": 1, "mani\u00e8res": 1, "hommes": 1, "communiquer": 1, "entre": 4, "t\u00e9l\u00e9vision": 3, "totalement": 1, "transform\u00e9": 1, "r\u00e9ception": 1, "message": 1, "productrice": 1, "richesse": 1, "fa\u00e7on": 2, "Vivant": 1, "transforme": 1, "agricole": 1, "l\u00e9gales": 1, "lesquelles": 3, "protection": 1, "m\u00e9moire": 1, "bouleversements": 1, "aussi": 8, "affectent": 1, "transport": 1, "personnes": 4, "dangereuse": 1, "croissante": 3, "ma\u00eetrise": 3, "seconde": 2, "source": 2, "\u00e9vidente": 1, "progr\u00e8s": 1, "stup\u00e9\ufb01ant": 1, "administratives": 1, "tendant": 1, "plan\u00e8te": 4, "\u00e9roder": 1, "fronti\u00e8res": 1, "assurer": 3, "mani\u00e8re": 10, "libert\u00e9": 5, "celle": 2, "services": 2, "mouvements": 1, "progresse": 1, "circulation": 2, "compl\u00e8te": 1, "techniques": 3, "permettent": 1, "diffusion": 1, "constitue": 2, "donn\u00e9es": 1, "point": 4, "responsabilit\u00e9s": 1, "semble": 1, "regrouper": 1, "rubriques": 1, "particuli\u00e8res": 1, "gouverner": 1, "\u00e9volutions": 3, "Viens": 1, "\u00e9tats": 2, "souverainet\u00e9": 1, "nationale": 1, "demeure": 2, "toujours": 2, "exclusif": 1, "humaine": 1, "empereurs": 1, "ma\u00eetres": 1, "avort\u00e9es": 1, "rest\u00e9": 1, "jusque": 1, "trente": 1, "apr\u00e8s": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "guerre": 1, "grandes": 3, "toute": 5, "transfronti\u00e8re": 1, "nationaux": 1, "subissent": 1, "pouvoir": 8, "grand": 1, "migrations": 1, "contamination": 1, "drogue": 2, "contraintes": 2, "uniformisantes": 1, "modes": 1, "r\u00e9duction": 1, "progressive": 3, "leurs": 9, "sportives": 1, "marchandes": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "commercialisation": 1, "traditions": 1, "culture": 3, "appelle": 4, "Devant": 1, "toutes": 3, "interventions": 1, "ma\u00eetrisant": 1, "gu\u00e8re": 3, "situations": 2, "con\ufb01ance": 4, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "connaissent": 1, "monde": 4, "\u00e9videmment": 1, "autre": 4, "cons\u00e9quence": 3, "politiques": 6, "publiques": 1, "haute": 1, "France": 1, "ayant": 3, "servi": 1, "d\u00e9\ufb01nis": 1, "avons": 1, "Minist\u00e8res": 1, "probl\u00e8mes": 5, "graves": 1, "d\u00e9\ufb01nissent": 1, "actuelles": 1, "jeunesse": 1, "formation": 4, "\ufb01nances": 1, "tutrice": 1, "traitement": 3, "banlieues": 1, "d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es": 1, "publics": 2, "presque": 2, "pilotage": 2, "revitalisation": 1, "terroirs": 1, "ruraux": 1, "bastilles": 1, "savent": 1, "personne": 1, "Seuls": 1, "villes": 1, "comp\u00e9tences": 1, "commandent": 1, "jamais": 1, "pertinence": 3, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "administrative": 1, "rapport": 1, "rurales": 1, "habitants": 1, "moyen": 2, "sorte": 2, "ma\u00eetriser": 5, "d\u00e9chets": 1, "sant\u00e9": 2, "posent": 1, "d\u00e9partements": 1, "drain\u00e9e": 1, "\u00e9pargne": 1, "suf\ufb01sante": 1, "projets": 1, "moiti\u00e9": 1, "urbaine": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "r\u00e9gion": 1, "\u00e9conomique": 4, "reste": 1, "largement": 7, "entrav\u00e9e": 1, "in\ufb02uences": 1, "inter": 1, "supra": 1, "\u00e9di\ufb01\u00e9e": 1, "ann\u00e9es": 1, "processus": 3, "mondial": 1, "traitent": 1, "r\u00e8gle": 1, "volatilit\u00e9": 1, "bourse": 1, "mati\u00e8res": 1, "lutte": 2, "contre": 4, "climatique": 1, "affaires": 2, "communes": 2, "Conseil": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "Nations": 2, "agences": 1, "m\u00eames": 1, "aucun": 1, "discr\u00e9tionnaire": 1, "disparate": 1, "conventions": 1, "touchent": 1, "doute": 2, "r\u00e9gulateur": 1, "davantage": 1, "confront\u00e9s": 1, "permanent": 2, "Clairvoyants": 1, "constatent": 1, "outils": 1, "intellectuels": 1, "dot\u00e9s": 1, "assumer": 1, "fonctions": 1, "suf\ufb01re": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 3, "majeurs": 1, "plupart": 1, "choisissent": 1, "exige": 1, "ajouter": 2, "homme": 1, "soucieux": 2, "comprendre": 2, "experts": 3, "laisser": 1, "guider": 1, "choix": 3, "d\u00e9cisions": 5, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "confronter": 1, "parfois": 1, "sciences": 2, "celles": 1, "citer": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "intervenus": 1, "tiers": 1, "r\u00e9els": 1, "pr\u00e9sent\u00e9s": 1, "diversi\ufb01ent": 1, "compliquent": 1, "esprit": 1, "humain": 3, "saurait": 1, "discipline": 1, "fondamental": 1, "relation": 2, "nourrie": 1, "grande": 5, "temporalit\u00e9": 1, "historique": 1, "d\u00e9couvertes": 1, "dur\u00e9e": 1, "minimale": 1, "concerne": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "globale": 4, "rel\u00e8ve": 1, "inform\u00e9s": 2, "radio": 1, "sujets": 1, "parle": 1, "relative": 3, "dramatique": 2, "transmettre": 1, "propice": 2, "comparaison": 1, "internationale": 1, "prospective": 1, "dispara\u00eet": 2, "presse": 1, "\u00e9crite": 1, "cherche": 1, "suf\ufb01t": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 3, "longue": 1, "entra\u00eene": 4, "bilans": 2, "responsables": 2, "discut\u00e9s": 1, "espoirs": 1, "peurs": 1, "fantasmes": 1, "Rarissimes": 1, "d\u00e9clarations": 1, "traitant": 1, "avenir": 1, "maximum": 1, "nulle": 1, "termes": 3, "si\u00e8cles": 1, "pourtant": 1, "dur\u00e9es": 1, "pertinentes": 1, "telles": 2, "remise": 1, "pieds": 1, "scolaire": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "profonde": 1, "musulmans": 1, "sauvetage": 1, "gouvernements": 1, "apeur\u00e9s": 1, "gouvernent": 1, "suivie": 1, "disparu": 1, "comment": 2, "crois": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 4, "paragraphes": 1, "suivent": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "marcherait": 1, "mieux": 3, "seraient": 1, "hauteur": 1, "regardent": 1, "propres": 1, "double": 1, "co\u00efncidence": 1, "absolue": 1, "collectivit\u00e9": 2, "nomme": 1, "autorit\u00e9": 1, "responsable": 4, "mener": 1, "activit\u00e9": 1, "g\u00e9rer": 1, "maintenir": 1, "pr\u00e9parer": 1, "membres": 1, "tendre": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "gestion": 9, "con\ufb01\u00e9e": 1, "suf\ufb01samment": 1, "continue": 1, "renouvel\u00e9e": 1, "charge": 1, "simplicit\u00e9": 4, "sph\u00e8re": 2, "ascendante": 1, "collecte": 3, "mat\u00e9rialise": 1, "prise": 1, "positions": 1, "signi\ufb01e": 1, "marges": 1, "pyramide": 1, "descendante": 1, "principalement": 1, "zones": 2, "tol\u00e9r\u00e9es": 1, "forces": 1, "courants": 1, "champ": 3, "couvert": 1, "implicite": 2, "pass\u00e9": 1, "\u00e9lecteurs": 5, "proposition": 1, "intuitivement": 1, "rapidement": 2, "faire": 8, "limites": 1, "comporte": 1, "pacte": 2, "fonde": 1, "Quatri\u00e8me": 1, "R\u00e9publique": 1, "morte": 1, "parce": 1, "quasi": 1, "totalit\u00e9": 1, "savaient": 1, "pensaient": 1, "rompre": 1, "lequel": 4, "fran\u00e7aise": 1, "jouait": 1, "souvent": 2, "parler": 1, "courage": 1, "longues": 1, "suicide": 1, "cause": 2, "extr\u00eame": 2, "principe": 1, "oublier": 1, "\u00e9thiques": 1, "dif\ufb01ciles": 2, "situation": 2, "emporte": 2, "Travaillant": 1, "liaison": 1, "permanente": 2, "regard": 1, "constant": 2, "inventer": 2, "rencontre": 1, "R\u00e9duire": 1, "Violence": 1, "biens": 2, "diminuer": 1, "garantir": 1, "syst\u00e8me": 5, "hospitalier": 1, "solutions": 1, "exigent": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "explicitement": 2, "probl\u00e8me": 3, "propos\u00e9es": 1, "science": 1, "choisir": 1, "pense": 2, "accepter": 2, "gr\u00e2ce": 1, "traduire": 1, "appara\u00eetre": 1, "construite": 1, "Ainsi": 3, "ch\u00f4mage": 1, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "appelant": 1, "expertise": 2, "partag\u00e9e": 1, "administrations": 1, "juristes": 1, "droit": 1, "naturellement": 1, "produire": 1, "garanties": 1, "exigences": 1, "efforts": 1, "nouveaux": 1, "demeurant": 1, "Elargir": 1, "exigerait": 1, "surmonter": 1, "utiles": 1, "auxquelles": 1, "large": 2, "l\u00e9gitime": 1, "d\u00e9cider": 3, "second": 1, "lever": 1, "tabou": 1, "selon": 1, "essentiels": 1, "forme": 2, "parcours": 1, "sociale": 2, "combat": 2, "gauche": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "resterait": 1, "outre": 1, "quali\ufb01cations": 2, "conduire": 1, "analyse": 1, "soumis": 1, "politiquement": 1, "correct": 1, "hi\u00e9rarchique": 2, "talents": 1, "crit\u00e8res": 1, "irakienne": 1, "refus": 3, "pr\u00e9paration": 2, "sociologique": 1, "culturelle": 1, "portant": 1, "Moyen": 1, "Orient": 1, "caract\u00e8re": 1, "affaiblissement": 1, "grave": 1, "dogmatisme": 1, "\u00e9tablis": 1, "distribution": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "Parce": 1, "devoir": 1, "pourquoi": 1, "joies": 1, "\ufb01gure": 1, "inexplicable": 1, "\u00e9gard": 1, "paradigme": 2, "Milton": 1, "pens\u00e9e": 2, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "gouverne": 1, "expression": 1, "absolu": 1, "march\u00e9": 2, "marchande": 1, "Visant": 1, "compenser": 1, "modi\ufb01er": 2, "\u00e9quilibre": 1, "optimal": 1, "police": 1, "besoin": 2, "salaires": 1, "pourra": 1, "soins": 1, "ressources": 1, "laissons": 1, "division": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "qualit\u00e9": 2, "malgr\u00e9": 1, "dysfonctionnements": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "dominante": 1, "actuels": 1, "\ufb01nancier": 1, "fausse": 1, "trois": 2, "\u00e9tant": 1, "\u00e9quilibres": 2, "assure": 1, "court": 1, "d\u00e9monstration": 1, "faite": 1, "britanniques": 1, "coupures": 1, "concentration": 1, "d\u00e9truire": 1, "effets": 3, "monopole": 1, "collectif": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "troisi\u00e8me": 2, "nouveau": 1, "r\u00e9gulations": 1, "introduites": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e": 1, "hauts": 1, "retrouv\u00e9": 1, "Trente": 1, "Glorieuses": 1, "croissance": 1, "lente": 1, "incertaine": 1, "crises": 1, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "baptis\u00e9e": 1, "ultralib\u00e9ralisme": 1, "inconv\u00e9nient": 1, "avoir": 3, "Aucune": 1, "r\u00e9git": 1, "fa\u00e7onnent": 1, "r\u00e9gulation": 2, "jacente": 1, "exclusivement": 2, "\u00eatres": 1, "rationalit\u00e9": 2, "suppos\u00e9e": 1, "compl\u00e9tude": 1, "relations": 1, "humaines": 1, "pro\ufb01t": 1, "jointe": 1, "culturel": 1, "consommation": 1, "partout": 1, "\u00e9rosion": 1, "perte": 1, "rep\u00e8res": 1, "identitaires": 1, "majeure": 1, "mont\u00e9e": 1, "irr\u00e9pressible": 1, "priv\u00e9e": 1, "collective": 1, "raisons": 2, "poids": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "\ufb01nanciers": 1, "priv\u00e9s": 1, "p\u00e9rennisation": 1, "moyens": 2, "objectifs": 1, "emp\u00eacher": 1, "contribuer": 1, "pointillistes": 1, "pouvant": 1, "servir": 2, "support": 1, "r\u00e9cente": 1, "r\u00e9gl\u00e9": 1, "compte": 1, "mythe": 1, "perspective": 1, "coh\u00e9rente": 1, "pourrait": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "mettre": 4, "\u0153uvre": 1, "paci\ufb01que": 1, "travail": 1, "\u00e9voquant": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "Reste": 1, "noter": 1, "particulier": 1, "connaissance": 1, "rigoureusement": 1, "antagoniques": 1, "gamme": 1, "froideur": 1, "reconnaissance": 1, "accept\u00e9e": 1, "Conqu\u00e9rir": 1, "campagne": 1, "capacit\u00e9": 1, "exprimer": 1, "partager": 1, "souffrance": 1, "appel": 1, "temp\u00e9raments": 1, "disparition": 1, "attentif": 1, "comp\u00e9tition": 1, "centre": 1, "conduites": 1, "actions": 1, "candidats": 2, "r\u00e9ellement": 1, "activit\u00e9s": 1, "exerc\u00e9es": 1, "savoirs": 1, "centr\u00e9s": 1, "aspirent": 1, "\u00e9tudes": 1, "\u00e9voquer": 2, "population": 2, "traverses": 1, "dominant": 1, "longtemps": 2, "partis": 1, "\u00e9lective": 1, "originaires": 1, "minceur": 1, "violence": 1, "quotidienne": 1, "affecter": 1, "quiconque": 2, "choisi": 1, "affecte": 1, "r\u00e9pondait": 1, "aisance": 1, "assur\u00e9e": 1, "mandats": 1, "contemporaine": 1, "rapide": 1, "provoqu\u00e9": 1, "baisse": 1, "participation": 1, "\u00e9lectorale": 1, "contrepartie": 1, "supprim\u00e9": 1, "objectivement": 1, "oubliant": 2, "cumul": 1, "parmi": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "surtout": 2, "suppression": 1, "pression": 1, "renouvellement": 1, "excessif": 1, "vertus": 1, "oublie": 2, "longueur": 1, "multiples": 1, "exerc\u00e9": 1, "diminue": 1, "re\u00e7ue": 1, "arrivent": 1, "sommet": 1, "oblige": 1, "entrants": 1, "corporation": 1, "organiser": 1, "autour": 1, "producteurs": 1, "revenu": 1, "vocation": 1, "passe": 1, "directe": 1, "d\u00e9bat": 1, "national": 1, "travers": 1, "locale": 1, "g\u00e9r\u00e9s": 1, "alternance": 1, "mod\u00e9r\u00e9ment": 1, "d\u00e9velopper": 2, "milieu": 1, "capacit\u00e9s": 1, "intellectuelles": 1, "trouvant": 1, "imaginer": 1, "r\u00e9action": 1, "enfants": 1, "annoncerait": 1, "form\u00e9e": 1, "pens\u00e9": 1, "attentes": 1, "terme": 2, "d\u00e9couverte": 2, "synonyme": 1, "r\u00e9actions": 1, "peuvent": 1, "V\u00e9rit\u00e9": 1, "propre": 1, "engendre": 1, "ant\u00e9rieure": 1, "d\u00e9ploie": 1, "techniquement": 1, "d\u00eetes": 1, "r\u00e9sultats": 1, "retourner": 1, "risque": 1, "tellement": 1, "arriv\u00e9": 1, "intellectuelle": 1, "digestion": 1, "appel\u00e9": 1, "attitude": 3, "juste": 1, "experte": 1, "ouvre": 1, "tentation": 1, "r\u00e9cuser": 1, "appareil": 1, "consiste": 1, "Pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "d\u00e9pourvue": 1, "appliquer": 1, "facile": 1, "voire": 1, "fuite": 1, "refuge": 1, "m\u00e9dias": 1, "porte": 1, "Nombreux": 1, "ministres": 1, "pertinents": 1, "r\u00e9forme": 1, "r\u00e9glementaire": 1, "r\u00e9formateur": 1, "commun": 1, "complexe": 1, "mesure": 2, "classe": 1, "puisse": 1, "sortir": 1, "paradigmes": 1, "centraux": 1, "th\u00e9ories": 1, "d\u00e9terminiSte": 1, "doivent": 1, "maintenant": 1, "enseign\u00e9es": 1, "centres": 1, "r\u00e9f\u00e9rer": 1, "risquer": 1, "marginalisation": 1, "guise": 1, "conclusion": 1, "aider": 1, "condition": 1, "assument": 1, "nombre": 1, "croissant": 1, "mutation": 1, "implique": 1, "lourds": 1, "profond\u00e9ment": 1, "consultation": 1, "d\u00e9bats": 1, "lncidemment": 1, "concerner": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "territoriales": 1, "d\u00e9cideurs": 1, "Parlement": 1, "constante": 1, "complexes": 1, "syst\u00e8mes": 1, "sociaux": 1, "petit": 1, "renoncer": 1, "commandement": 1, "organisation": 1, "attitudes": 1, "explorer": 1, "rechercher": 1, "pouvoirs": 2, "Cette": 1, "amorc\u00e9e": 1, "commune": 1, "terroir": 1, "plut\u00f4t": 1, "regroupement": 1, "r\u00e9gions": 1, "enti\u00e8re": 1, "organes": 1, "capables": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "indicateurs": 1, "instrumentspde": 1, "mon\u00e9taires": 1, "trouve": 1, "approfondir": 1, "concept": 2, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "publique": 1, "souci": 1, "diversit\u00e9": 1, "conclure": 1, "faisant": 1, "affronter": 1, "nouvel": 1, "permettre": 1, "victoire": 1}}