{"id": "18_02_1988-Bouc-Bel-Air", "date": "18_02_1988", "lieu": "Bouc-Bel-Air", "longitude": 5.411998842975208, "latitude": 43.44352082644628, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nDUS\u00c7\u00d4URS\n\nDE'\n\nMHCHEL R\u00d4CARD\n\n \n\nBOUC BEL AIR\nle 18 f\u00e9vrier 1988\n\n \n\n \n\n \n\nApr\u00e8s la splendide r\u00e9union publique \u00e0 laquelle je viens de partlclper, je voudrais\n\u00e9viter de me r\u00e9p\u00e9ter et de lasser ainsi ceux d'entre-vous qul m'ont fait l'amiti\u00e9 d'\u00eatre\npr\u00e9sents au meeting de cette fin d'apr\u00e8s-midi et de partlclper au dlner de ce solr.\n\nEt comme je sais que nous sommes un peu plus entre nous, je veux dire entre\nsocialistes, j'ai envie, ce soir, de vous parler avant tout du soclallsme, non pas du\nsoclallsme en g\u00e9n\u00e9ral, mais du soclallsme d'aujourd'hui : nous sommes \u00e0 quelques\nmois d'une \u00e9ch\u00e9ance dont d\u00e9pend, dans une large mesure, l\u2018avenir du pays. il est\ndonc tr\u00e8s-important que nous nous lnterroglons sur l'image que nous donnons de\nnous-m\u00eames aux Fran\u00e7ais.\n\nJ'entendais, l'autre jour, un des candidats \u00e0 cette \u00e9lection balayer d'un revers de\nmain son futur adversaire socialiste sur le th\u00e8me : \"Ils n'ont pas chang\u00e9, lls n'ont rien\nappris. Chassez le naturel, li revient au galop il!\" Je dois dire que, dans la bouche de\ni'auguste professeur, l'expression m'a fait plut\u00f4t sourire. Car, s'il y a des gens qul ne\nchangent pas, ce sont bien ceux qui nous gouvernent aujourd'hui : \"le naturel\" de la\ndroite, il ne nous a pas fallu longtemps pour le red\u00e9couvrir apr\u00e8s mars 1986, et\nchacun d'entre nous a pu en faire l'exp\u00e9rience quotidienne en voyant la fa\u00e7on dont\nelle traite les pauvres, les exclus de la comp\u00e9tition \u00e9conomique, les immigr\u00e9s, pour\nne pas parler des t\u00e9l\u00e9spectateurs, des petits actionnaires et des juges d'instruction.\nCette droite-la, arrogante et s\u00fbre d'elle-m\u00eame, sp\u00e9cialiste des mouvements de\nmenton et des mauvais coups, la droite qui pr\u00e9f\u00e8re l'injustice au d\u00e9sordre, la\n' r\u00e9pression \u00e0 la pr\u00e9vention, la sp\u00e9culation \u00e0 l'investissement, le lib\u00e9ralisme sauvage \u00e0\nl'organisation sociale, elle est bien toujours la m\u00eame l\n\nMais, comme vous le savez, les arguments les plus gros, les plus \u00e9cul\u00e9s en politique\nne sont pas forc\u00e9ment ceux qul portent le moins. Nous devons donc r\u00e9pondre a\nceux-l\u00e0, sans forfanterie et sans complexe, en montrant \u00e0 nos adversaires qu'lls se\ntrompent de cible parce que la qualit\u00e9 premi\u00e8re des socialistes, c'est au contraire de\nsavoir \u00e9voluer, sans pour autant renier leurs convictions fondamentales.\n\nPour essayer de d\u00e9finir, \u00e0 grands traits, ce soclallsme d'aujourd'hui, h\u00e9ritier\nintelligent du socialisme d'hier, je partirai d'une \u00e9vidence qu'il est toujours bon de\nrappeler. Dans notre soci\u00e9t\u00e9, et dans notre monde politique qui en est le reflet, il y a\nceux qui croient possible de taire changer les choses, et ceux qui ne le croient pas\nou qui ne le veulent pas. Est-ce aussi simple que cela ? D'une certaine mani\u00e8re, oui.\nDepuis que la d\u00e9mocratie existe, c'est sur cette opposition qu'elle fonctionne.\nAutrefois, au XlX\u00e8 si\u00e8cle, on parlait de \"r\u00e9sistance\" et de \"mouvement\". Apr\u00e8s, on a\ndit : la droite et la gauche. Maintenant, de bons esprits voudraient nous faire croire\nque ces notions sont devenues d\u00e9mod\u00e9es. Je crois, je l'ai dit et je le r\u00e9p\u00e8te, \u00e0 la\nn\u00e9cessit\u00e9 de rechercher, sur chaque d\u00e9cision Importante engageant l'avenir des\nFran\u00e7ais un consensus aussi large que possible. Mais le consensus ne peut s'obtenir\nen feignant d'ignorer une divergence fondamentale dans la fa\u00e7on m\u00eame d'aborder\nles probl\u00e8mes. Un socialiste, pour mol, c'est quelqu'un qui croit que le mot \"gauche\"\na encore un sens, qui croit que la gauche existe, qui ne voudrait pas qu'elle s'effac , \u201cN\nmais au contraire qu'elle grandisse. \u00cf \\\n\n4\u201941 . '.\nSeulement, quand nousposons ce principe de base, nous devons prendre garde W/\nne pas nous tromper d'\u00e9poque. il est vrai que la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 nous vivons, est\nbeaucoup plus complexe que celle qu'ont connue les Inventeurs du soclallsme. On\nne peut pas appliquer \u00e0 la France de 1988 les sch\u00e9mas bien tranch\u00e9s et d'une\ncertaine mani\u00e8re rassurants qui \u00e9talent encore valables il y a seulement un demi-\nsi\u00e8cle.\n\nA l'\u00e9preuve du pouvoir, la gauche a acquis, comme on dit aujourd'hui, une \"culture\nde gouvernement\". Rien ne serait plus f\u00e2cheux que de l'oublier \u00e0 la veille de\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\n\nEt le seul moyen de l\u2018\u00e9viter, \u00e0 mon sens, est de faire en sorte qu'il n'y ait pas de\nrupture entre nos orientations g\u00e9n\u00e9rales d'une part, notre fa\u00e7on d'aborder et de\ntraiter les probl\u00e8mes de l'autre. Elles doivent non seulement \u00eatre adapt\u00e9es \u00e0 la\n\n \n\n \n\nr\u00e9alit\u00e9 de notre temps, au paysage politique, \u00e9conomique et social tel qu'il se\npr\u00e9sente aujourd'hui, mais aussi \u00eatre compatibles entre elles. Je ne crois pas qu'on\npuisse vraiment \"penser socialiste\" si l'on ne se pr\u00e9occupe pas en m\u00e9me temps\nd'agir, de \"gouverner socialiste\".\n\nAutrement dit - et j'en reviens Ici \u00e0 mon sujet, mais je ne m'en \u00e9tals pas vraiment\n\u00e9cart\u00e9 - dans le socialisme d'aujourd'hui, il y a le projet et il y a la d\u00e9marche,\n\u00e9troitement solidaires l'un de l'autre.\n\nCommen\u00e7ons par la d\u00e9marche. Le p\u00e9ch\u00e9 mignon des conservateurs est de croire que\nle pouvoir leur appartient de droit parce qu'lls seraient seuls comp\u00e9tents pour\nl'exercer. Rappelez-vous, mes camarades, la stupeur et la col\u00e8re qui les ont saisis en\n1981 quand, apr\u00e8s plus de vingt ans de pouvoir sans partage, lis ont d\u00fb c\u00e9der la\nplace \u00e0 un gouvernement de gauche. A croire qu'on leur volait un meuble de famille\nl La gauche, on voulait bien lui conc\u00e9der la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, l'id\u00e9alisme, l'utopie. La\ncomp\u00e9tence, non. Nous avons fait la preuve, je le rappelais \u00e0 l'instant, que nous\n\u00e9tions capables, nous aussi, de g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, et que l'alternance \u00e9tait\n.posslble.\n\nMais soyons clairs : il ne s'agit pas, demain, sous pr\u00e9texte de nous rendre cr\u00e9dibles,\nde faire surench\u00e8re de prudence ou de timidit\u00e9 avec la droite. li ne s'agit pas de\nretrouver, au pouvoir, les attitudes conservatrices. ll s'agit de montrer aux Fran\u00e7ais,\nque les socialistes peuvent gouverner autrement et que cette autre mani\u00e8re de\ngouverner est aussi plus efficace, il s'agit de montrer qu'en accordant plus\nd'attention aux droits du citoyen, en faisant davantage confiance \u00e0 leur intelligence,\n\u00e0 leur initiative, elle est aussi plus capable de les mobiliser. Et pour tout dire, qu'une\n' gestion moderne du pouvoir ne consiste pas \u00e0 en r\u00e9server l'exercice\u2018\u00e0 quelques uns\nqui se d\u00e9signent eux-m\u00eames, mais au contraire \u00e0 jouer pleinement, s\u00e9rieusement le\njeu de la d\u00e9mocratie qui exige, aujourd'hui, de restaurer la dimension collective de\nl'action publique. Pour aller vite, je dirai qu'il faut agir dans trois directions\nprincipales.\n\n1) - D'abord, ouvrir grand les fen\u00eatres d'un pouvoir qui a pris l'habitude de\nfonctionner dans le silence calfeutr\u00e9 des cabinets minist\u00e9riels. Cela suppose que les\ndirigeants responsables apprennent \u00e0 \u00e9couter. Non seulement en recueillant les avis\ndes sp\u00e9cialistes, des experts, en mobilisant les intelligences autour de leurs\nd\u00e9cisions, mais en portant la plus grande attention \u00e0 ce qui bouge en profondeur\ndans la soci\u00e9t\u00e9, en se faisant eux-m\u00eames sociologues pour rep\u00e9rer des attentes ou\ndes r\u00e9sistances, que les sondages n'expriment que superficiellement.\n\nCela suppose aussi une certaine modestie dans la d\u00e9marche : i'Etat ne peut pas tout,\nni tout seul, et les Fran\u00e7ais doivent comprendre que leur avenir d\u00e9pend des\nattitudes de chaque cellule du corps social.\n\nCela suppose, enfin, un v\u00e9ritable esprit de tol\u00e9rance. Non pas le scepticisme mo\nqul met toutes les id\u00e9es dans le m\u00eame sac et devient incapable de trancher. Mais le\nrespect de l'autre en tant qu'autre, dont l'opinion importe pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle\nest autre et parce qu'on ne d\u00e9cide jamais bien si l'on n'a pas d'abord confront\u00e9 les\nopinions et les int\u00e9r\u00eats contradictoires.\n\n2) - G\u00e9n\u00e9raliser, ensuite, la pratique de la n\u00e9gociation. Dans une soci\u00e9t\u00e9 aussi\ncomplexe que la n\u00f4tre, j'en disais un mot tout \u00e0 l'heure, il n'est pratiquement aucun\nprobl\u00e8me, aucun sujet o\u00f9 elle ne s'impose comme la seule m\u00e9thode d'approche\ncompatible avec un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Mon exp\u00e9rience personnelle m'a\nconvaincu que toute vraie r\u00e9forme implique une longue n\u00e9gociation pr\u00e9alable, la\nrecherche patiente des compromis qui la rendront tol\u00e9rable par tous.\n\n \n\nQ\u2018\u00cbMMJ\u00ca/\n\n3) - Partager le pouvoir, enfin. La gauche devra conduire la d\u00e9centralisation jusqu'\u00e0\n\nson terme, afin que 'I'Etat ne soit plus encombr\u00e9 d'une masse \u00e9norme de d\u00e9cisions\nou d'arbitrages qui devraient, en bonne logique, relever des autorit\u00e9s r\u00e9gionales,\nd\u00e9partementales ou locales. Il lui faudra d\u00e9l\u00e9guer, d\u00e9concentrer au maximum, pour\nen finir avec le mythe du ministre d\u00e9cideur unique dans son administration. Quant \u00e0\n\n \n\ni'Etat lui-m\u00eame, ainsi all\u00e9g\u00e9 de nombre de ses taches, le probl\u00e8me sera moins de\nsavoir s'il doit ou non intervenir dans tel ou tel secteur, que de red\u00e9finir son r\u00f4le. La\nnotion d'un Etat a la fois tut\u00e9laire et producteur n'est plus de saison. Nous aurons -\net ce ne sera pas le plus facile - a lulwsubstltuer celle d'un Etat r\u00e9gulateur qui\ns'efforce d'agir avec d'autres et en fonction d'eux, qui n'intervienne pas \u00e0 la place\ndes acteurs sociaux, mais les mettre en mesure d'assumer eux-m\u00eames, \u00e0 mesure\nqu'lls en seront capables, les t\u00e2ches d'lnt\u00e9r\u00e9t collectif.\n\nLe projet maintenant. Je ne crois pas que les Fran\u00e7ais attendent d'un candidat \u00e0 la\nPr\u00e9sidence le programme bien ficel\u00e9 qui a r\u00e9ponse \u00e0 tout et dont on sait bien qu'll ne\npourra pas \u00eatre appliqu\u00e9. Ils se m\u00e9fient \u00e0 juste titre des promesses lmprudentes\nfaites dans la fi\u00e8vre de la campagne et que les contraintes de la conjoncture\nemp\u00eacheront de tenir. Mais Ils ont le droit de savoir vers quel type d'organisation\nsociale on veut les entra\u00eener, quelles seront les valeurs, qui guideront l'action et\ndont on devrait retrouver la marque dans toutes les d\u00e9cisions.\n\nPour caract\u00e9riser ce projet, cette vision d'ensemble, je serais tent\u00e9 de reprendre\ntout simplement le triptyque traditionnel : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9. Mais ces mots\nont beaucoup servi, mes camarades, on en a us\u00e9 et abus\u00e9 \u00e0 droite, comme a gauche,\net j'ai peur que la fi\u00e8re devise de notre R\u00e9publique ne r\u00e9sonne pas pleinement aux\noreilles des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations. A nous donc de la compl\u00e9ter, de l'actualiser, en\niul donnant un contenu concret et facilement perceptible.\n\n1) - La libert\u00e9, aujourd'hui, c'est \u00e0 la fois l'autonomie et la responsabilit\u00e9.\nLongtemps, le socialisme, qui, pourtant, pr\u00f4nait la lib\u00e9ration de l'individu, a \u00e9t\u00e9\nconfondu, dans l'esprit de ses adversaires, avec le coiiectivlsme. Il y avait quelques\nraisons a cela. Elles ont disparu. Des exp\u00e9riences douloureuses nous ont appris \u00e0\nreconna\u00eetre les vertus de l'autonomie, qui permet \u00e0 chacun, nation, groupe, individu,\nde prendre en main son avenir en refusant que d'autres lui dictent sa conduite. Mais\nnous avons appris aussi que plus cette autonomie \u00e9tait importante, plus devait l'\u00eatre\n\u00e9galement la responsabilit\u00e9 de celui qui l'exerce. N'attendons pas non plus que\nd'autres r\u00e9solvent nos probl\u00e8mes \u00e0 notre place. Je me r\u00e9jouis de constater que cette\nliaison n\u00e9cessaire est de mieux en mieux comprise dans notre soci\u00e9t\u00e9 et que de plus\nen plus nombreux sont ceux qui aspirent \u00e0 faire davantage par eux-m\u00eames et qui\nsont pr\u00eats \u00e0 en supporter les cons\u00e9quences.\n\nil y a quelques ann\u00e9es, nous parlions beaucoup, entre nous d'autogestion. Le mot\n\nest un peu pass\u00e9 de mode, mais l'esp\u00e9rance demeure. C'est celle d'une d\u00e9mocratie\n\nqui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 un droit de vote trop souvent formel, mais s'accomplisse dans\n\nla participation r\u00e9elle de chacun \u00e0 la gestion des affaires qui le concernent. Voil\u00e0 le\n\npremier principe qui doit nous guider. Et je n'ai pas besoin de souligner ce qui reste\n\na faire pour qu'une organisation sociale fond\u00e9e sur l'autonomie et la responsabilit\u00e9\n\nse mette en place peu \u00e0 peu, au niveau de l'entreprise par exemple, o\u00f9 l'action\n\nentam\u00e9e parla gauche entre 1981 et 1986 et aujourd'hui stopp\u00e9e, souvent m\u00eame\n\nrejet\u00e9e, devra absolument \u00eatre poursuivie. C'est une r\u00e8gle de justice. Et c'est aussi, ;a;r,,\\,._\n\nl'exp\u00e9rience le d\u00e9montre, une condition d'efficacit\u00e9. K '\n7\n\n2) - Plut\u00f4t que d'\u00e9galit\u00e9, je parlerai d'\u00e9galit\u00e9 des chances. Tous les hommes et lem/\n\nfemmes naissent \u00e9gaux en droit. Mais, comme chacun sait, ll y en a qui sont plus\n\n\u00e9gaux que d'autres. L'\u00e9galit\u00e9 n'existe pas dans la nature, la nature est le r\u00e8gne de\n\nl'in\u00e9galit\u00e9. La vraie \u00e9galit\u00e9 pour laquelle nous combattons, c'est donc l'\u00e9galit\u00e9 des\n\nchances. Alors, ici, on pense tout de suite a l'\u00e9cole. J'aurais beaucoup \u00e0 dire sur ce\n\nsujet, sur la fa\u00e7on dont le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 dans le pass\u00e9, sur la fa\u00e7on dont\n\nnous-m\u00eames, au pouvoir, nous l'avons trait\u00e9. S'il est un domaine o\u00f9 ll faut \u00e9viter les\n\nr\u00e9formes spectaculaires qui sont autant de coups d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, et rechercher\n\npatiemment les voies d'un large consensus, c'est bien celui-l\u00e0. L'avenir de notre\n\npays, c'est sur le banc des coll\u00e8ges, des lyc\u00e9es, des universit\u00e9s qu'il se joue. Tout\n\ndoit donc \u00eatre fait pour que l'\u00e9cole de la R\u00e9publique modernis\u00e9e, adapt\u00e9e aux\n\nr\u00e9alit\u00e9s et aux exigences du temps, redevienne ce qu'elle a cess\u00e9 d'\u00eatre\n\nl'instrument d'une lutte permanente pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre. les Fran\u00e7ais.\n\nVoil\u00e0, pour le socialisme aujourd'hui, la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s, et c'est pourquoi, j'ai\n\npropos\u00e9 que le futur Premier Ministre soit aussi Ministre de I'Educatlon.\n\n \n\n3) - La fraternit\u00e9, enfin. Elle porte un nom tr\u00e8s simple aujourd'hui, et qui r\u00e9sume\ntoutes nos ambitions : solidarit\u00e9. Car si le .soclallsme veut lib\u00e9rer l'individu, ll ne\ns'agit pas d'un individu isol\u00e9, mais d'un individu engag\u00e9 dans l'aventure collective de\nl'humanit\u00e9.\n\nM\u00eame remarque ici que tout \u00e0 l'heure. On con\u00e7oit trop souvent l'esprit de solidarit\u00e9\ncomme une simple exigence morale. C'en est une. Mais c'est aussi, et tout autant,\nune exigence de la raison. Dans un monde qui est celui de l'interd\u00e9pendance des\nsyst\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux, celui de la communication g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, un monde\no\u00f9 il suffit de quelques minutes pour qu'une chute des cours \u00e0 NewYork se\nr\u00e9percute \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, a Tokyo, personne, ni nation, ni groupe, ni m\u00eame\nindividu, ne peut pr\u00e9tendre se sauver seul. J\u2018ajouterai que la solidarit\u00e9 est\naujourd'hui la condition de notre efficacit\u00e9 collective. Nous savons, parce que nous\nsommes socialistes, qu'une soci\u00e9t\u00e9 ne pr\u00e9serve son \u00e9quilibre, sa coh\u00e9rence et son\nunit\u00e9 que si l'influence in\u00e9vitable de l'argent, telle qu'elle s'exerce \u00e0 travers le\nmarch\u00e9, s'y trouve corrig\u00e9e par les r\u00e8gles de la solidarit\u00e9. L'effort qui reste a faire\npour moderniser notre pays est consid\u00e9rable. Pour que les Fran\u00e7ais l'acceptent,\nnous devrons nous montrer capables, demain mieux qu'hier, de faire face aux co\u00fbts\nsociaux de cette modernisation, d'en repartir \u00e9quitablement les contraintes et les\nb\u00e9n\u00e9fices, et de veiller a ce qu'elle ne se traduise pas, comme aujourd'hui par la\nmultiplication des exclus.\n\nLa solidarit\u00e9, c'est aussi le seul moyen d'assurer, contre la loi de la jungle la primaut\u00e9\ndu droit qui est le fondement de la d\u00e9mocratie. Le lib\u00e9ralisme n'a pas d'autre morale\nque celle du \"chacun pour soi\". Dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout est fait pour encourager\nl'individualisme et l'\u00e9goisme \u00e0 courte vue, je n'imagine pas de r\u00e9veil sans prise de\nconscience des solidarit\u00e9s n\u00e9cessaires. Cette prise de conscience doit se traduire\nnotamment dans l'organisation \u00e9conomique. Pour nos lib\u00e9raux et n\u00e9o-lib\u00e9raux, le\nlib\u00e9ralisme signifie la suppression de toute r\u00e8gle au nom du refus de l'intervention\nde i'Etat. Curieuse philosophie, en v\u00e9rit\u00e9, \u00e9trange escroquerie intellectuelle qui\nveut que I'Id\u00e9e m\u00eame d'une r\u00e9gulation organis\u00e9e soit contradictoire avec celle de\nprogr\u00e8s \u00e9conomique. Nous, socialistes, nous avons toujours d\u00e9fendu la th\u00e8se\ncontraire, et c'est en quoi, ll ne faut pas avoir peur de le dire, nous sommes les vrais\nlib\u00e9raux, je veux dire, bien s\u00fbr, nous sommes ceux qui garantissent les libert\u00e9s. Car,\nencore une fois, il n\u2018y a pas de vraie libert\u00e9 sans r\u00e8gles qui i'organlsent.\n\nSolidarit\u00e9 au niveau national, donc, et bien s\u00fbr aussi, au niveau international : vis \u00e0\n\nvis des autres pays europ\u00e9ens a qui notre avenir \u00e9conomique et technologique est\n\nli\u00e9, - vis \u00e0 vis des pays en vole de d\u00e9veloppement, qui n'accepteront pas longtemps\n\nencore que sur cinq habitants de la plan\u00e8te, un vive confortablement sur le dos des ,\u00ce,\\\nquatre autres. / \\\n\nVoil\u00e0, Cher(e)s Ami(e)s, Cher(e)s Camarades, tr\u00e8s sommairement r\u00e9sum\u00e9e, I'Id\u00e9e\\:\u00ef\u00ef\u00ee.\u2019!,czw\u00eej\nque je me fais du socialisme aujourd'hui. Je disais, tout \u00e0 l'heure, qu'il y a ceux qul\nveulent que ia\u2019soci\u00e9t\u00e9 change et ceux qui ne le veulent pas. Nous ne croyons plus\nque l'homme soit naturellement bon. Mais nous croyons qu'il est perfectible, pour\npeu qu'une organisation sociale intelligente et g\u00e9n\u00e9reuse lui donne ses chances. Ce\nque les socialistes doivent opposer \u00e0 un conservatisme qui n'ose plus dire son nom,\n\u00e0 un lib\u00e9ralisme qui d\u00e9figur\u00e9 la libert\u00e9, ce n'est pas le traditionnel \"demain, on rasera\ngratis\" c'est la volont\u00e9 de cr\u00e9er, par l'effort collectif, les conditions pour que chacun\ntrouve dans la soci\u00e9t\u00e9 sa propre place et, puisse \u00e0 partir de l\u00e0, se r\u00e9aliser pleinement\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres et avec eux : autonome, responsable, solidaire. Et c'est aussi la\nm\u00e9thode pour le faire.\n\nil s'agit la d'une t\u00e2che qui exige autant de modestie que de t\u00e9nacit\u00e9 : on ne la\nm\u00e8nera pas \u00e0 coup de discours professoraux ou de d\u00e9cisions spectaculaires. Et nous\nsavons qu'elle ne sera jamais achev\u00e9e. Oui i Cette tache, il faut l'entreprendre\nrapidement et faire en sorte, tous ensemble, que la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, au lieu de\nprolonger la l\u00e9thargie dans laquelle la droite nous plonge, soit vraiment l'occasion du\nr\u00e9veil l\n\n \n\n", "key_words": {"f\u00e9vrier": 1, "splendide": 1, "r\u00e9union": 1, "publique": 1, "laquelle": 3, "viens": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "lasser": 1, "ainsi": 2, "meeting": 1, "cette": 7, "partlclper": 1, "dlner": 1, "comme": 7, "sommes": 4, "entre": 5, "parler": 2, "avant": 1, "soclallsme": 2, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "large": 3, "lnterroglons": 1, "donnons": 1, "candidats": 1, "\u00e9lection": 1, "balayer": 1, "revers": 1, "futur": 2, "adversaire": 1, "socialiste": 1, "th\u00e8me": 1, "Chassez": 1, "revient": 1, "galop": 1, "bouche": 1, "plut\u00f4t": 1, "gouvernent": 1, "fallu": 1, "longtemps": 1, "red\u00e9couvrir": 1, "apr\u00e8s": 2, "faire": 8, "quotidienne": 1, "voyant": 1, "fa\u00e7on": 5, "traite": 1, "exclus": 1, "comp\u00e9tition": 1, "petits": 1, "actionnaires": 1, "juges": 1, "arrogante": 1, "sp\u00e9cialiste": 1, "mouvements": 1, "mauvais": 1, "droite": 3, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "r\u00e9pression": 1, "sp\u00e9culation": 1, "lib\u00e9ralisme": 3, "sauvage": 1, "toujours": 3, "arguments": 1, "\u00e9cul\u00e9s": 1, "forc\u00e9ment": 1, "portent": 1, "devons": 2, "r\u00e9pondre": 1, "forfanterie": 1, "montrant": 1, "adversaires": 1, "cible": 1, "parce": 5, "qualit\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 1, "contraire": 3, "autant": 3, "renier": 1, "leurs": 1, "convictions": 1, "essayer": 1, "grands": 1, "socialisme": 4, "partirai": 1, "\u00e9vidence": 1, "notre": 10, "monde": 2, "politique": 1, "croient": 2, "possible": 1, "taire": 1, "changer": 1, "veulent": 2, "aussi": 10, "simple": 3, "certaine": 2, "d\u00e9mocratie": 2, "opposition": 1, "parlait": 1, "esprits": 1, "voudraient": 1, "notions": 1, "devenues": 1, "chaque": 2, "d\u00e9cision": 1, "Importante": 1, "engageant": 1, "consensus": 2, "feignant": 1, "divergence": 1, "fondamentale": 1, "croit": 2, "encore": 2, "gauche": 4, "voudrait": 1, "quand": 1, "nousposons": 1, "principe": 2, "prendre": 2, "garde": 1, "tromper": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 7, "complexe": 1, "celle": 5, "connue": 1, "Inventeurs": 1, "appliquer": 1, "France": 1, "sch\u00e9mas": 1, "tranch\u00e9s": 1, "mani\u00e8re": 2, "rassurants": 1, "\u00e9talent": 1, "valables": 1, "seulement": 3, "serait": 1, "f\u00e2cheux": 1, "veille": 1, "moyen": 2, "sorte": 1, "orientations": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "probl\u00e8mes": 2, "Elles": 2, "doivent": 3, "adapt\u00e9es": 1, "paysage": 1, "\u00e9conomique": 2, "social": 1, "compatibles": 1, "crois": 2, "vraiment": 2, "pr\u00e9occupe": 1, "reviens": 1, "\u00e9tals": 1, "projet": 2, "solidaires": 1, "p\u00e9ch\u00e9": 1, "mignon": 1, "conservateurs": 1, "croire": 2, "pouvoir": 4, "appartient": 1, "droit": 4, "seraient": 1, "seuls": 1, "comp\u00e9tents": 1, "stupeur": 1, "col\u00e8re": 1, "saisis": 1, "vingt": 1, "c\u00e9der": 1, "gouvernement": 1, "volait": 1, "meuble": 1, "voulait": 1, "conc\u00e9der": 1, "avons": 3, "rappelais": 1, "g\u00e9rer": 1, "soyons": 1, "clairs": 1, "pr\u00e9texte": 1, "rendre": 1, "surench\u00e8re": 1, "prudence": 1, "timidit\u00e9": 1, "attitudes": 1, "montrer": 3, "socialistes": 2, "peuvent": 1, "gouverner": 1, "autrement": 1, "autre": 2, "accordant": 1, "droits": 1, "faisant": 2, "davantage": 2, "confiance": 1, "capable": 1, "gestion": 2, "moderne": 1, "consiste": 1, "r\u00e9server": 1, "quelques": 3, "d\u00e9signent": 1, "jouer": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "restaurer": 1, "dimension": 1, "collective": 2, "aller": 1, "dirai": 1, "trois": 1, "ouvrir": 1, "grand": 1, "fen\u00eatres": 1, "silence": 1, "calfeutr\u00e9": 1, "cabinets": 1, "suppose": 2, "responsables": 1, "apprennent": 1, "recueillant": 1, "mobilisant": 1, "intelligences": 1, "autour": 1, "portant": 1, "grande": 1, "attention": 1, "bouge": 1, "sociologues": 1, "rep\u00e9rer": 1, "attentes": 1, "sondages": 1, "modestie": 2, "d\u00e9marche": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "comprendre": 1, "avenir": 3, "d\u00e9pend": 1, "cellule": 1, "corps": 1, "v\u00e9ritable": 1, "esprit": 1, "scepticisme": 1, "toutes": 2, "id\u00e9es": 1, "devient": 1, "incapable": 1, "importe": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "d\u00e9cide": 1, "jamais": 2, "confront\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "pratique": 1, "disais": 1, "pratiquement": 1, "aucun": 1, "sujet": 1, "seule": 1, "m\u00e9thode": 1, "d\u00e9bat": 1, "exp\u00e9rience": 1, "personnelle": 1, "toute": 2, "vraie": 3, "r\u00e9forme": 1, "implique": 1, "longue": 1, "n\u00e9gociation": 1, "patiente": 1, "compromis": 1, "rendront": 1, "tol\u00e9rable": 1, "Partager": 1, "devra": 2, "conduire": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "encombr\u00e9": 1, "masse": 1, "\u00e9norme": 1, "bonne": 1, "relever": 1, "autorit\u00e9s": 1, "faudra": 1, "d\u00e9concentrer": 1, "finir": 1, "mythe": 1, "ministre": 1, "d\u00e9cideur": 1, "unique": 1, "Quant": 1, "all\u00e9g\u00e9": 1, "nombre": 1, "probl\u00e8me": 2, "moins": 1, "intervenir": 1, "red\u00e9finir": 1, "tut\u00e9laire": 1, "producteur": 1, "aurons": 1, "facile": 1, "lulwsubstltuer": 1, "r\u00e9gulateur": 1, "fonction": 1, "acteurs": 1, "mettre": 1, "mesure": 1, "seront": 2, "t\u00e2ches": 1, "attendent": 1, "candidat": 1, "programme": 1, "ficel\u00e9": 1, "r\u00e9ponse": 1, "m\u00e9fient": 1, "juste": 1, "titre": 1, "promesses": 1, "fi\u00e8vre": 1, "campagne": 1, "contraintes": 2, "savoir": 1, "quelles": 1, "guideront": 1, "devrait": 1, "retrouver": 1, "marque": 1, "caract\u00e9riser": 1, "vision": 1, "serais": 1, "tent\u00e9": 1, "simplement": 1, "triptyque": 1, "traditionnel": 2, "beaucoup": 2, "abus\u00e9": 1, "fi\u00e8re": 1, "devise": 1, "R\u00e9publique": 2, "r\u00e9sonne": 1, "pleinement": 1, "nouvelles": 1, "donnant": 1, "contenu": 1, "concret": 1, "facilement": 1, "pr\u00f4nait": 1, "lib\u00e9ration": 1, "avait": 1, "exp\u00e9riences": 1, "douloureuses": 1, "appris": 2, "vertus": 1, "permet": 1, "refusant": 1, "dictent": 1, "autonomie": 1, "\u00e9tait": 1, "devait": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "celui": 3, "r\u00e9solvent": 1, "r\u00e9jouis": 1, "constater": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "mieux": 3, "comprise": 1, "nombreux": 1, "aspirent": 1, "pr\u00eats": 1, "supporter": 1, "parlions": 1, "pass\u00e9": 1, "r\u00e9sume": 1, "souvent": 3, "participation": 1, "r\u00e9elle": 1, "chacun": 2, "affaires": 1, "Voil\u00e0": 1, "besoin": 1, "souligner": 1, "organisation": 2, "sociale": 2, "fond\u00e9e": 1, "mette": 1, "place": 2, "niveau": 3, "parla": 1, "absolument": 1, "r\u00e8gle": 2, "condition": 2, "Plut\u00f4t": 1, "parlerai": 1, "hommes": 1, "naissent": 1, "\u00e9gaux": 1, "nature": 1, "r\u00e8gne": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "pense": 1, "suite": 1, "abord\u00e9": 1, "domaine": 1, "\u00e9viter": 1, "spectaculaires": 1, "coups": 1, "voies": 1, "universit\u00e9s": 1, "adapt\u00e9e": 1, "exigences": 1, "redevienne": 1, "cess\u00e9": 1, "lutte": 1, "permanente": 1, "chances": 1, "priorit\u00e9": 1, "Premier": 1, "Ministre": 2, "porte": 1, "ambitions": 1, "lib\u00e9rer": 1, "individu": 2, "engag\u00e9": 1, "remarque": 1, "con\u00e7oit": 1, "exigence": 2, "\u00e9conomiques": 1, "communication": 1, "suffit": 1, "minutes": 1, "chute": 1, "cours": 1, "NewYork": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "sauver": 1, "solidarit\u00e9": 1, "efficacit\u00e9": 1, "pr\u00e9serve": 1, "coh\u00e9rence": 1, "in\u00e9vitable": 1, "telle": 1, "travers": 1, "trouve": 1, "corrig\u00e9e": 1, "r\u00e8gles": 2, "reste": 1, "moderniser": 1, "devrons": 1, "demain": 1, "repartir": 1, "\u00e9quitablement": 1, "veiller": 1, "traduise": 1, "contre": 1, "jungle": 1, "fondement": 1, "courte": 1, "r\u00e9veil": 1, "prise": 2, "solidarit\u00e9s": 1, "Cette": 2, "conscience": 1, "lib\u00e9raux": 1, "signifie": 1, "suppression": 1, "refus": 1, "Curieuse": 1, "\u00e9trange": 1, "escroquerie": 1, "intellectuelle": 1, "r\u00e9gulation": 1, "organis\u00e9e": 1, "contradictoire": 1, "d\u00e9fendu": 1, "avoir": 1, "garantissent": 1, "libert\u00e9": 1, "international": 1, "autres": 2, "europ\u00e9ens": 1, "technologique": 1, "habitants": 1, "confortablement": 1, "sommairement": 1, "change": 1, "croyons": 2, "naturellement": 1, "intelligente": 1, "g\u00e9n\u00e9reuse": 1, "donne": 1, "opposer": 1, "conservatisme": 1, "d\u00e9figur\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "conditions": 1, "propre": 1, "puisse": 1, "partir": 1, "r\u00e9aliser": 1, "t\u00e2che": 1, "exige": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "discours": 1, "professoraux": 1, "d\u00e9cisions": 1, "prochaine": 1, "l\u00e9thargie": 1}}