{"id": "14_10_1983-Massy", "date": "14_10_1983", "year": "1983", "lieu": "Massy", "longitude": 1.3983602631578946, "latitude": 49.6907394736842, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance annotee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_14_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u00dc\u00eao\u00e9na\u00e9y\u00e6fw\u00e6f ay\u00e6s\u00e4\u00eeL\u00f9\u00ee \u00ab\u00ce\nf\u2019g/vsm .\n\n  \n\nMonsieur le D\u00e9put\u00e9\u2014 Maire;\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMesdames, Messieurs,\n\nJe ne remplirais pas pleinement mon r\u00f4le de Ministre de\nl\u2019Agriculture si je e portais pas une attention toute\nparticuli\u00e8re a l\u2019industrie agro-alimentaire,d\u00e9bouch\u00e9 naturel\n\nde la plus grande part des produits agricoles avant qu\u2019ils\nn\u2019arrivent sur le march\u00e9 final de la consommation. L\u2019importance\ncroissante de l\u2019agro-alimentaire constitue tout autant un\n\nfait de soci\u00e9t\u00e9 qu'une \u00e9volution \u00e9conomique et \u00e0 ce titre\n\ndoit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une donn\u00e9e majeure de la politique\n\n\u00e0 conduire en ce domaine.\n\n \n\nJ\u2019ai donc saisi avec int\u00e9r\u00eat l\u2019occasion que vous me proposiez\nen m\u2019invitant a l\u2019inauguration de cette halle de technologie\nde l\u2019Ecole Nationale Sup\u00e9rieure des Industries Agricoles et\n\nAlimentaires. Dois-je \u00e9galement souligner que nous sommes\n\n \n\nR\u00c9PUBLIQUE FRAN\u00c7AISE\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE 13ans,\u201c, 5 juillet 1983\n\n//\\\n\n78. rue do Varcnno\n\nLe tdh\u00fc\ufb02we\n\n_c0(w\u201c: 6. Colcamoww _-\n\nm r) . a\nCAB/9/1028/CLG/AS K \\ \u201cM\u00c2VJ ( \u201c\u00e0 M M39)\n\nMonsieur le Directeur,\n\nJe vous remercie de votre lettre du 9 juin m'informant de votre\n_ souhait de voir la,ha\u00e0\u00fceateehnowogique\u00efquiwvientmd'\u00eatreweonsm\u0153uite\nd\u00e6\u00fc\u00e4\u00e4\ufb01\ufb01\u00e4\u00fc\ufb02\u00e2\ufb02\u00e0 \u00c6Haw >\u2018ip\u00ef\u2018E ' _\u0178\u00fc\u00e4\u00ff\u00fc\u00e4k\ufb01mae\u00e6obresproehain.\n\n   \n      \n\nIl\u00bb. \u00f9' raz. \u2019 \" .. ,.\n\nC'est avec plaisir que je vous donne mon accord pour pr\u00e9sider\n\ncette c\u00e9r\u00e9monie etv. baptiser ce b\u00e2timent du nom de Nicolas\nAPPERT.\n\nGuy CARCASSONNE et Pierre PRINGUET, Conseillers Techniques \u00e0 mon\nCabinet sont \u00e0 votre disposition pour recevoir toutes informations\n\u00e0 ce sujet.\n\nJe vous prie de croire, Monsieur le Directeur, en l\u2018assurance\nde mes sentiments les meilleurs.\n\n\u201dF??-\nh\u2018\u201c ' \\\n\n/ ,r\ni _\nW, ce\n\nMichel ROCARD\n\nMonsieur JM.CLEMENT\n\nDirecteur\n\nde l\u2019ECOLE NATIONALE SUPERIEURE\n\nDES INDUSTRIES AGRICOLES ET ALIMENTAIRES\n\nl Avenue des OLYMPIADES\n\n91305 \u2014 MASSY\n\n \n\ndans la ville de Nicolas APPERT, nom qui repr\u00e9sente pour\nl\u2019industrie agro\u2014alimentaire un symbole du progr\u00e8s\n\ntechnologique et scientifique.\n\nDepuis mon arriv\u00e9e au Minist\u00e8re de i\u2019Agriculture, j\u2019ai\n\nsouhait\u00e9 renforcer l\u2019action de ce d\u00e9partement dans ce secteur\n\nd\u2019activit\u00e9. Sans m\u2019\u00e9tendre il me faut rappeler :\nla r\u00e9organisation r\u00e9cente et le renforcement de la Direction\ndes industries Agricoles et Alimentaires; la priorit\u00e9\naccord\u00e9e a ce secteur dans mon budget 198A malgr\u00e9 un contexte\nparticuli\u00e8rement difficile; la mise sur pied de programmes\nprioritaires d\u2019exportation dans le cadre du Fonds\nd\u2019intervention Strat\u00e9gique g\u00e9r\u00e9 par cette direction; et enfin\nl\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des industries agroalimentaires au Fonds\nindustriel de Modernisation. Tout cela t\u00e9moigne de ma\nvolont\u00e9 d\u2019accorder aux industries agro-alimentaires la\n\nt.\u201c Cm;\nplace qui leur revient. <::;J;;>\n\n*\u2014 -%\n\n \n\nil me parait maintenant n\u00e9cessaire de compl\u00e9ter cette action\ndans le domaine de la formation. il ne peut en effet y avoir\nde d\u00e9veloppement des industries agro-alimentaires sans une\nbonne liaison entre la politique industrielle et la politique\nde formation des hommes du secteur. Aujourd\u2019hui, un \u00e9tablis-\nsement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur a deux missions tr\u00e8s importantes\n\u2014 d\u2019une part, former les cadres de demain, et pr\u00e9parer\nnotamment des ing\u00e9nieurs et des chercheurs ambitieux et\ncurieux, capables d\u2019innover tout en restituant leur action\nprofessionnelle dans son contexte technique, \u00e9conomique et\nhumain J z/\u201c\u0152\u00c8\u00cb\n\nni)\n- d\u2019autre part, constituer un centre de r\u00e9flexion et un\ncarrefour d\u2019id\u00e9es. Les \u00e9tudiants seront d\u2019autant mieux\npr\u00e9par\u00e9s \u00e4 leur futures responsabilit\u00e9sque leur formation\naura \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue dans cette ambiance d\u2019ouverture. en liaison\n\n\u00e9troite avec l\u2019industrie et la recherche.\n\nJe tiens \u00e0 saluer ici la d\u00e9marche exemplaire qui a \u00e9t\u00e9\n\nconduite dans le secteur agro\u2014alimentaire avec la cr\u00e9ation\n\nde l\u2019institut Sup\u00e9rieur de l\u2019Agro-alimehtaire commun\u00e9ment\nd\u00e9sign\u00e9 par le sigle, iSAA : sa constitution par regroupement\ndes moyens de trois \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n\net de deux organismes de recherche me parait r\u00e9pondre \u00e0\nl\u2019objectif d\u2019ouverture et de carrefour d\u2019id\u00e9es que je rappelais\n\na l\u2019instant.\n\n \n\nil existait, jusqu\u2019alors. dans le domaine agro-alimentaire,\nau sein du Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture._un potentiel et des\nmoyens scientifiques de grande qualit\u00e9. Je serais ingrat, si\nje ne saluais pas en particulier. ici a_Massy, ie r\u00f4le\n\u00e9minent jou\u00e9 par l\u2019ENSlA. Je n\u2019en ignore pas au demeurant\nles probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques actuels, que je m\u2019efforcerai de\nr\u00e8gler dans les mois a venir. Bien que la conjoncture\nbudg\u00e9taire soit difficile, le Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture\nfinancera. d\u00e8s 198A. la construction des salles de cours et\n\nde la biblioth\u00e8que indispensables a l\u2019ENSiA. Le Minist\u00e8re\n\n \n\nde l\u2019industrie et de la Recherche m\u2019a donn\u00e9 l\u2019assurance que\n\nde son cot\u00e9 il faciliterait l\u2019implantation d\u2019un laboratoire\n\nde neurobiologie sensorielle. Par ailleurs, je souhaite que\n\nla chaire de nutrition humaine, qui fait partie de l\u2019lSAA, me\nfasse des propositions innovantes sur le plan de la restauration\n\ncollective, qui pourraient \u00eatre appliqu\u00e9es a l\u2019 ENSIA.\n\u00c6 n\"rpe\n\n   \n\nCependant, il est apparu que l\u2019action des \u00e9tablissements\nd\u2019enseignement sup\u00e9rieur du Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture dans\n\nle domaine agro-alimentaire devait \u00e9tre mieux valoris\u00e9e.\n\nC\u2019est pourquoi votre d\u00e9marche associative dans le cadre de\nl\u2019iSAA, mettant en commun vos moyens au service du d\u00e9veloppement\nde l\u2019agro\u2014alimentaire, me parait originale, et particuli\u00e8rement\n\nfructueuse. Elle est int\u00e9ressante de trois points de vue :\n\n\u2014 tout d\u2019abord dans son principe m\u00eame. Travailler emsemble\nest aussi exigeant que f\u00e9cond. Par la mise en commun\n\nd\u2019\u00e9tudiants, d\u2019enseignants et de moyens mat\u00e9riels, il s\u2019est\n\n \n\ninstaur\u00e9 entre les \u00e9tablissements une situation de d\u00e9pendance\nr\u00e9ciproque, telle, que chacun est amen\u00e9 \u00e0 concentrer ses\nmoyens sur ses domaines d\u2019excellence, quitte a sacrifier\n\nses pr\u00e9tentions, lorsqu\u2019un partenaire est mieux plac\u00e9 pour\naller de l\u2019avant. L\u2019\u00e9conomie et l\u2019efficacit\u00e9 y trouvent\nainsi leur compte. Travailler ensemble c\u2019est \u00e9galement un\nmoyen de s\u2019ouvrir et d\u2019avoir une vision plus large et plus\n\ncompl\u00e8te des probl\u00e8mes.\n\n \n\nelle est int\u00e9ressante pour le Ministre de_l\u2019Agriculture et\n.les iAA.\n\nL\u2019agro-alimentaire est un domaine tr\u00e8s vaste, qui comporte\na la fois des aspects agricoles et des aspects industriels.\nil est \u00e9vident que les besoins des entreprises ne peuvent\n\u00eatre couverts, ni uniquement par les produits de nos \u00e9coles\nd\u2019agronomie, ni exclusivement par les produits des \u00e9coles\nd\u2019ing\u00e9nieurs a formation non biologiques. Les iAA doivent\n\nmobiliser les comp\u00e9tences d\u2019agronomes, de v\u00e9t\u00e9rinaires et\n\n \n\nbiologistes, de m\u00e9caniciens et de chimistes, ainsi que de\ngestionnaires et de commerciaux, ... l\u2019association d\u2019\u00e9coles\nde sensibilit\u00e9s vari\u00e9es parlapport aux diff\u00e9rents aspects\n\nde lagro-alimentaire permet d\u2019aborder le domaine dans sa\n\nglobalit\u00e9. ( .W.\n\\{4'J!\u00e2 ALE5\n\nvotre d\u00e9marche est exemplaire pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\nint\u00e9ressante pour chaque \u00e9tudiant qui se voir offir une gamme\nde possibilit\u00e9s plus large, elle permet en m\u00eame temps de mieux\nsatisfaire les besoins du secteur. tes \u00e9l\u00e8ves sont mis\nrapidement et tr\u00e8s concr\u00e8tement en relation avec l\u2019industrie\net la recherche, tandis que les enseignants sont impliqu\u00e9s\ndans le d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9conomie. En d\u00e9cloisonnant les\n\u00e9coles, cela les invite a un effort de qualit\u00e9. Votre\nd\u00e9marche enfin apprend aux sp\u00e9cialistes de disciplines\ndiff\u00e9rentes \u00e0 communiquer, a s\u2019appr\u00e9cier, pour construire\n\nla r\u00e9alit\u00e9 agro-alimentaire de demain.\n\n \n\nL\u2019existence de l\u2019iSAA d\u00e9montre que lesd\u00e9cloisonnements\nuniversitaires sont possibles et c\u2019est encourageant. Je vous\ninvite \u00e0 poursuivre votre action dans le m\u00eame esprit, forts\nque vous etes d\u00e9sormais des liens de confiance r\u00e9ciproques qui\nvous unissent et de l\u2019appui, que je souhaite sans r\u00e9serve, de\n\n'vos partenaires de la recherche et de l\u2019industrie,\n\nJe mesure l\u2019importance du chemin parcouru et les r\u00e9sultats\n\nobtenus depuis la naissance de l\u2019iSAA :\n\n \n\n\u2014 une trois\u00e8me promotion d\u2019\u00e9l\u00e8ves vient de d\u00e9marrer son ann\u00e9e\nscolaire J\n\n- une dizaine d\u2019\u00e9tudiants ayant effectu\u00e9s ce parcours l\u2019an\npass\u00e9 entament une seconde ann\u00e9e sous votre responsabilit\u00e9\np\u00e9dagogique, chacun ayant a conduire un projet personnel en\n\nliaison avec un laboratoire et un industriel j\n\n- j\u2019inaugure aujourd\u2019hui cette halle de technologie de Massy\n\nqui est un signe concret de ce qu\u2019est l\u2019lSAA, un instrument\n\n \n\nde travail indispensable \u00e0 la formation de nos futurs\ning\u00e9nieurs, un lieu d\u2019exp\u00e9rimentation et de rencontre pour\nles chercheurs et pour les entreprises. Le financement que\nmon d\u00e9partement a apport\u00e9 a cette r\u00e9alisation t\u00e9moigne de\nl\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il porte au d\u00e9veloppement de la recherche dans\nles industries agro-alimentaires;\n\nil me parait donc hautement souhaitable que votre action se\n\n. . . . /./;.&\u00ce\u2018.\u2014 ,\u00cb\u2018\npoursu1ve et j\u2019y apporterai mon soutien. ( \u2018\\\u00cb\\\n\n. \\,v_, , ;\nQI\u2018JNAL E11\n\nPour la suite,il vous faudra rapidement sortir de la \u201dphase\nexp\u00e9rimentale\u201d que vous avez v\u00e9cue jusqu\u2019ici et passer a la\nphase de \u201dconsolidation\". Mes services, et au premier chef, la\nDirection G\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Enseignement et de la Recherche, et la\nDirection des industries Agricoles et Alimentaires seront \u00e0 vos\n\ncot\u00e9s pour vous aider a construire solidement l\u2019avenir.\n\nJe souhaiterais, en particulier, que trois aspects, jusqu\u2019ici\n\ninsuffisamment mis en avant soient approfondis\n\n \n\n40-\n\n- premi\u00e8rement, l\u2019aspect \u201dcarrefour\u201d de l\u2019iSAA. Celui-ci a\n\n\u00e9t\u00e9 pour l\u2019instant circonscrit \u00e0 trois \u00e9coles. Dans la mesure\no\u00f9 par essence l\u2019agro-aiimentaire est un domaine multi\u2014\ndisciplinaire, il faut envisager d\u2019\u00e9largir le carrefour a\nd\u2019autres types de formation : chimistes, m\u00e9caniciens, ing\u00e9nieurs\ng\u00e9n\u00e9ralistes, commerciaux, gestionnaires, m\u00e9decins, v\u00e9t\u00e9rinaires\n\nqui ont leur role a jouer dans le d\u00e9veloppement de l\u2019agro-\n\n   \n\nalimentaire. (\u2019\n\nm. . _\n\"\\\u00ef:l\u0153rNALE\u2018\u00b0\n\ndeuxi\u00e8mement, la formation de gestionnaires et de commerciaux\n. . . . \\ .\nde haut niveau ainSi que la formation a l\u2019exportation dont\n\nles entreprises agro\u2014alimentaires ont besoin\n\ntroisi\u00e8mement, le rayonnement international de l\u2019institut\nnotamment l\u2019accueil d\u2019\u00e9tudiants de pays \u00e9trangers, non\nseulement en provenance de pays en voie de d\u00e9veloppement,\nmais aussi de pays europ\u00e9ens, voire am\u00e9ricains ou japonais.\nA un moment ou l\u2019on parle de mondialisation de l\u2019agro-\nalimentaire, l\u2019ambition l\u00e9gitime de l\u2019iSAA devrait etre\n\n./...\n\n \n\nil;\n\ncelle de devenir l\u2019un des grands p\u00f4les europ\u00e9ens, de\n\nr\u00e9flexion et de formation dans le domaine agro\u2014alimentaire.\n\nBien \u00e9videmment, l\u2019iSAA ne devra pas recr\u00e9er de toutes pi\u00e8ces\n\ndes formations qui existent \u00e9ventuellement d\u00e9j\u00e0 par ailleurs,\n\nmais utiliser celles-ci, en les int\u00e9grant dans des programmes\n\nde formation qui s\u2019efforceront d\u2019appliquer une p\u00e9dagogie\n\nactive et innovatrice. \u00ee\n\n \n\nLa consolidation et le renforcement d\u2019une formation de\n\ntroisi\u00e8me cycle ayant un caract\u00e8re interdisciplinaire m\u2019appara\u00eet\ndonc comme un objectif de toute premi\u00e8re priorit\u00e9. Je confierai\n\u00e0 cette fin \u00e0 une personnalit\u00e9 du monde \u00e9conomique une mission\nd\u2019\u00e9valuation et de proposition dont le rapport devra m\u2019etre\nsoumis dans un d\u00e9lai de trois mois : ce rapport sera \u00e9labor\u00e9\n\nen liaison avec le conseil de direction de l\u2019iSAA et les\nprofessionnels du secteur, en prenant appui sur les directions\ndu Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture. il devra me proposer la\nmeilleure affectation des moyens, \u00e9ventuellement par\n\nred\u00e9ploiement, pour r\u00e9pondre aux objectifs que j\u2019ai rappel\u00e9s.\n\n \n\n12.\n\nJe souhaite enfin que ses conclusions, dans toute la mesure\n\ndu possible, puissent s\u2019appliquer d\u00e8s la rent\u00e9e 198A.\n\nFaire de l\u2019lSAA un lieu de formation de cadre de haut niveau et\nun v\u00e9ritable p\u00f4le de r\u00e9flexion a rayonnement international\n\npour le secteur agro-alimentaire me parait un objectif\nsouhaitable mais possible : je vous propose de le tenter\n\nensemble.\nx *\n\nDes pr\u00e9occupations nouvelles apparaissent pour le Ministre\nde l\u2019Agriculture que je suis. L\u2019\u00e9volution des modes de vie,\nla transformation de la production et de la distribution des\n\ndenr\u00e9es ont introduit dans tous les pays industrialis\u00e9s, et\n\nla France n\u2019y a pas \u00e9chapp\u00e9, de profonds boulversemehts dans\n\nl\u2019alimentation.\n\n \n\nSi la p\u00e9nurie quantitative est bien s\u00fbr \u00e9cart\u00e9e, des risques\nnouveaux n\u2019en apparaissent pas moins tout aussi clairement\ncarence ou surabondance de tels \u00e9l\u00e9ments nutritifs, \u00e9quilibre\n\nglobal du r\u00e9gime alimentaire constituent autant d\u2019enjeux pour\n\n \n\n15.\n\nla sant\u00e9, responsabilit\u00e9 aussi bien collective que relevant\n\nde l\u2019individu. il s\u2019agit \u00e9galement d\u2019un enjeu social avec\n\nune forte dimension culturelle. Mais cela constitue \u00e9galement\nun enjeu \u00e9conomique primordial pour l\u2019ensemble de la fili\u00e8re\nagro\u2014alimentaire : la comparaison des efforts d\u00e9ploy\u00e9s,\nnotamment sur le plan de la recherche et d\u00e9veloppement, entre\n\nla France et ses principaux partenaires \u00e9conomiques montre que,\n\n  \n\npeut\u2014\u00e9tre,notre pays en a saisi plus tardivement l\u2019ampleur.\n/,_ \u00e0\u00f1t\ufb01'\u00ef'EK\n\nin\nt 4/4 _\n\\\u0152L\u00c9\u00d9\n\nil n\u2019est pas de mon propos ce soit de_d\u00e9finir une politique\n\nde l\u2019alimentation a laquelle il faut d\u2019ailleurs que les\nconsommateurs, les chercheurs tout autant que les producteurs\ns\u2019associent. Je me f\u00e9licite a cet \u00e9gard de la prochaine\n\nmise en place du Conseil National de l\u2019Alimentation,\n\nr\u00e9cemment annonc\u00e9e par ma coll\u00e8gue le Secr\u00e9taire d\u2019Etat a\n\nla Consommation. Ce Conseil sera charg\u00e9, par ses propositions\n\net avis, d\u2019orienter les choix du Gouvernement en mati\u00e8re\n\n \n\n14'\n\nd\u2019alimentation : mon d\u00e9partement apportera largement sa\n\nparticipation a ses travaux.\n\nJ\u2019ai souhait\u00e9 \u00e9galement que deux autres mesures pr\u00e9conis\u00e9es\n\npar la Mission agro-allmehtaire re\u00e7oivent une application.\n\nTout d\u2019abord une banque de donn\u00e9es sur les aliments et leur\nqualit\u00e9 nutritionnelle sera tr\u00e8s prochainement cr\u00e9\u00e9e. La\nDirection de la Qualit\u00e9 de mon d\u00e9partement ainsi que\nl\u2019Universit\u00e9 de Paris Vii lui apporteront les moyens\nindispensables a son fonctionnement. Au service des chercheurs\ntout autant que des industries agro\u2014alimentaires, elle\napportera une contribution d\u00e9cisive \u00e0 la connaissance des\nr\u00e9gimes alimentaires et a la d\u00e9finition de produits et de\n\nleur \u00e9laboration. Elle constituera \u00e9galement pour les\n\nAkcmvek\nconsommateurs une base de r\u00e9f\u00e9rence indiscutable.{//\u201d\\\\\\\u00ef\n\n\" A\nY\u0152Q\u0152M V i/'/\n\n.4 \u2018\u00cbz\u00ef/\n\nEn concertation avec mes coll\u00e8gues charg\u00e9s de la Consommation,\n\nde la Recherche et de la Sant\u00e9, j\u2019ai arr\u00e9t\u00e9 le projet\n\n \n\n15.\n\nd\u2019un Colloque sur l\u2019alimentation et la nutrition, largement\nouvert sur les pr\u00e9occupations du public. Rassemblant les\ndiff\u00e9rents partenaires concern\u00e9s il aura pour objectif de\nconfronter les points de vue et les motivations et de\n\npr\u00e9ciser les questions auxquelles devra r\u00e9pondre une politique\nde l\u2019alimentation. Ce colloque se d\u00e9roulera dans la deuxi\u00e8me\nmoiti\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e l9SA, qui est \u00e9galement vous le savez\n\nl\u2019ann\u00e9e du Salon international de l\u2019Alimentation, le SIAL.\n\nD\u00e8s a pr\u00e9sent, j\u2019ai charg\u00e9 M. Colonna, personnalit\u00e9 bien\nconnue du monde agro\u2014alimentaire, de constituer un groupe\ndrviik\n\nde personnalit\u00e9s qui sera charg\u00e9 de piloter l'organisation'\n\nde ce colloque. \u00cf\n\n \n\nEn mati\u00e8re de politique de l\u2019alimentation la concertation\net la transparence des d\u00e9cisions me paraissent en effet\nconstituer les conditions indispensables a sa r\u00e9ussite, que\nseul un dialogue constructif entre les partenaires peut\n\npermettre de r\u00e9unir}\n\n*****\n\n \n\n \n\nDans le cadre de mes responsabilit\u00e9s de Ministre charg\u00e9 de\nl\u2019agro-alimentaire, j\u2019ai donc \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 a \u00e9voquer devant\nvous le. probl\u00e8me: de la formation des cadres pour cette\nindustrie, mais \u00e9galement celui d\u2019une v\u00e9ritable \u00e9ducation\ncollective qui constitue l\u2019alimentation. Je n\u2019ai pas eu pour\nobjectif ce soir de leur apporter une r\u00e9ponse d\u00e9finitive.\nMais en rappelant l\u2019exemple de Nicolas APPERT, scientifique\net inventeur, je dirais simplement que l\u2019ouverture d\u2019esprit\na toutes les \u00e9volutions que nous connaissons et la\npers\u00e9v\u00e9rance dans la r\u00e9alisation des objectifs que l\u2019on\ns\u2019est fix\u00e9 peuvent constituer les facteurs d\u2019un progr\u00e8s\n\nd\u00e9cisif : c\u2019est \u00e0 cette d\u00e9marche que je vous convie, pour\n\n\u00c0 C HIV\u00cbS\nque nous la menions ensemble. (/:\u00ce:::>\n- \\\u00dc4 TloriALES\n\n \n\n", "key_words": {"\u00dc\u00eao\u00e9na\u00e9y\u00e6fw\u00e6f": 1, "ay\u00e6s\u00e4\u00eeL\u00f9\u00ee": 1, "remplirais": 1, "pleinement": 1, "Ministre": 3, "portais": 1, "attention": 1, "grande": 2, "produits": 4, "agricoles": 2, "avant": 2, "march\u00e9": 1, "final": 1, "constitue": 3, "autant": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "\u00e9volution": 1, "\u00e9conomique": 4, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "comme": 2, "donn\u00e9e": 1, "majeure": 1, "conduire": 2, "saisi": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "cette": 8, "halle": 2, "Nationale": 1, "Sup\u00e9rieure": 1, "Industries": 1, "Agricoles": 3, "\u00e9galement": 7, "souligner": 1, "juillet": 1, "Colcamoww": 1, "remercie": 1, "votre": 6, "lettre": 1, "souhait": 1, "plaisir": 1, "donne": 1, "accord": 1, "c\u00e9r\u00e9monie": 1, "baptiser": 1, "b\u00e2timent": 1, "CARCASSONNE": 1, "Pierre": 1, "Conseillers": 1, "Techniques": 1, "disposition": 1, "recevoir": 1, "toutes": 3, "Monsieur": 1, "sentiments": 1, "NATIONALE": 1, "INDUSTRIES": 1, "AGRICOLES": 1, "Avenue": 1, "ville": 1, "Nicolas": 2, "repr\u00e9sente": 1, "symbole": 1, "arriv\u00e9e": 1, "Minist\u00e8re": 5, "renforcer": 1, "d\u00e9partement": 4, "rappeler": 1, "r\u00e9organisation": 1, "r\u00e9cente": 1, "renforcement": 2, "industries": 7, "secteur": 3, "budget": 1, "malgr\u00e9": 1, "cadre": 4, "Strat\u00e9gique": 1, "agroalimentaires": 1, "t\u00e9moigne": 2, "parait": 5, "maintenant": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "compl\u00e9ter": 1, "domaine": 7, "effet": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "liaison": 2, "entre": 3, "politique": 2, "industrielle": 1, "formation": 11, "hommes": 1, "sup\u00e9rieur": 2, "missions": 1, "former": 1, "cadres": 2, "ing\u00e9nieurs": 1, "chercheurs": 3, "ambitieux": 1, "capables": 1, "restituant": 1, "contexte": 1, "constituer": 3, "centre": 1, "r\u00e9flexion": 2, "\u00e9tudiants": 1, "seront": 2, "futures": 1, "responsabilit\u00e9sque": 1, "v\u00e9cue": 2, "ambiance": 1, "tiens": 1, "saluer": 1, "d\u00e9marche": 4, "exemplaire": 2, "Sup\u00e9rieur": 1, "constitution": 1, "moyens": 3, "trois": 5, "\u00e9tablissements": 2, "organismes": 1, "recherche": 4, "r\u00e9pondre": 3, "carrefour": 2, "potentiel": 1, "scientifiques": 1, "serais": 1, "saluais": 1, "ignore": 1, "probl\u00e8mes": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "construction": 1, "salles": 1, "cours": 1, "biblioth\u00e8que": 1, "indispensables": 2, "Recherche": 2, "donn\u00e9": 1, "faciliterait": 1, "neurobiologie": 1, "souhaite": 3, "chaire": 1, "nutrition": 1, "partie": 1, "propositions": 1, "innovantes": 1, "pourraient": 1, "appliqu\u00e9es": 1, "apparu": 1, "devait": 1, "mieux": 2, "pourquoi": 1, "associative": 1, "mettant": 1, "commun": 1, "service": 2, "int\u00e9ressante": 2, "points": 2, "principe": 1, "Travailler": 2, "aussi": 4, "exigeant": 1, "situation": 1, "chacun": 2, "amen\u00e9": 2, "concentrer": 1, "domaines": 1, "quitte": 1, "partenaire": 1, "plac\u00e9": 1, "ensemble": 1, "vision": 1, "large": 1, "aspects": 2, "\u00e9vident": 1, "besoins": 2, "entreprises": 2, "uniquement": 1, "exclusivement": 1, "comp\u00e9tences": 1, "v\u00e9t\u00e9rinaires": 1, "m\u00e9caniciens": 1, "ainsi": 2, "sensibilit\u00e9s": 1, "vari\u00e9es": 1, "parlapport": 1, "diff\u00e9rents": 1, "permet": 2, "chaque": 1, "\u00e9tudiant": 1, "offir": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "temps": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "concr\u00e8tement": 1, "relation": 1, "tandis": 1, "enseignants": 1, "d\u00e9cloisonnant": 1, "invite": 1, "effort": 1, "enfin": 2, "apprend": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "d\u00e9montre": 1, "possibles": 1, "poursuivre": 1, "action": 2, "d\u00e9sormais": 1, "liens": 1, "confiance": 1, "r\u00e9ciproques": 1, "unissent": 1, "partenaires": 4, "mesure": 1, "chemin": 1, "parcouru": 1, "depuis": 1, "naissance": 1, "trois\u00e8me": 1, "promotion": 1, "vient": 1, "d\u00e9marrer": 1, "dizaine": 1, "ayant": 3, "effectu\u00e9s": 1, "parcours": 1, "entament": 1, "seconde": 1, "ann\u00e9e": 1, "projet": 1, "personnel": 1, "laboratoire": 1, "industriel": 1, "technologie": 1, "signe": 1, "concret": 1, "travail": 1, "indispensable": 1, "rencontre": 1, "financement": 1, "apport\u00e9": 1, "r\u00e9alisation": 2, "porte": 1, "hautement": 1, "souhaitable": 1, "apporterai": 1, "faudra": 1, "rapidement": 1, "sortir": 1, "passer": 1, "premier": 1, "G\u00e9n\u00e9rale": 1, "Alimentaires": 1, "aider": 1, "construire": 1, "solidement": 1, "soient": 1, "circonscrit": 1, "essence": 1, "envisager": 1, "types": 1, "jouer": 1, "gestionnaires": 1, "niveau": 2, "ainSi": 1, "rayonnement": 2, "international": 2, "provenance": 1, "voire": 1, "am\u00e9ricains": 1, "moment": 1, "parle": 1, "mondialisation": 1, "l\u00e9gitime": 1, "devrait": 1, "devenir": 1, "grands": 1, "p\u00f4les": 1, "devra": 4, "recr\u00e9er": 1, "formations": 1, "existent": 1, "\u00e9ventuellement": 2, "utiliser": 1, "int\u00e9grant": 1, "consolidation": 1, "cycle": 1, "caract\u00e8re": 1, "interdisciplinaire": 1, "objectif": 2, "toute": 2, "premi\u00e8re": 1, "personnalit\u00e9": 2, "monde": 2, "proposition": 1, "rapport": 2, "d\u00e9lai": 1, "conseil": 1, "direction": 1, "prenant": 1, "appui": 1, "proposer": 1, "affectation": 1, "objectifs": 2, "puissent": 1, "rent\u00e9e": 1, "v\u00e9ritable": 2, "possible": 1, "propose": 1, "pr\u00e9occupations": 2, "nouvelles": 1, "apparaissent": 2, "modes": 1, "transformation": 1, "production": 1, "distribution": 1, "introduit": 1, "France": 2, "profonds": 1, "boulversemehts": 1, "p\u00e9nurie": 1, "quantitative": 1, "moins": 1, "surabondance": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "r\u00e9gime": 1, "alimentaire": 1, "constituent": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "collective": 1, "enjeu": 2, "social": 1, "forte": 1, "dimension": 1, "primordial": 1, "comparaison": 1, "efforts": 1, "principaux": 1, "\u00e9conomiques": 1, "montre": 1, "tardivement": 1, "propos": 1, "laquelle": 1, "f\u00e9licite": 1, "\u00e9gard": 1, "place": 1, "Conseil": 2, "National": 1, "annonc\u00e9e": 1, "coll\u00e8gue": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "choix": 1, "Gouvernement": 1, "apportera": 1, "largement": 1, "souhait\u00e9": 1, "autres": 1, "mesures": 1, "Mission": 1, "re\u00e7oivent": 1, "banque": 1, "donn\u00e9es": 1, "aliments": 1, "nutritionnelle": 1, "prochainement": 1, "Qualit\u00e9": 1, "Paris": 1, "apporteront": 1, "contribution": 1, "d\u00e9cisive": 1, "connaissance": 1, "alimentaires": 1, "d\u00e9finition": 1, "constituera": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "concertation": 1, "coll\u00e8gues": 1, "charg\u00e9s": 1, "arr\u00e9t\u00e9": 1, "Colloque": 1, "Rassemblant": 1, "concern\u00e9s": 1, "motivations": 1, "questions": 1, "auxquelles": 1, "colloque": 1, "d\u00e9roulera": 1, "Salon": 1, "charg\u00e9": 3, "personnalit\u00e9s": 1, "piloter": 1, "mati\u00e8re": 1, "transparence": 1, "d\u00e9cisions": 1, "paraissent": 1, "conditions": 1, "dialogue": 1, "constructif": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "\u00e9voquer": 1, "celui": 1, "apporter": 1, "r\u00e9ponse": 1, "rappelant": 1, "dirais": 1, "simplement": 1, "\u00e9volutions": 1, "connaissons": 1, "peuvent": 1, "facteurs": 1, "menions": 1}}