{"id": "03_03_1986-- Lamentin", "date": "03_03_1986", "lieu": "- Lamentin", "longitude": -61.669469356321805, "latitude": 16.240808022988507, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_184_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\\\\\n\n\u00caHNIST\u00c8RE DE L'AGRICULTU RE\n\n \n\nIl y a deux mani\u00e8res de s'adresser aLx\njeunes : la flatterie ou l'honn\u00eatet\u00e9. La premi\u00e8re est\nla plus fr\u00e9quente et le th\u00e8me de la jeunesse devient\nun point de passage oblig\u00e9 des discours pOlitiques ou\nl'on vous voit par\u00e9s de toutes les vertus et de tous\nles droits. Parce que jeunes, vous \u00eates alors pr\u00e9sum\u00e9s\ng\u00e9n\u00e9reux, dynamiques, prometteurs, intelligents. L'avenir\nde la France repose entre vos mains en attendant qlle,\ndevenus adultes, vous disiez \u00e0 votre tour qlle le futur\nappartient \u00e0 ceux qui vous succ\u00e9deront. Et la jeunesse\ndevient ainsi une esp\u00e8ce de r\u00e9f\u00e9rence incantatoire,\ndont on se pr\u00e9occupe d'autant plus qu'approchent les\n\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\n\nTout C\u00e9la n'est ni tr\u00e8s s\u00e9rieux ni tr\u00e8s\ndigne, et vous laisse g\u00e9n\u00e9ralement assez indiff\u00e9rents\nsi l\u2018on en juge par le faible int\u00e9r\u00eat que les jeunes\nmanifestent \u00e0 l'\u00e9gard de la politique.\n\nJe crois, moi, et je ne vous le cacherai\npas, riu'il y a chez les jeunes \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames\nproportions de talents, d'intolligence, de dynamisme\nou de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 que dans les g\u00e9n\u00e9rations plus anciennes.\nQuant \u00e0 votre vocation \u00e0 prendre en mains notre avenir,\n\u00e9lle tient \u00e0 des causes purement biologkiues et de cela\nvous devez tirer moins de fiert\u00e9 que de sens des responsa\u2014\n\nbilit\u00ebs.\n\n \n\n(2\n\n \n\nAN\n\nJJV\n\nl'\u00eelNIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE\n\nCe qui donne un rElief particUlier aux\nprobl\u00e8mes de la jeunesse, ce ne sont donc pas des quali\u2014\nt\u00e9s particuli\u00e8res qui la rendrait plus digne de pr\u00e9occu\u2014\npations que les autres tranches d'\u00e2ge de la popUlation.\nC'est plut\u00f4t que, confront\u00e9s aux m\u00eames exigences et\naux m\u00eames probl\u00e8mes que vos a\u00een\u00e9s, les difficUlt\u00e9s ont\npour vous plus d'acuit\u00e9. En d'autres termes, si je refuse\nde faire des hi\u00e9rarchies dans le malheur, de consid\u00e9rer\nqll'Uh ch\u00f4meur ,de vingt ans est plus \u00e0 plaindre qll'un\nch\u00f4meur de quarante ans, en revanche je constate tque\nle ch\u00f4mage, quantitativement, touche plus les jeunes\ng\u00e9n\u00e9rations et que cela pose un probl\u00e8me encore plus\ndramatique.\n\nMais au moins les jeunes ont\u2014ils des chances\nque n'ont pas leurs a\u00een\u00e9s : ils ont le temps devant\neux et la possibilit\u00e9 de l'exploiter, toute la question\n\n/\u2014 Q5.\n\n;\\\n\n\u00e9tant de savoir comment et pourquoi faire. <\u00e0 \u00c8*\\\n\nau, v\n\nNe vous faites aucune illusion : ce n'est\npas des autres qu'il faut attendre votre salut et votre\nespoir. A la soci\u00e9t\u00e9 vous \u00eates en droit de demander\nqu'elle ne vous p\u00e9nalise pas, qu'elle ne bride pas vos\ninitiatives et qu'elle concoure \u00e0 la formation dont\nvous avez besoin. Mais vous ne seriez pas fond\u00e9s \u00e0 at\u2014\n\ntendre d'Elle qu'elle r\u00e8gle tous vos probl\u00e8mes.\n\n \n\n\\\n\nb\n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE .\u2014 1..\n\nVous seUls avez la possibilit\u00e9 d'y parvenir.\nEt je suis assez t\u00e9moin, en tant que maire d'une commune\ntr\u00e8s attentive aux souhaits de la jeunesse, des initia\u2014\ntives que vos cong\u00e9n\u00e8res savent prendre, pour \u00eatre \u00e0\nce sujet relativement optimiste.\n\nVous avez en effet une chance que nous\nn'avons pas eue. Vous acc\u00e9dez \u00e0 l'\u00e2ge adUlte \u00e0 une \u00e9poque\no\u00f9 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 illusoire l'espoir d'un bonheur, m\u00eame\nmat\u00e9riel, assur\u00e9 par l'Etat. Le temps n'est plus, et\nvous en avez conscience, o\u00f9 l'on pla\u00e7ait ses attentes\ndans des lendemains chantants o\u00f9 une organisation collec\u2014\n\ntive rationnelle garantirait la prosp\u00e9rit\u00e9 de tous.\n\n  \n\nL'avenir est au contraire \u00e0 %i\u00e4autonomie\net je per\u00e7ois dans notre soci\u00e9t\u00e9 ce que j'ai eu l'occa\u2014\nsion d'appeler une germination. Des petits groupes se\nforment, agissent, se dissolvent pour se recomposer\nensuite, qui n\u2018attendent leur succ\u00e8s que de leur propre\nvolont\u00e9. Tant\u00f4t il s'agit de cr\u00e9er une petite entreprise,\ntant\u00f4t de former un groupe musical, un atelier de r\u00e9pa\u2014\nration de motos, comme dans ma commune, ou encore\nun Club sportif. Les petites cellUles dans lesquelles\nles relations personnelles jouent un r\u00f4le essentiel\nl'emportent sur les grands appareils et on ne confond\nplus le c0llectif et l'anonyme.\n\n \n\n \n\n \n\nU\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGR|CULTURE\n\nJe vois l\u00e0 une des nmtations les plus pro\u00bb\nfondes de celles qui sont en cours. Apr\u00e8s plusieurs\nsi\u00e8cles d'individualisme forcen\u00e9 sont venues plusieurs\nd\u00e9cennies de foi irraisonn\u00e9e dans la puissance collective,\nforg\u00e9e m\u00eame au prix de l'\u00e9crasement individuel. Comme\nsouvent, le balancier se stabilise. L\u2018individu reprend\nses droits, mais un individu qui n'est plus isol\u00e9, atomis\u00e9,\nmais conscient des SOlidarit\u00e9s n\u00e9cessaires, avide d'une\naction collective o\u00f9 il sait pouvoir trouver la chaleur\net l'efficacit\u00e9 n\u00e9cessaire, mais intraitable quant \u00e0\nla sauvegarde de sa propre personnalit\u00e9 au sein du groupe.\n\n \n\nC'est l\u00e0 un \u00e9l\u00e9mentv nouveau et essentiel,\nnouveau et prometteur, quels que soient ses points d'ap\u2014\nplication. Regardez le monde (qui nous\u201c entoure. La vie\nassociative touche \u00e0 tous les secteurs et permet la\nrencontre et la mise en commun des ressources de l'intel\u2014\nligence et de l'\u00e9nergie. La encore, sport, cu1ture,\nloisirs ou entr'aide, peu importe ; ce qui compte c'est\nque chacun, en fonction de ses go\u00fbts, fasse dans ces\nstructures l'exp\u00e9rience de l'action c01lective en m\u00eame\ntemps que l'apprentissage de la d\u00e9mocratie. S'ouvrir\n\u00e0 ceux squi nous entourent, c'est commencer \u00e0 s'ouvrir\nau monde et s'ouvrir au monde c'est la condition indis\u2014\n\npensable pour le comprendre et y prendre sa place.\n\n\u2019\u00cf\u00cf\u00ce'.. \u2019\u00cf\u2019\u00e4'\u00ee _,.\n\n_' PEL, ,{ranz 4.04m\u201c. .11...\n\n \n\n\u2018v ..\u2019 '\u00ab\u00ce\u2019FY\u2018\u00cb\u00ceI\u2019F'\u00ce 1'\n\n,Ivy\u00ebwr\ufb01'.\n\n-\ufb01\u2018t\u2018?\u201c \"\n\n \n\n \n\n\\\n\na\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE __\\\u2014K_.\u2014\n\nMais le secteur associatif n'est pas le\nseul o\u00f9 se manifeste cette tendance nouvelle et b\u00e9n\u00e9\u2014\nfique. Arr\u00eatons\u2014nous un instant au devenir des entre\u2014\nprises et, parmi elles, \u00e0 l'exemple particUlier des\nentreprises de communication.\n\n \n\nNous commen\u00e7ons \u00e0 n\u0153surer ce que sera leur\nimportance. Une r\u00e9volution est en marche \u2018qui donnera\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de demain une physionomie tr\u00e8s diff\u00e9rente\nde celle d'hier. L'information et sa transmission pren\u2014\ndront une place constamment croissante et 'l'on ne voit\npas encore de limites aux cr\u00e9ations d'emplois que cela\nsuscitera. \u00dbr que constatons\u2014nous ? Il y a querques\nann\u00e9es encore la communication \u00e9tait le fait de quelques\n\n\u201cgrandes entreprises : Havas pour la publicit\u00e9, les cha\u00eenes\n\nd'Etat pour la t\u00e9l\u00e9vision, les grandes stations p\u00e9riph\u00e9\u2014\nriques pour la radio. AAujourd'hui les radios priv\u00e9es\nlocales ont commenc\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir une audience qui n'est\nencore que balbutiante mais qui cr\u00e9e un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau.\nA c\u00f4t\u00e9 des grands r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9vision qui exigeront\ntoujours des investissements consid\u00e9rables vont appara\u00eetre\net se d\u00c9VEl\u00dcDper des r\u00e9seaux cabl\u00e9s nombreux et adapt\u00e9s.\nMais d'ores et d\u00e9j\u00e0, dans la publicit\u00e9, les campagnes\nles plus retentissantes sont, de plus en plus, organis\u00e9es\npar de toutes petites entreprises, form\u00e9es et anim\u00e9es\n\npar QUELQUES DEIS\u00dbTII'IES, SOUVEU\u00ce \u2019JUElCIUES copains, QU\u00cf\n\ns\n\nn'avaient a mettre en commun que leur enthousiasme et\n\nz\u2018gwn\ufb02\u201c:\n\nIm\u201cmrs.\u2019;r 7:7\u201c \u2018 \u2018\n\nF Ms\". '\u00ceI\u00cf'\n\n \n\n\u201cun\": mm..,u m- ...\n\n \n\nc\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nleur pauvret\u00e9, mais qui, sans attendre de quiconque\nles moyens de succ\u00e8s, ont su travailler avec acharnement,\npr\u00e9f\u00e9rer l'aventure au confort et, au bout du compte,\nont r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer.\n\nVoil\u00e0 le champ ouvert \u00e0 vos espoirs. Il\nest illimit\u00e9 et c'est \u00e0 vous SEUIS qu'il appartient\nde l'occuper.\n\nCertains y parviendront, d'autres \u00e9choueront.\nMais qu'il ne se plaigne de rien celui qui n'aura rien\ntent\u00e9. Il faut savoir essayer, ne pas craindre de prendre\ndes risques car si l'on est timor\u00e9 \u00e0 vingt ans on sera\nparalys\u00e9 \u00e0 quarante. Quoi de plus path\u00e9tique que ceux\nqui, parvenus \u00e0 l'\u00e2ge m\u00fbr, se lamentent sur un \u00e9chec\nqu'ils imputent aux autres ? Celui qui dit \"ah, si on\nm'avait aid\u00e9...\" ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui\u2014m\u00eame.\nEtre r\u00e9sign\u00e9 aujourd\u2018hui, ou attendre son salut des\n\nautres, c'est se pr\u00e9parer \u00e0 \u00eatre demain amer ou aigri._\n\nTandis qu'assumer son avenir, quitte \u00e0 subir des \u00e9checs\n\nin\u00e9vitables, ce n'est pas se conduire en h\u00e9ros, c'est\n\n\ufb02z\u2019 .n-<(_,.,I:\\\n\nsimplement vivre debout. K\\\\\\ si)\n4\u201940 . .\nMa\n\nC'est Kennedy qui avait invent\u00e9 cette belle\nformole : \"ne vous demandez pas ce que votre pays peut\nfaire pour vous, demandez-vous ce que vous pouvez faire\npour votre pays\". Je la reprends \u00e0 mon compte omis la\n\ncompl\u00e8te en\u2018 la paraphrasant : ne vous demandez pas ce\n\n \n\n \n\nt\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE ' \"\n\nque les autres peuvent faire pour vous ; demandez vous\n\nce que vous pouvez faire pour vous-m\u00eame et pour les\nautres\n\n\u00ee A n L7H5\n\nI .1 U.\nI\n\nI 4'400\n\nl \u201dLes\n\nI\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"mani\u00e8res": 1, "flatterie": 1, "premi\u00e8re": 1, "fr\u00e9quente": 1, "th\u00e8me": 1, "jeunesse": 1, "point": 1, "passage": 1, "oblig\u00e9": 1, "discours": 1, "pOlitiques": 1, "par\u00e9s": 1, "toutes": 2, "vertus": 1, "Parce": 1, "alors": 1, "France": 1, "repose": 1, "entre": 1, "mains": 2, "attendant": 1, "disiez": 1, "votre": 5, "ainsi": 1, "esp\u00e8ce": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "s\u00e9rieux": 1, "laisse": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "assez": 2, "faible": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "jeunes": 2, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "vocation": 1, "prendre": 3, "notre": 2, "tient": 1, "causes": 1, "purement": 1, "biologkiues": 1, "devez": 1, "tirer": 1, "moins": 2, "fiert\u00e9": 1, "donne": 1, "rElief": 1, "particUlier": 2, "particuli\u00e8res": 1, "rendrait": 1, "digne": 1, "autres": 4, "tranches": 1, "plut\u00f4t": 1, "confront\u00e9s": 1, "m\u00eames": 2, "exigences": 1, "probl\u00e8mes": 1, "difficUlt\u00e9s": 1, "faire": 3, "hi\u00e9rarchies": 1, "ch\u00f4meur": 1, "vingt": 2, "plaindre": 1, "quarante": 1, "revanche": 1, "constate": 1, "touche": 2, "probl\u00e8me": 1, "encore": 3, "leurs": 1, "a\u00een\u00e9s": 1, "temps": 2, "possibilit\u00e9": 2, "toute": 1, "savoir": 2, "comment": 1, "pourquoi": 1, "faites": 1, "aucune": 1, "illusion": 1, "attendre": 3, "salut": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "droit": 1, "p\u00e9nalise": 1, "bride": 1, "concoure": 1, "formation": 1, "seriez": 1, "fond\u00e9s": 1, "r\u00e8gle": 1, "seUls": 1, "maire": 1, "attentive": 1, "souhaits": 1, "cong\u00e9n\u00e8res": 1, "savent": 1, "sujet": 1, "relativement": 1, "effet": 1, "chance": 1, "acc\u00e9dez": 1, "adUlte": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "illusoire": 1, "assur\u00e9": 1, "pla\u00e7ait": 1, "lendemains": 1, "chantants": 1, "organisation": 1, "rationnelle": 1, "garantirait": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "contraire": 1, "per\u00e7ois": 1, "petits": 1, "groupes": 1, "dissolvent": 1, "succ\u00e8s": 1, "Tant\u00f4t": 1, "cr\u00e9er": 1, "petite": 1, "former": 1, "groupe": 1, "atelier": 1, "comme": 1, "petites": 2, "cellUles": 1, "relations": 1, "personnelles": 1, "jouent": 1, "grands": 2, "appareils": 1, "nmtations": 1, "celles": 1, "Apr\u00e8s": 1, "forcen\u00e9": 1, "venues": 1, "irraisonn\u00e9e": 1, "puissance": 1, "balancier": 1, "individu": 1, "conscient": 1, "SOlidarit\u00e9s": 1, "avide": 1, "collective": 1, "pouvoir": 1, "trouver": 1, "intraitable": 1, "quant": 1, "sauvegarde": 1, "propre": 1, "personnalit\u00e9": 1, "\u00e9l\u00e9mentv": 1, "nouveau": 1, "quels": 1, "soient": 1, "points": 1, "Regardez": 1, "monde": 3, "secteurs": 1, "permet": 1, "commun": 2, "ressources": 1, "importe": 1, "compte": 2, "fonction": 1, "fasse": 1, "commencer": 1, "condition": 1, "comprendre": 1, "secteur": 1, "associatif": 1, "manifeste": 1, "cette": 2, "tendance": 1, "nouvelle": 1, "instant": 1, "devenir": 1, "parmi": 1, "commen\u00e7ons": 1, "n\u0153surer": 1, "r\u00e9volution": 1, "marche": 1, "demain": 2, "physionomie": 1, "celle": 1, "transmission": 1, "place": 1, "constamment": 1, "croissante": 1, "limites": 1, "cr\u00e9ations": 1, "communication": 1, "\u00e9tait": 1, "entreprises": 1, "Havas": 1, "grandes": 1, "stations": 1, "radios": 1, "commenc\u00e9": 1, "conqu\u00e9rir": 1, "audience": 1, "balbutiante": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "r\u00e9seaux": 2, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "investissements": 1, "consid\u00e9rables": 1, "d\u00c9VEl\u00dcDper": 1, "cabl\u00e9s": 1, "nombreux": 1, "retentissantes": 1, "form\u00e9es": 1, "QUELQUES": 1, "SOUVEU\u00ce": 1, "mettre": 1, "enthousiasme": 1, "moyens": 1, "travailler": 1, "confort": 1, "r\u00e9ussi": 1, "champ": 1, "ouvert": 1, "illimit\u00e9": 1, "SEUIS": 1, "plaigne": 1, "celui": 1, "craindre": 1, "risques": 1, "timor\u00e9": 1, "path\u00e9tique": 1, "parvenus": 1, "lamentent": 1, "imputent": 1, "Celui": 1, "r\u00e9sign\u00e9": 1, "pr\u00e9parer": 1, "quitte": 1, "subir": 1, "conduire": 1, "vivre": 1, "Kennedy": 1, "avait": 1, "invent\u00e9": 1, "demandez": 3, "pouvez": 2, "reprends": 1, "paraphrasant": 1, "peuvent": 1}}