{"id": "25_03_1992-Les Lilas", "date": "25_03_1992", "lieu": "Les Lilas", "longitude": 2.421331956521739, "latitude": 48.88399434782609, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_15_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "(\u2019l\n\n350M, n B \u00e0 4320,\n\nflan/nuit Z\u00c7 max/V3 C\u00ce\u00c2\n\nDes votes de dimanche dernier, je\nretiens deux enseignements. Le premier pour\ndimanche prochain, le second pour la suite.\n\nPour dimanche prochain, il faut que nos\nconcitoyens sachent .hque nous avons\ncompris leur message, qu'il est ausSi clair\nqu'il est dur et que nous ne l'oublierons pas.\nMais dans l'imm\u00e9diat, il faut partout, et\nsinguli\u00e8rement ici aux Lilas, assurer la\nvictoire au second tour des candidats\nsocialistes qui restent en comp\u00e9tition.\n\nNe pas le faire, ne-pas accomplir ce\nsursaut, ce serait donner une victoire\nexcessive \u00e0 une droite qui aux yeux des\nFran\u00e7ais ne la m\u00e9rite manifestement pas. Ce\nserait un r\u00e9sultat indu, \u00e9quivoque et\ntrompeur. \u20197'\"\n\n \n\nVoter socialiste dimanche prochain,\nc'est non seulement \u00e9lire des candidats qui\nresteront conscients du message d\u00e9livr\u00e9,\nmais c'est aussi \u00e9viter que la droite ne\ntombe dans l'ivresse, coutumi\u00e8re chez elle\n\n \n\nd\u00e8s qu'elle croit avoir le vent en poupe,\nd'une arrogance abusive.\n\nAu-del\u00e0 de dimanche, c'est le second\nenseignement, il nous faudra r\u00e9agir \u00e0 ce que\nles Fran\u00e7ais ont exprim\u00e9. Ne nous y\ntrompons pas : il ne s'agit pas de sondages,\nil ne s'agit pas d'une campagne de presse. Il\ns'agit d'une manifestation spectaculaire du\nsuffrage universel. Alors certes, l'enjeu \u00e9tait\nlocal mais la sanction, elle, est nationale et\nelle nous vient de nos concitoyens eux-\nm\u00eames.\n\nSans parler ici des choix institutionnels\nqui seront faits, et qui rel\u00e8vent du seul\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je dirai qu'il nous\nfaut, \u00e0 nous socialistes, m\u00e9diter la d\u00e9faite et\nce qu'elle a de cuisant, reconna\u00eetre que nos\nconcurrents sont moins forts de leur propre\n_ talent que de nos propres erreurs, int\u00e9grer \u00e0\nnos r\u00e9flexions les aspirations que le scrutin a\ntraduites. Bref, il nous faut \u00eatre humbles\ndans notre d\u00e9marche et courageux dans\nnotre autocritique. ' MW\"\n\n     \n   \n\nMais si nous en sommes capables,\ncomme je le crois, alors nous pourrons \u00e0\n\nnouveau, et rapidement, \u00eatre jug\u00e9s dignes\n\n \n\nde la confiance des Fran\u00e7ais, si nous savons\nleur reparler le langage de la morale, de la\njustice et de l'espoir.\n\nLa gauche est riche d'une longue\nhistoire. Elle a connu des hauts et des bas et\nen conna\u00eetra d'autres. Et de m\u00eame qu'il ne\nfaut pas s'enivrer dans les p\u00e9riodes hautes,\nil ne faut pas se d\u00e9courager dans les\np\u00e9riodes basses, en appelant au sauve-qui-\npeut. Et comment les Fran\u00e7ais pourraient-ils\n\u00e0 nouveau nous faire Confiance un jour si\nnous leur montrions que nous-m\u00eames\nn'avons pas confiance en nous. Et la\npremi\u00e8re preuve de confiance en soi, c\u2019est\nl'aptitude \u00e0 reconna\u00eetre ses erreurs et \u00e0 les\ncorriger. Voil\u00e0 ce qui nous attend, ce qu'on\nattend de nous et, si j'ose ainsi l'exprimer,\nles Fran\u00e7ais ne nous l'ont pas envoy\u00e9 dire.\nlls nous l'ont dit eux-m\u00eames.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"votes": 1, "dimanche": 3, "premier": 1, "second": 2, "sachent": 1, "ausSi": 1, "assurer": 1, "restent": 1, "accomplir": 1, "serait": 1, "donner": 1, "droite": 2, "m\u00e9rite": 1, "manifestement": 1, "r\u00e9sultat": 1, "\u00e9quivoque": 1, "socialiste": 1, "seulement": 1, "\u00e9lire": 1, "candidats": 1, "conscients": 1, "message": 1, "aussi": 1, "\u00e9viter": 1, "coutumi\u00e8re": 1, "croit": 1, "avoir": 1, "arrogance": 1, "faudra": 1, "r\u00e9agir": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "campagne": 1, "manifestation": 1, "spectaculaire": 1, "Alors": 1, "nationale": 1, "vient": 1, "concitoyens": 1, "parler": 1, "choix": 1, "seront": 1, "rel\u00e8vent": 1, "dirai": 1, "m\u00e9diter": 1, "d\u00e9faite": 1, "reconna\u00eetre": 2, "moins": 1, "forts": 1, "talent": 1, "propres": 1, "int\u00e9grer": 1, "r\u00e9flexions": 1, "aspirations": 1, "scrutin": 1, "notre": 1, "d\u00e9marche": 1, "courageux": 1, "sommes": 1, "alors": 1, "pourrons": 1, "jug\u00e9s": 1, "confiance": 3, "reparler": 1, "langage": 1, "gauche": 1, "riche": 1, "connu": 1, "hauts": 1, "conna\u00eetra": 1, "p\u00e9riodes": 1, "d\u00e9courager": 1, "appelant": 1, "comment": 1, "nouveau": 1, "faire": 1, "Confiance": 1, "montrions": 1, "preuve": 1, "erreurs": 1, "Voil\u00e0": 1, "ainsi": 1, "envoy\u00e9": 1}}