{"id": "09_10_1987-Paris", "date": "09_10_1987", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; notes manuscrites ;correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_190_06_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "0'} \u2018 INTERVEN\u2019IION\n\n \n\nd!\u2018\n\u00d4Af\u00ee//// au colloque de DROIT SOCIAL\n10.X.87 10.X.87\n\nMesdames, Messieurs,\n\nAu terme de cette journ\u00e9e et demi riche d'apports\n\nJuridiques et tchniques et de r\u00e9flexions parfois\n\n\u201912,wa I\ncontradictoires, je voudrais m\u00ee\u00fb\u00ef;e\u00e6en-pe\u00e6epect+ve\n\nOM\ufb02k\n\nvies r\u00e9sultats de vos travaux. Je voudrais tenter\nm\u00eame si c'est bien difficile - de dessiner les perspectives\nqui se d\u00e9gagent d'une \u00e9volution aujourd'hui rapide,\npeu maitris\u00e9e, d'un ensemble de bouleversements qui,\n:\n\nen quelques ann\u00e9es, transforment le paysage social.\n\nIl y a un quart de si\u00e8cle, syndicats, patronats\n\n(\u2019\u00ceacH/Lk\nW\n'et gouvernements n'h\u00e9sitaient pas, en France comme ,H\n\n\u0178\u2019! f\n\\ 'Q\u00efA Lit\u00e8/\n\nailleurs. \u00e0 se concerter, voire, dans les pays\nscandinaves par exemple, \u00e0 n\u00e9gocier le\u00ee\u00eeg\u00ebg\u00ee\u00e2e\u00eeconomiques,\nles niveaux des salaires ou les grands socio-\n\nL'\u00e9laboration du plan, les \u00e9tudes et les avis\n\n   \n  \n \n  \n  \n\ndu Conseil \u00c9conomique et Social, de grandes n\u00e9gociations\n.qui ont ponctu\u00e9 la vie des pays \u00e9taient des occasions\nde construction d'un avenir national par l'ensemble\ndes partenaires syndicaux et patronaux.\n\nLa gestion des syst\u00e8mes de protection sociale\na \u00e9t\u00e9, est encore en grande partie confi\u00e9e aux grandes\norganisations syndicales et patronales - qu'il s'agisse\ndes caisses nationales de r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9\n\nsociale, de l'UNEDIC ou de caisses compl\u00e9mentaires.\n\n \n\nAinsi notre pays, comme beaucoup de pays occidentaux\na vu les partenaires sociaux jouer ce \u00f4le puissant\ninstitutionnel dans la d\u00e9finition de la politique\n\n\u00e9conomique et sociale du pays.\n\nChangement de d\u00e9cor, ou du moins, changement de\ndiscours aujourd'hui. Il n\u2018y a plus de place, entend\u2014\non, que pour la n\u00e9gociation dans l'entreprise. C'est\n1a qu'est la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique de base, c'est la\nque! doit partir l'intiative. Ce sont les producteurs\nde base et non les technocrates qui font l'\u00e9conomie.\nLes souplesses dont a besoin notre soci\u00e9t\u00e9, la d\u00e9centra\u2014\nlisation des responsabilit\u00e9s et des choix appellent\nun renforcement delr\u00f4le du terrain, un abaissement\nde celui des organisations nationales. Nul ne veut\nplus' s'embarrasser de normes fix\u00e9es au sommet. Le\nplan a perdu son pouvoir, le Conseil Economique et\nSocial devient \u00e9tonnamment discret, les grandes\nn\u00e9gociations n'existent plus, l'Etat renforce sa tutelle\nsur les Conseils d'administration des Caisses de\n\ns\u00e9curit\u00e9 sociale.\n\n \n\nCes mouvements de balancier ne sont pas propres\n\u00e0 la France: vous le savez, les pays voisins vivent,\nchacun \u00e0 son rythme et avec ses traditions, un changement\n\nanalogue.\n\n \n\nMais nous ne pouvons rester indiff\u00e9rent; Trop d'enjeux\nse cachent derri\u00e8re ces \u00e9volutions. Je voudrais, avec\nvous, tenter de le pr\u00e9ciser et de dire ce qui me parait\n\n\u00eatre la bonne voie.\n\nParlons de l'entreprise.\n\n \n\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant s'y produit aujourd'hui.\nIl\u201c; a pas, les d\u00e9fenseurs de l'autogestion, dont\nj'\u00e9tais, \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme de doux farfelus\nau mieux, des individus dangereux au pire, par des\nchefs d'entreprise soucieux de discipline, d'organigrammes\nbien construits, de postes de travail r\u00e9p\u00e9titifs.\nLa parcellisation des t\u00e2ches \u00e9tait le B.A.ba de la\nproductivit\u00e9 depuis Taylor et Ford. L'appel \u00e0 l'initiative\nde l'individu ou de l'\u00e9quippe de base e\u00f9t paru un\nd\u00e9fi \u00e0 la comp\u00e9tences incontest\u00e9e des dirigeants.\n\nEn quelques ann\u00e9es, accompagn\u00e9e d'une abondante\nlitt\u00e9rature d'outre-Atlantique, l'id\u00e9e s'est construite\net a envahi une partie importante des entreprises,\nque la productivit\u00e9, l'efficacit\u00e9 et la performance\nseraient plus ais\u00e9ment atteintes par l'appel \u00e0 l'inkiative\nque par la diffusion de notes de service \u2014 par la petite\n\u00e9quipe libre de son choix que par4Jes structures\nhi\u00e9rarchiques lourdes \u2014 par la facilit\u00e9 et la vari\u00e9t\u00e9\ndes communications que par les fili\u00e8res bureaucratiques\n- par la souplesse de l'organisation que par la\n\nrigidit\u00e9 de t\u00e2ches parcellis\u00e9es.\n\n \n\nOn n'osera pas parler d'autogestion. Le mot est\nprobablement trop charg\u00e9 de pass\u00e9. Mais n'est-ce pas\nde cela qu'il s'agit? de la reconnaissance que l'appel\n\u00e0 l'intiative et \u00e0 la gestiom par chacun, de son temps,\nde son travail, de sa vie\u2019est plus efficace que le\ncommandement et la note de service ?\n\nA ceux, nombreux, qui, comme moi, ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9\ndurant tant d'ann\u00e9es que c'est en faisant confiance\n\u00e0 la capacit\u00e9 d'initiative de l'homme, seul et en\n\u00e9quipe, que l'on cr\u00e9erait une soci\u00e9t\u00e9 non seulement\nplus belle, mais aussi plus efficace, l'\u00e9volution\nd'aujourd'hui donne une r\u00e9ponse clairement positive.\n\nMais ce monde d\u00e6ltravail pluraliste, d\u00e9centralis\u00e9\nn'est pas celui de l'individualisme; ce monde, il faut\nl'organiser pour prot\u00e9ger les droits et les int\u00e9r\u00eats\ndes travailleurs, pour que la souplesse ne signifie\npas la perte des droits durement acquis\n\n\\\nmouvement ouvrier depuis des d\u00e9c\u00e9ntnesv\n\n \n\nC'est ici qu'intervient la n\u00e9gociation au niveau de\n\nla nation, au niveau de la branche ou de la r\u00e9gion.\nJ'entends parler ici ou l\u00e0 de la suppression du\n\nSMIC. Non ! Il faut peut\u2014\u00eatre l'am\u00e9nager; mais il ne\n\npeut \u00eatre question de retirer aux travailleuurs cette\n\nprestation essentielle. J'entends des employeurs\n\nsouhaiter des variations tr\u00e8s larges d'horaires au\n\ncours de l'ann\u00e9e, en fonction de leur carnet de commanda-\n\nAttention ! Si la souplesse est n\u00e9cessaire, elle a\n\nses limites - qui sont d'abord celles que souhaitent\n\nles travailleurs et que savent traduire les organisations\n\nsyndicales.\n\n \n\n \n\nLes conditions d'acc\u00e8s aux protections sociales - et\nnotamment aux indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage et \u00e0 la retraite\nles salaires minima, les conditions de travail, les\nconditions d'exercice du droit \u00e0 la formation\nprofessionnelle doivent faire l'objet de n\u00e9gociations\ninterprofessionnelleg-Plus les partenaires sauront\ntrouver de solutions et mieux ils n\u00e9gocieront, moins\nl'Etat n\u2019interviendra : au gouvernement il revient\n\nde montrer la voie, de rendre possible la n\u00e9gociation,\net, lorsqu'elle a abouti, de traduire dans la loi\n\u00e9les conclusions des partenaires.\n\nL'Etat-patron devrait \u00eatre le premier \u00e0 donner\nl'exemple pour ses fonctionnaires. A la qualit\u00e9 des\nn\u00e9gociations globales entre fonctionnaireget Etat,\n\n'\u00e0 la volont\u00e9 d'aboutir on reconnaitra un gouvernement\n\nresponsable, comme {inv\u00e9t\u00e9 de 1981 \u00e01986 le gouvernement\n\nen\u201d, e\u201d\u2014\nde la gauche. Cl L\u201d e\u00bbu_\n\n  \n   \n\n\u20191/\n4 \u2014 i\n\u201dQ M_,\\ 5 2/'/\n\nN\u00e9gociations interprofessionnelles et n\u00e9gociations\nde branches : c'est la protection des salari\u00e9s qui\nne sont pas ou sont insuffisamment repr\u00e9sent\u00e9s et\nd\u00e9fendus dans certaines entreprises. Beaucoup d'entreprises,\nla plupart defgrandes et une partie des petites, ont\ncompris que c'est leur int\u00e9r\u00eat d'engager avec les \u00e9lus\ndu personnel et les repr\u00e9sentants des syndicats un\ndialogue de tous les instants, un dialogue souvent\nconflictuel mais n\u00e9cessaire. Malheureusement tous les\n\nemployeurs ne l'ont pas compris.\n\n \n\nV\u2018\n\n \n\n\\\nu.\n\non.\nEt les travailleurs n'ont pas pu s'organiser, ils\n\nn'ont d\u00e9s lors plus de protection. Les patrons de\ncertaines grandes entreprises le savent qui, par crainte\nde dumping social, n'h\u00e9sitent pas \u00e0 favoriser la\n\nn\u00e9gociation de branches.\n\n \n\nMais c'est aujourd'hui a la n\u00e9gociation dans\nl'entreprise qu'il faut, j'en conviens, donner la priorit\u00e9.\nLes lois Auroux ont ouvert la voie, chacun le reconna\u00eet,\ny compris, semble\u2014t\u2014il, le gouvernement Chirac qui,\npourtant si soucieux de d\u00e9faire par principe tout ce\nque la gauche a fait, n'a jamais os\u00e9 s'attaquer \u00e0 cette\ngrande oeuvre l\u00e9gislative. Expression du personnel,\nobligation de n\u00e9gociation, r\u00e9novation des instances\nrepr\u00e9sentatives du personnel : tout est en place, tout\nse met encore en place pour que, dans les enq\u00e8prises,\nla place soit faite, r\u00e9ellement, quotidiennement, \u00e0\nla concertation, au dialogue, \u00e0 la n\u00e9gociatidn, aux\nconventions et au accords.\n\nQuel contenu faut\u2014il donner \u00e0 ses n\u00e9gociations\n\net \u00e0 ces accords ?\n\n \n\n7/.\n\n\u00bb Ces n\u00e9gociations devront porter sur quatre \u00e9l\u00e9ments\n\ni - La r\u00e9duction du tenDs de travail\n2 \u2014 L\u2019anenagement q; tenDs de travail\n5 \u2014 La formation\n\nLi \u2014 L_e salaire\n\n \n\nPremier enjeu\nLa r\u00e9duction d_u tenus d_e travail\n\nNon pas con\u00e7ue seulement en termes de r\u00e9duction de la dur\u00e9e hebdomadaire\n\n \n\n    \n \n\ndu travail. Il existe bien d\u2019autres modalit\u00e9s possibles et il faut faire\npreuve d'imagination. Je pense au temps partiel, au mi-temps, au cong\u00e9\nparental, au cong\u00e9 sabbatique. au cong\u00e9 formation. Je pense aussi a la\nretraite progressive qui offre de lorges possibilit\u00e9 : la \u2019retraite\u2014\ncouperet\u201d est de plus en plus mal v\u00e9cue. L\u2019\u00e9viction pr\u00e9matur\u00e9e (pra les\npr\u00e9\u2014retraites) de nombre de salari\u00e9s de l\u2019entreprise - m\u00e9m\u00e9 si elle a\naussi \u00e9t\u00e9 un acte de solidarit\u00e9, parfois voulu. souvent impos\u00e9 - a\npr\u00e9sent\u00e9 un co\u00fbtsocial, \u00e9conomique et humain. Cela doit nous amener \u00e0\n\npr\u00e9f\u00e9rer pour l\u2019avenir des solutions plus souples et plus diversifi\u00e9es.\n\n \n\nSecond enjeu \u00ef\\l\n\nL\u2019am\u00e9nagement gg_tempsqg\u00e7 travail\n\n \n\nC\u2019est une grande id\u00e9e. qui n\u2019a pas encore connu tous les d\u00e9veloppements\nqu\u2019elle m\u00e9rite. Faire travailler plus les machines et moins les hommes :\ntous les experts s\u2019accordent a dire qu\u2019il y a la un ' gisement\nd\u2019emplois. Lh allongement de la dur\u00e9e d\u2019utilisation des \u00e9quipements de\ndeux heures conjoint vec une r\u00e9duction d'une heure de la dur\u00e9e du\ntravail permettrait de cr\u00e9er plus de 300 000 emplois en cinq ans, a\ncomp\u00e9titivit\u00e9 maintenue et salaires presque identiques. Nais encore\nfaut\u2014il que les conditions -que la volont\u00e9- existent de n\u00e9gocier cela\n' ' vess:J\u00e8 suis, pour ma part,\nconvaincu, que l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail peut aboutir a la\n\n \n\ns\u00e9rieusement.\n\n \n\nsatisfaction simultan\u00e9e d\u2019int\u00e9r\u00eats multiples :\n\n\u2014ce1ui des salari\u00e9s : un peuplusdeterrps libre pour un revenu\n\n \n\npratiquement \u00e9quivalent. ou beaucow plus de tenps libre pour un revenu\nqui peut \u00eatre moins que proportionnellement amut\u00e9. s\u2019il y a volontariat\net n\u00e9gociations\n\n- celui dg l\u2019entreprise : plus de corrp\u00e9titivit\u00e9 et de rentabilit\u00e9\n\n \n\n- celui 9g l_a nation : meilleurejperforma'ices \u00e9conomiques et cr\u00e9ations\nd\u2019emplois.\n\n \n\nTroisi\u00e8me enjeu dans cette n\u00e9gociation i g F\u0152MATION\n\n \n\n, La conp\u00e9titivit\u00e9 future de nos entreprises\nd\u00e9pendra de plus en plus du niveau de formation de l\u2019ensemble de leurs\n\n \n\nsalari\u00e9s. Je dis bien l\u2019ensemble et non seulement les cadres ou la\nmaitrise. La taylorisme est bien mort. Ce sera m objectif essentiel que\nde d\u00e9gager le temps de formation absolunent indispensable. Et l\u2019un des\nenjeux principaux pourrait. une fois encore. s\u2019intituler \"dg DE \ufb01ge\nd_u tgpsj : comment. par la n\u00e9gociation. mieux an\u00e9nager. mieux utiliser.\nmieux affecter le terrps des uns et des autres afin que la formation et\n\nl\u2019emploi l\u2019emportent sur le statu quo du ch\u00f4mage et de la pr\u00e9carit\u00e9 ?\n\n \n\nj/fo\n\nIl faudra mobiliser toutes les ressources de notre imagination et de\nnotre volont\u00e9 pour r\u00e9pondre a cette question : mais je suis convaincu\nque si nous le voulons vraiment. nous le ferons.\n\nCUatri\u00e8me enjeu. enfin i_j\u00e7_salaire. les r\u00e9mun\u00e9rations 2\n\n \n\nComment traduire et compenser en termes de salaire et de r\u00e9mun\u00e9ration la\nr\u00e9duction. l\u2019en\u00e9nagement du temps de travail et les temps de formation.\nMa conviction est que ce probl\u00e8me peut \u00e9tre r\u00e9solu. mais qu\u2019il ne peut\nl\u2019\u00eatre que par des n\u00e9gociations mises en oeuvre a la fois au niveau de\nla branche et de l\u2019entreprise.\n\nJ\u2019ajoute qu\u2019une v\u00e9ritable n\u00e9gociation contractuelle d\u00e9centralis\u00e9e sur\nles salaires est quelque chose qui n\u2019existe pas en FRANCE. Nous en\nconnaissons tous- les raisons : le refus obstin\u00e9 du fait syndical par\nnombre de petits patrons. fait pr\u00e9f\u00e9rer aux travailleurs des\nn\u00e9gociations nationales ou. a l\u2019extr\u00eame rigueur. de branches. parce que\nle rapport de force est. \u00e0 ces niveaux. plus favorable. Trop souvent\nalors. la diversit\u00e9 du tissu \u00e9conomique ne peut \u00eatre prise en compte.\nUne v\u00e9ritable discussion des salaires au niveau de l\u2019entreprise est une\nperspective\n\n    \n\n  \n\nUU'J\u2018UA\n\nGUI doit faire son chemin. Elle peut conduire les salari\u00e9s a accepter\nl'id\u00e9e de diff\u00e9rer certaines hausses de revenus. qui seront\n\nprovisoirement plac\u00e9s dans les \u201dfonds salariaux\u201d utilis\u00e9s a l\u2019investisse\u2014\nment : elle doit conduire les patrons a accepter de d\u00e9battre de la\nsituation et des perspectives de l\u2019entreprise avec les repr\u00e9sentants\n\nde son DGF\u00cf\u00ce\u00cb/\u00eeiwdrzk W .- \ufb01wwila\u00e2 V\u00db/M\u2019QM/ r\nChat. \u2018 \u201d((JM,\u00c6\u00c2MWLOMW\nau)\u00bb W\u00e4 W r\n\n \n\nJ/l\n\nJe voudrais aborder. pour finir. la question de la n\u00e9gociation\nenvisag\u00e9e plus g\u00e9n\u00e9ralement au\u2014del\u00e0 de la sph\u00e8re de l\u2019entreprise. et\nr\u00e9pondre ainsi plus compl\u00e8tement au th\u00e8me qui m'avait \u00e9t\u00e9 imparti : \u201dun\navenir n\u00e9goci\u00e9\u201d.\n\nPlusieurs de mes amis ont cr\u00e9\u00e9 un \u201dobservatoire\u201d pour tenter de r\u00e9pondre\n\u00e0 la question suivante : \u201dComment piloter les soci\u00e9t\u00e9s complexes ?\u201d.\n\nLa question se pose en effet.\n\nJe ne pense pas que des formes de commandementf. d\u2019exercice du pouvoir\nou de fonctionnement de la d\u00e9mocratie h\u00e9rit\u00e9es du 19\u00e8me si\u00e8cle ou de la\npremi\u00e8re partie du 20\u00e8me si\u00e8cle puissent convenir a une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les\nlieux de d\u00e9cisions sont multiples et au sein de laquelle les r\u00e9seaux\nd'information et les circuits t\u00e9l\u00e9matiques inter\u2014actifs pullulent. et se\nd\u00e9velopperont a une vitesse dont nous n\u2019avons sans doute pas id\u00e9e\naujourd\u2019hui.\n\n \n\nLorsqu\u2019au d\u00e9but du si\u00e8cle. l\u2019adh\u00e9rent de la SFIO se rendait au congr\u00e8s\nde son parti. il \u00e9tait porteur des d\u00e9lib\u00e9rations de sa f\u00e9d\u00e9ration que\nlui seul connaissait et lorsqu\u2019il revenait du congr\u00e8s. il apportait une\ninformation \u00e0 ceux dont il \u00e9tait le mandant. qui ne l\u2019apprenaient que de\nlui seul.\n\n \n\n \n\n12/\n\nIl y avait une forme de circulation de l\u2019information qui allait de pair\navec un certain fonctionnement; un certain processus de prise de\nd\u00e9cisions.\n\nAujourd\u2019hui. les militants du P.S. apprennent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec tous\nles fran\u00e7ais. le moindre d\u00e9bat interne a leur organisation avant m\u00eame\nd\u2019avoir pu en parler entre eux.\n\nEt je me demande si l\u2019une des difficult\u00e9s que connaissent aujourd\u2019hui\nles partis politiques ne vient pas de ce que leur forme de d\u00e9lib\u00e9rations\net de prise de d\u00e9cisions n\u2019ont pas beaucoup chang\u00e9 depuis quatre vingts\nans alors que le syst\u00e8me de l\u2019information a lui compl\u00e9tement chang\u00e9.\n\nIl ne faut pas avoir peur de ces changements.\n\nLe fait qu\u2019il puisse y avoir un minitel dans chaque foyer est de nature\n\u00e0 permettre - pourquoi pas ? \u2014 de nouvelles formes d\u2019exercice de la\nd\u00e9mocratie. au niveau local comme au niveau national.\n\nD\u00e8s aujourd\u2019hui. notre soci\u00e9t\u00e9 se caract\u00e9rise a la fois par la\nsurinformation et par l\u2019atomisation. La surinformation. chacun voit ce\nque c\u2019est.\n\n \n\nJ\u2019appelle \"atomisation\u201d le fait que le sentiment d\u2019appartenir \u00e0 une\ncollectivit\u00e9 (classe sociale. \u00e9glise ou parti) est globalement en recul\n\n//5\n\nau b\u00e9n\u00e9fice d\u2019un renouveau de l\u2019individualisme qui n\u2019exclut cependant pas\ncertains \u201dmouvements\u201d li\u00e9s \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration ou \u00e0 des convictions (cf. la\n\n\u201dg\u00e9n\u00e9ration des droits de l\u2019homme\u201d). -\n' MW G/\u0178W/\nw\n\nOr. dans une soci\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par ces deux caract\u00e9ristiquesjil va de soi vrsif\n\ngouverner par d\u00e9cret. ni m\u00eame seulement par la loi.\n\n \n\non ne peut pas\n\n    \n\nLes deux plus importantes manifestations qu\u2019ait connues notre pays au\ncours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es ont eu pour cause. des projets de loi\nrelatifs \u00e0 l\u2019enseignement.\n\nJe n\u2019entends pas ribuvrir ici le d\u00e9bat au fond sur ces deux projets de\nloi. Je voudrais me borner \u00e0 constater que dans les deux cas une\nmajorit\u00e9 avait l\u00e9gitimement le pouvoir de voter les deux projets de loi.\nMais. dans les deux cas. la majorit\u00e9 en place a but\u00e9 sur la soci\u00e9t\u00e9\ncivile. Les Fran\u00e7ais ne ses\u00e4e\u00e8tent plus d\u2019un changement qui' \u00e0 chaque\nmodification de la majorit\u00e9 l\u00e9gislative. se traduirait par la mise en\noeuvre d\u2019importantes machineries l\u00e9gislatives qui viendraient chaque\nfois abolir ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pr\u00e9c\u00e9demment dans des domaines aussi\nimportants que l\u2019\u00e9cole. que l\u2019audio\u2014visiuel ou que le statut des grandes\nentreprises.\n\nC\u2019est pourquoi le progr\u00e8s dans la d\u00e9mocratie doit se traduire \u00e0 mon\n\n14\n\nsens. d\u2019abord. par la m\u00e9thode. par l\u2019art de gouverner. 69\u201c\u00e0\u20184\u201c\u00eb\u00e9\u00e8ilz;'\u201d\u00e2\nC\u00e4 (\u00c2Awp}(ilU\\_(\u00ca\u00c9\u00ceLL\u0152\u0178/l\u00f4\u00e9kwv\u00e7zzn\nL\u2019art de gouverner auquel on reconnaitra d\u00e9sormais un gouvernement de\n\nprogr\u00e8s se caract\u00e9rise par trois termes : concertation. n\u00e9gociation.\ncontrat.\n\nDans un telle perspective. la loi n\u2019est pas un commencement mais un\naboutissement.\n\nJe m\u2019honore d\u2019\u00eatre l\u2019inventeur des Contrats ge_Plan\n\nLes Contrats de Plan sont la seule m\u00e9thode qui permettent une\nplanification qui ne vienne pas d\u2019en haut.\n\n \n\nJe suis frapp\u00e9 du haut degr\u00e9 de r\u00e9alisation des Contrats de Plan sign\u00e9s (L\u00e4z\u00e2\u00eagusulb\nen 82 et 83. cela s\u2019explique simplement : comme chacun des partenaires -\n\nla r\u00e9gion et l\u2019\u00e9tat \u2014 \u00ca appose\u00ee sa signature sous des engagements\n\nchiffr\u00e9s. chacun a \u00e0 coeur de respecter sa signature au regard :de l\u2019autref.\n\n\ufb01 gaie... &W\u2019WWW/zamtat site...\nWwewl\n\nPar comparaison. tant de lois de Plan ou de programmation. pourtant tout\n\n \n\naussi sign\u00e9s et chifff\u00e9s. sont rapidement devenus des voeux pieux.\n\nComment concilier le droit \u00e0 l\u2019autonomie des universit\u00e9s avec ;163\npr\u00e9rogatives de l\u2019Etat. qui doit veiller \u00e0 ce que \u2014 par exemple - chaque bachelier\npuisse faire des \u00e9tudes et \u00e0 ce que chaque r\u00e9gion soit dot\u00e9e\nd\u2019universit\u00e9s de qualit\u00e9 ? Si vous instaurez l\u2019autonomie int\u00e9grale.\nchaque universit\u00e9 organisera sa propre s\u00e9lection J il n\u2019est pas s\u00fbr que\nchacun pourra faire des \u00e9tudes ; on perdra compl\u00e8tement de vue la notion\nessentielle. d\u2019am\u00e9nagement gg_territoire en mati\u00e8re universitaire. Si\n\n \n\nvous donnez tous les pouvoirs \u00e0 l\u2019Etat. vous vous priverez de la\nsouplesse absolument indispensable. vous emp\u00eacherez la cr\u00e9ation\nd\u2019enseignements adapt\u00e9s aux besoins r\u00e9gionaux : vous d\u00e9truirez l\u2019esprit\nd\u2019initiative et de\u0178 responsabilit\u00e9 .\n\n \n\nJe crois donc que la bonne solution. le bon \u201davenir n\u00e9goci\u00e9\u201d passe par\nune politique contractuelle ; les contrats \u00e9tant co\u2014sign\u00e9s \u2014apres\nconcertation et n\u00e9gociation- par les universit\u00e9s. la R\u00e9gion et l\u2019Etat.\n\nF'W\u2018\nDans l\u2019ordre \u00e9conomique j\u2019ai toujours r\u00e9cus\u00e9 qu\u2019une entreprise dut \u00eatre\n\u201dpublique\u201d ou \u201dpriv\u00e9e\u201d pour des raisons quasiment ontologiques.\n\n \n\nj\u00e9\n\nJ\u2019ai toujours dit que l\u2019\u00e9tat n\u2019avait pas vocation \u00e0 produire.\n\nr\n\nW\n\nMW c\niwwwwm WW\u00c6L\n\n. M\u2019WZWM\nFaire de la privatisation et de l\u2019 inanit\u00e9 de la politique Windustri\u00eb\u00ce\u00cfe\u201d\u201c\"Z\u00e4:f\u00cf:\u00ce\u0152;\u00e0\n\nr\n\n \n\nm4aa dogme . c \u2019est se priver dramatiquement de tout moyen de pilotage. f1,\nc\u2019est refuser a priori toute rationalit\u00e9 dans la d\u00e9cision publique.\nc\u2019est \u00e9riger en r\u00e8gle la non r\u00e8gle. la non politique. le laisser\u2014aller\net le laisser-faire.\n\n \n\nC\u2019est dans le sens contraire qu\u2019il faut aller en privil\u00e9giant la logique\ndu contrat entre partenaires disposant du plus large degr\u00e9 d\u2019autonomie\npossible.\n\nCela est particuli\u00e8rement vrai au niveau europ\u00e9en. Le programme ESPRIT\nme parait illustrer le bon niveau de synergie souhaitable entre\nentreprise priv\u00e9e et volont\u00e9= publiques.\n\n \n\nJ7\n\nLa soci\u00e9t\u00e9 inter-active peut \u00eatre la meilleure ou la pire des choses.\n\nLa pire si l'on imagine que le jeu naturel des inter\u2014actions produit\nspontan\u00e9ment le bien commun. C\u2019est le postualt naif de la Vulgate\nlib\u00e9rale.\n\nDans ce cas. la volont\u00e9 collective n\u2019a plus de raison d\u2019\u00eatre. le mieux\nque l\u2019on puisse faire est de laisser la soci\u00e9t\u00e9 inter\u2014agir J et\nl\u2019histoire n\u2019a plus de sens. Elle peut \u00eatre la meilleure deschoses si\nl\u2019inter\u2014action signifie \u00e8_jg_fgjg. \u2018 .\u201dlibert\u00e9 d'initiative\u201d et\n\u201dconjugaison des efforts\u201d.\n\nNotre avenir est fait d\u2019une autonomie accrue des citoyens. des groupes.\n\ndes entreprises et des institutions. Mais l\u2019autonomie n\u2019est ni\n\nl'individualisme ni l\u2019\u00e9go\u00efsme. . \"Wffsxw\na../\n\nElle n\u2019est pas exclusive de la notion de volont\u00e9 collective ou de\nvolont\u00e9 publique. T0ut au contraire. C'est seulement dans la mesure o\u00f9\nchaque partenaire existe avec son autonomie propre. qu\u2019il est apte a\nn\u00e9gocier au sens plein du terme.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"colloque": 1, "DROIT": 1, "terme": 1, "cette": 3, "journ\u00e9e": 1, "riche": 1, "tchniques": 1, "r\u00e9flexions": 1, "voudrais": 4, "r\u00e9sultats": 1, "difficile": 1, "dessiner": 1, "d\u00e9gagent": 1, "\u00e9volution": 1, "ensemble": 1, "bouleversements": 1, "quelques": 2, "transforment": 1, "paysage": 1, "quart": 1, "gouvernements": 1, "France": 1, "comme": 7, "n\u00e9gocier": 2, "niveaux": 1, "salaires": 5, "grands": 1, "\u00e9tudes": 3, "Conseil": 2, "\u00c9conomique": 1, "grandes": 2, "ponctu\u00e9": 1, "\u00e9taient": 2, "construction": 1, "avenir": 2, "national": 1, "partenaires": 5, "syndicaux": 1, "gestion": 1, "syst\u00e8mes": 1, "protection": 2, "encore": 3, "grande": 2, "partie": 4, "confi\u00e9e": 1, "syndicales": 1, "patronales": 1, "caisses": 2, "nationales": 2, "r\u00e9gime": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "notre": 5, "beaucoup": 2, "sociaux": 1, "jouer": 1, "d\u00e9finition": 1, "sociale": 1, "changement": 2, "n\u00e9gociation": 5, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 4, "partir": 1, "technocrates": 1, "souplesses": 1, "besoin": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "choix": 2, "renforcement": 1, "delr\u00f4le": 1, "celui": 4, "organisations": 1, "normes": 1, "fix\u00e9es": 1, "perdu": 1, "Economique": 1, "devient": 1, "\u00e9tonnamment": 1, "renforce": 1, "Conseils": 1, "Caisses": 1, "mouvements": 1, "balancier": 1, "voisins": 1, "rythme": 1, "pouvons": 1, "rester": 1, "cachent": 1, "derri\u00e8re": 1, "tenter": 2, "pr\u00e9ciser": 1, "bonne": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "\u00e9tonnant": 1, "produit": 1, "d\u00e9fenseurs": 1, "consid\u00e9r\u00e9s": 1, "individus": 1, "dangereux": 1, "soucieux": 2, "postes": 1, "travail": 3, "parcellisation": 1, "t\u00e2ches": 2, "\u00e9tait": 3, "depuis": 3, "Taylor": 1, "comp\u00e9tences": 1, "incontest\u00e9e": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "envahi": 1, "importante": 1, "ais\u00e9ment": 1, "atteintes": 1, "diffusion": 1, "notes": 1, "service": 2, "libre": 3, "lourdes": 1, "facilit\u00e9": 1, "communications": 1, "fili\u00e8res": 1, "souplesse": 3, "parler": 3, "charg\u00e9": 1, "reconnaissance": 1, "gestiom": 1, "efficace": 1, "faisant": 1, "capacit\u00e9": 1, "cr\u00e9erait": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "aussi": 2, "donne": 1, "r\u00e9ponse": 1, "clairement": 1, "monde": 1, "d\u00e6ltravail": 1, "prot\u00e9ger": 1, "droits": 3, "perte": 1, "durement": 1, "ouvrier": 1, "niveau": 9, "branche": 2, "suppression": 1, "question": 5, "retirer": 1, "travailleuurs": 1, "variations": 1, "larges": 1, "fonction": 1, "carnet": 1, "limites": 1, "celles": 1, "travailleurs": 3, "savent": 2, "traduire": 4, "conditions": 3, "protections": 1, "sociales": 1, "indemnit\u00e9s": 1, "ch\u00f4mage": 2, "droit": 2, "doivent": 1, "faire": 5, "solutions": 2, "mieux": 3, "gouvernement": 3, "montrer": 1, "rendre": 1, "possible": 1, "conclusions": 1, "devrait": 1, "premier": 1, "qualit\u00e9": 2, "globales": 1, "entre": 3, "fonctionnaireget": 1, "volont\u00e9": 4, "reconnaitra": 2, "interprofessionnelles": 1, "branches": 1, "salari\u00e9s": 4, "insuffisamment": 1, "repr\u00e9sent\u00e9s": 1, "certaines": 2, "Beaucoup": 1, "plupart": 1, "defgrandes": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "personnel": 2, "repr\u00e9sentants": 1, "syndicats": 1, "dialogue": 1, "Malheureusement": 1, "patrons": 2, "entreprises": 2, "dumping": 1, "favoriser": 1, "donner": 2, "Auroux": 1, "ouvert": 1, "chacun": 4, "Chirac": 1, "d\u00e9faire": 1, "principe": 1, "gauche": 1, "jamais": 1, "oeuvre": 2, "Expression": 1, "r\u00e9novation": 1, "place": 3, "contenu": 1, "accords": 1, "n\u00e9gociations": 2, "devront": 1, "porter": 1, "quatre": 2, "r\u00e9duction": 4, "tenDs": 2, "tenus": 1, "con\u00e7ue": 1, "seulement": 4, "termes": 3, "dur\u00e9e": 3, "existe": 2, "modalit\u00e9s": 1, "possibles": 1, "pense": 3, "temps": 5, "cong\u00e9": 2, "progressive": 1, "offre": 1, "lorges": 1, "possibilit\u00e9": 1, "pr\u00e9matur\u00e9e": 1, "nombre": 1, "parfois": 1, "souvent": 1, "impos\u00e9": 1, "amener": 1, "souples": 1, "enjeu": 2, "connu": 1, "Faire": 1, "travailler": 1, "machines": 1, "moins": 2, "hommes": 1, "experts": 1, "allongement": 1, "\u00e9quipements": 1, "heures": 1, "conjoint": 1, "heure": 1, "permettrait": 1, "cr\u00e9er": 1, "emplois": 1, "maintenue": 1, "presque": 1, "existent": 1, "aboutir": 1, "simultan\u00e9e": 1, "multiples": 2, "peuplusdeterrps": 1, "beaucow": 1, "tenps": 1, "proportionnellement": 1, "corrp\u00e9titivit\u00e9": 1, "nation": 1, "\u00e9conomiques": 1, "conp\u00e9titivit\u00e9": 1, "future": 1, "formation": 3, "cadres": 1, "taylorisme": 1, "objectif": 1, "essentiel": 1, "d\u00e9gager": 1, "absolunent": 1, "principaux": 1, "tgpsj": 1, "affecter": 1, "terrps": 1, "autres": 1, "statu": 1, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "faudra": 1, "mobiliser": 1, "toutes": 1, "ressources": 1, "imagination": 1, "r\u00e9pondre": 1, "voulons": 1, "enfin": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "compenser": 1, "salaire": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "conviction": 1, "probl\u00e8me": 1, "mises": 1, "v\u00e9ritable": 2, "contractuelle": 2, "d\u00e9centralis\u00e9e": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "raisons": 2, "refus": 1, "obstin\u00e9": 1, "syndical": 1, "petits": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "parce": 1, "rapport": 1, "force": 1, "diversit\u00e9": 1, "tissu": 1, "prise": 3, "discussion": 1, "conduire": 2, "diff\u00e9rer": 1, "hausses": 1, "plac\u00e9s": 1, "utilis\u00e9s": 1, "accepter": 1, "d\u00e9battre": 1, "perspectives": 1, "\ufb01wwila\u00e2": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "sph\u00e8re": 1, "ainsi": 1, "compl\u00e8tement": 2, "th\u00e8me": 1, "imparti": 1, "suivante": 1, "piloter": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "complexes": 1, "formes": 2, "fonctionnement": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "h\u00e9rit\u00e9es": 1, "si\u00e8cle": 2, "puissent": 1, "convenir": 1, "d\u00e9cisions": 2, "laquelle": 1, "circuits": 1, "t\u00e9l\u00e9matiques": 1, "vitesse": 1, "doute": 1, "d\u00e9but": 1, "rendait": 1, "porteur": 1, "d\u00e9lib\u00e9rations": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "connaissait": 1, "revenait": 1, "apportait": 1, "avait": 2, "forme": 2, "circulation": 1, "allait": 1, "certain": 2, "processus": 1, "militants": 1, "apprennent": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "moindre": 1, "d\u00e9bat": 2, "interne": 1, "organisation": 1, "avant": 1, "demande": 1, "difficult\u00e9s": 1, "connaissent": 1, "partis": 1, "politiques": 1, "vient": 1, "chang\u00e9": 1, "alors": 1, "syst\u00e8me": 1, "compl\u00e9tement": 1, "avoir": 2, "puisse": 2, "minitel": 1, "chaque": 3, "foyer": 1, "permettre": 1, "pourquoi": 2, "nouvelles": 1, "local": 1, "caract\u00e9rise": 2, "sentiment": 1, "\u00e9glise": 1, "globalement": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "renouveau": 1, "cependant": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "convictions": 1, "marqu\u00e9e": 1, "caract\u00e9ristiquesjil": 1, "importantes": 1, "manifestations": 1, "connues": 1, "derni\u00e8res": 1, "ann\u00e9es": 1, "projets": 3, "ribuvrir": 1, "borner": 1, "constater": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "pouvoir": 1, "voter": 1, "majorit\u00e9": 2, "Fran\u00e7ais": 1, "ses\u00e4e\u00e8tent": 1, "traduirait": 1, "machineries": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "viendraient": 1, "abolir": 1, "pr\u00e9c\u00e9demment": 1, "domaines": 1, "statut": 1, "progr\u00e8s": 1, "gouverner": 1, "auquel": 1, "d\u00e9sormais": 1, "trois": 1, "telle": 1, "commencement": 1, "Contrats": 3, "seule": 1, "m\u00e9thode": 1, "permettent": 1, "vienne": 1, "frapp\u00e9": 1, "degr\u00e9": 2, "r\u00e9alisation": 1, "sign\u00e9s": 2, "simplement": 1, "r\u00e9gion": 2, "appose\u00ee": 1, "signature": 2, "coeur": 1, "respecter": 1, "regard": 1, "pourtant": 1, "rapidement": 1, "devenus": 1, "voeux": 1, "concilier": 1, "universit\u00e9s": 1, "veiller": 1, "exemple": 1, "instaurez": 1, "universit\u00e9": 1, "organisera": 1, "propre": 1, "s\u00e9lection": 1, "pourra": 1, "perdra": 1, "mati\u00e8re": 1, "donnez": 1, "pouvoirs": 1, "priverez": 1, "absolument": 1, "emp\u00eacherez": 1, "adapt\u00e9s": 1, "besoins": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "d\u00e9truirez": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "crois": 1, "passe": 1, "politique": 2, "contrats": 1, "\u00e9tant": 1, "R\u00e9gion": 1, "toujours": 2, "r\u00e9cus\u00e9": 1, "entreprise": 1, "quasiment": 1, "vocation": 1, "privatisation": 1, "inanit\u00e9": 1, "dogme": 1, "priver": 1, "dramatiquement": 1, "moyen": 1, "refuser": 1, "priori": 1, "toute": 1, "rationalit\u00e9": 1, "d\u00e9cision": 1, "\u00e9riger": 1, "r\u00e8gle": 1, "contraire": 1, "aller": 1, "privil\u00e9giant": 1, "contrat": 1, "disposant": 1, "large": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "programme": 1, "parait": 1, "illustrer": 1, "synergie": 1, "souhaitable": 1, "priv\u00e9e": 1, "meilleure": 2, "imagine": 1, "naturel": 1, "postualt": 1, "collective": 2, "raison": 1, "laisser": 1, "deschoses": 1, "signifie": 1, "autonomie": 2, "accrue": 1, "exclusive": 1, "notion": 1, "mesure": 1, "partenaire": 1, "plein": 1}}