{"id": "15_11_1990-Paris", "date": "15_11_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_66_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nA L\u2019ASSEMBLEE NATIONALE\n15 NOVEMBRE 1990\n\n \n\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\nR\u00e9former la S\u00e9curit\u00e9 Sociale pour garantir son avenir :\ntelle est mon ambition, tel est le chemin sur lequel le Gouvernement\ndoit conduire le pays.\n\nLe syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9difi\u00e9 depuis 1945 est un\n\u00e9l\u00e9ment essentiel du d\u00e9veloppement harmonieux de la France.\n\nFace aux incertitudes \u00e9conomiques et aux risques\ninternationaux, il est un facteur indispensable de la coh\u00e9sion sociale\net, partant, de l\u2019unit\u00e9 nationale.\n\nSes acquis sont incontestables, que ses d\u00e9tracteurs\noublient trop souvent par des critiques sans discernement : les\nFran\u00e7ais peuvent aujourd\u2019hui acc\u00e9der \u00e0 des soins de qualit\u00e9,\nb\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une politique familiale active et disposer \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la\nretraite d\u2019un niveau de vie d\u00e9cent.\n\nCes droits essentiels, ciments de la coh\u00e9sion sociale,\nn\u2019ont pas de sens sans effort national.\n\nNous sommes, collectivement, responsables et comptables\ndevant la Nation du maintien de cette protection sociale conforme \u00e0\nnos choix de soci\u00e9t\u00e9.\n\nEt mon Gouvernement s\u2019honore d\u2019avoir depuis deux ans\nengag\u00e9 les r\u00e9formes indispensables, depuis le revenu minimum d\u2019inser-\ntion d\u00e8s 1988 jusqu\u2019au plan que nous venons de lancer pour faire face\n\n\u00e0 la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es.\nMais parlons clair et sans d\u00e9tours.\nNous devons ma\u00eetriser l\u2019\u00e9volution des d\u00e9penses sociales.\nNous devons en r\u00e9partir justement la charge entre tous.\nNous ne r\u00e9ussirons que si nous savons concilier les\nexigences de justice sociale avec les imp\u00e9ratifs de la\ncroissance \u00e9conomique.\n\nAussi, la modernisation du financement de la S\u00e9curit\u00e9\n\nSociale que je vous propose d\u2019engager m\u2019appara\u00eet essentielle pour\ntrois raisons.\n\n- La contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est une r\u00e9forme de\njustice sociale.\n\n \n\n- C\u2019est une r\u00e9forme qui, quarante cinq ans apr\u00e8s, reste\nfid\u00e8le aux principes pos\u00e9s par le Conseil National de la\nR\u00e9sistance : \"une s\u00e9curit\u00e9 sociale pour l\u2019ensemble de la\npopulation du pays inscrite dans une logique de\nsolidarit\u00e9 nationale dans les faits et dans la loi\".\n\n- C\u2019est enfin une r\u00e9forme qui en appellera d\u2019autres avec\nl\u2019unique objectif de garantir aux Fran\u00e7ais un niveau de\nprotection sociale adapt\u00e9 \u00e0 notre temps et \u00e0 leurs\nchoix.\n\nTout ceci devrait conduire l\u2019ensemble des responsables\npolitiques et syndicaux \u00e0 faire preuve de lucidit\u00e9, de courage,\nd\u2019imagination et d\u2019esprit de responsabilit\u00e9.\n\nOn ne peut affirmer sans cesse le besoin de la r\u00e9forme et,\nd\u00e8s qu\u2019elle se pr\u00e9sente, se perdre dans des consid\u00e9rations\npoliticiennes, se figer dans des conservatismes frileux, ou se\nd\u00e9consid\u00e9rer par des attitudes d\u00e9magogiques.\n\nOn ne peut multiplier rapports et projets pour, quand il\nfaut passer aux actes, se d\u00e9rober et alimenter des pol\u00e9miques souvent\nmensong\u00e8res.\n\n  \n\nMuak\u00e4\u2019\n\nLe temps est en effet venu d\u2019engager les r\u00e9formes\nn\u00e9cessaires.\n\nVoici 45 ans que le mode de financement de la s\u00e9curit\u00e9\nsociale est jug\u00e9 injuste sur le plan social et inefficace sur le\nplan \u00e9conomique.\n\nLes cotisations sociales touchent davantage les bas et\nmoyens revenus en raison de leur plafonnement et de leur d\u00e9ductibilit\u00e9\nfiscale.\n\nElles reposent pour l\u2019essentiel sur les salaires et\np\u00e8sent donc sur le co\u00fbt du travail, donc sur l\u2019emploi.\n\nAlors m\u00eame qu\u2019une part importante des prestations -je\npense en particulier aux prestations familiales\u2014 s\u2019inscrit aujourd\u2019hui\ndans une logique de solidarit\u00e9 nationale !\n\nAinsi, comme l\u2019a rappel\u00e9 une fois encore, avec force et\nev1dence, le Conseil des Imp\u00f4ts, le pr\u00e9l\u00e8vement fiscale-social en\nFrance est le plus injuste de la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne.\n\n \n\n \n\nIl p\u00e8se trop lourdement sur les bas et moyens revenus, il\n\u00e9pargne relativement les hauts revenus.\n\nEn sommes\u2014nous si fiers ?\n\nTout ceci est-il bien conforme \u00e0 notre conception de\nl\u2019\u00e9quit\u00e9 en m\u00eame temps qu\u2019\u00e0 notre priorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019emploi?\n\nCe constat, il a \u00e9t\u00e9 fait par tous au cours de ces\nderni\u00e8res ann\u00e9es.\n\nIl faut donc r\u00e9former !\n\nCertains seraient\u2014ils aujourd\u2019hui devenus totalement\namn\u00e9siques ?\n\nOnt-ils oubli\u00e9 les dizaines de rapports \u00e9tablis -j\u2019en ai\npour ma part recens\u00e9 plus de 30 depuis 45 ans ?\n\nOnt-ils oubli\u00e9 les conclusions des commissions qu\u2019ils ont\neux\u2014m\u00eames mises en place ?\n\nOnt\u2014ils reni\u00e9 leurs d\u00e9clarations et engagements\nant\u00e9rieurs ?\n\nOnt\u2014ils comme seule d\u00e9marche de se prononcer avec d\u2019autant\nplus de vigueur sur les principes qu\u2019ils n'entendent pas les traduire\ndans les faits ?\n\nTelle n\u2019est pas ma conception du Gouvernement de la\nR\u00e9publique et j\u2019entends poursuivre ou engager avec d\u00e9termination les\nr\u00e9formes que l\u2019int\u00e9r\u00eat national exige.\n\nSeulement celles-l\u00e0, mais toutes celles\u2014l\u00e0 !\n\n \n\nJe ne vois aucune raison pour que disparaisse le courage\nquand s\u2019engage la r\u00e9forme.\n\nLes principes en sont clairs, les modalit\u00e9s adapt\u00e9es et\nles r\u00e9sultats en seront significatifs.\n\nLa politique que je conduis depuis deux ans s\u2019inscrit\npleinement dans les orientations pr\u00e9conis\u00e9es d\u00e8s 1981 par le\nCommissariat G\u00e9n\u00e9ral au Plan \u2014 et donc soumises depuis cette date au\nd\u00e9bat public.\n\nJe vous les rappelle\n\n \n\n- premi\u00e8rement, conduire \u00e0 son terme le d\u00e9plafonnement des\ncotisations d\u2019assurance maladie et d\u2019allocations\nfamiliales,\n\n- deuxi\u00e8mement, faire financer la protection sociale par\nun pr\u00e9l\u00e8vement proportionnel sur l\u2019ensemble des revenus.\nCes deux orientations ont \u00e9t\u00e9 reprises dans la loi portant\n\nsur le dixi\u00e8me Plan adopt\u00e9e par votre Assembl\u00e9e.\n\nC\u2019est cela, rien que cela, mais tout cela, que j\u2019entends\nmettre en oeuvre.\n\nLe d\u00e9plafonnement des cotisations d\u2019allocations familiales\net d\u2019accidents du travail a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 \u00e0 son terme par mon Gouvernement.\nChacun connait l\u2019effet b\u00e9n\u00e9fique de ces mesures sur l\u2019emploi.\n\nMon Gouvernement propose aujourd'hui l\u2019\u00e9largissement \u00e0\nl\u2019ensemble des revenus du financement de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale.\n\nJe n\u2019avance donc pas masqu\u00e9, et mes choix sont clairs.\n\n  \n\nJ\u2019en rappelerai six qui inspirent le texte. (/\u00eb\n\n\u2018\u00ff\ufb02\u00cfI\u0152AL\n\n- Premi\u00e8rement, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est un\nimp\u00f4t.\n\nOui, ou plus exactement c\u2019est juridiquement une imposi\u2014\ntion, car elle p\u00e8se sur l\u2019ensemble des revenus, sans contrepartie\ndirecte sous forme de prestations.\n\nLa jurisprudence du Conseil Constitutionnel est l\u00e0 pour\nle confirmer et il ne m\u2019appartient pas de la remettre en cause.\n\nC\u2019est donc une forme d\u2019imposition nouvelle directement\naffect\u00e9e \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, c\u2019est une imposition plus juste.\n\n- Deuxi\u00e8mement, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est\nnon\u2014d\u00e9ductible.\n\nOui, car c\u2019est ce qui fonde sa l\u00e9g\u00e8re progressivit\u00e9 par\nrapport au revenu disponible, et donc son caract\u00e8re de justice\nsociale.\n\nRetenir la d\u00e9ductibilit\u00e9 fiscale, comme en mati\u00e8re de\ncotisations sociales, serait confirmer l\u2019in\u00e9quit\u00e9 actuelle.\n\nJe ne m\u2019y r\u00e9soudrai pas.\n\n \n\n- Troisi\u00e8mement, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\np\u00e8sera sur tous les revenus.\n\nOui : les revenus du patrimoine contribueront, les\nrevenus de remplacement \u00e9galement.\n\nChacun paiera dor\u00e9navant les charges de solidarit\u00e9\nnationale en fonction de son revenu et sur le principe simple : \"\u00e0\nrevenu \u00e9gal, prestations \u00e9gales et contribution \u00e9gale\".\n\nJe crois, pour ma part, \u00e0 ce vieux principe r\u00e9publicain\nqui veut que la contribution de tous aux d\u00e9penses de tous soit\nr\u00e9partie en fonction des possibilit\u00e9s de chacun.\n\nEt ce qui vaut pour l\u2019\u00e9cole ou la d\u00e9fense, ne peut-il\nvaloir pour la politique familiale ?\n\nJe tiens \u00e0 ce choix qui me para\u00eet essentiel pour la\ncoh\u00e9sion nationale.\n\nIl ne peut en effet y avoir d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le revenu des\nactifs, taxable \u00e0 l\u2019infini m\u00eame s\u2019il est modeste, et, de l\u2019autre,\ncelui des inactifs, intouchable m\u00eame s\u2019il est \u00e9lev\u00e9.\n\nChacun doit, d\u00e8s lors qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie de la solidarit\u00e9\nnationale, y contribuer \u00e0 proportion de ses capacit\u00e9s.\n\nNos anciens le savent eux qui attendent aujourd\u2019hui avec\nimpatience que la solidarit\u00e9 nationale s\u2019exprime dans la prise en\ncharge du risque de d\u00e9pendance.\n\nJe sais cependant que, pour certains, un tabou se brise,..\nJe sais que, par d\u00e9magogie ou int\u00e9r\u00eat, d\u2019aucuns le contesteront.\n\nMais je sais surtout que la solidarit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations\nn\u2019est pas \u00e0 sens unique, et que les Fran\u00e7ais le comprennent. //g\u00ee\u00ee\u00ef\u00eb\n\n{\u00ef flor. \u00e6L'FC\u2019\n\n- Quatri\u00e8mement, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est\naffect\u00e9e exclusivement aux r\u00e9gimes sociaux.\n\nOui, et ceux qui tentent de faire croire \u00e0 une \u00e9tatisa-\ntion de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale se trompent ou cherchent \u00e0 tromper les\nFran\u00e7ais.\n\nLe projet initial du Gouvernement pr\u00e9voit une double\naffectation.\n\nEn effet, si l\u2019essentiel du produit de la CSG va \u00e0 la\nbranche Famille, branche universelle par excellence, une part est\nactuellement destin\u00e9e \u00e0 la Caisse Nationale d\u2019Assurance Vieillesse des\ntravailleurs salari\u00e9s, afin de compenser la perte de ressources li\u00e9e \u00e0\nla suppression de l\u2019imp\u00f4t de 0,4 % institu\u00e9 par le Gouvernement de\nJacques CHIRAC.\n\n \n\n \n\nJ\u2019ai pris bonne note des observations de ceux qui\n\n\\\n\nentendent participer de fa\u00e7on constructive a ce d\u00e9bat.\n\nAussi, afin de renforcer la coh\u00e9rence de la r\u00e9forme, la\ncontribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sera\u2014t\u2014elle enti\u00e8rement affect\u00e9e \u00e0\nla branche Famille de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, et un amendement\ngouvernemental est d\u00e9pos\u00e9 en ce sens.\n\nQue tous participent au financement de cette politique de\nsolidarit\u00e9 nationale par un pr\u00e9l\u00e8vement plut\u00f4t progressif me para\u00eet\nle bon choix.\n\n- Cinqui\u00e8mement, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est\nmise en oeuvre \u00e0 pr\u00e9l\u00e8vements constants.\n\nOui, je m\u2019y suis engag\u00e9.\n\nLa CSG se substitue int\u00e9gralement \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements\nexistants, et ce pour l\u2019ensemble des r\u00e9gimes sociaux.\n\n- Le pr\u00e9l\u00e8vement exceptionnel de 0,4 % sur les revenus\nimposables institu\u00e9 en 1987 par Jacques CHIRAC est\nsupprim\u00e9.\n\n- Les cotisations sociales seront \u00e9galement abaiss\u00e9es \u00e0\ndue concurrence, soit un all\u00e8gement de 1,1 % et de\n42 Frs par mois.\n\nSalari\u00e9s du priv\u00e9, fonctionnaires et non salari\u00e9s, tous en\nb\u00e9n\u00e9ficieront.\n\nC\u2019est sans doute la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de la\nR\u00e9publique que la cr\u00e9ation d\u2019un nouvel imp\u00f4t conduit \u00e0 supprimer en\nm\u00eame temps et \u00e0 due concurrence des pr\u00e9l\u00e8vements existants.\n\nQu\u2019un Gouvernement refuse de lui-m\u00eame des solutions de\ncirconstances ou des recettes de poche !\n\n \n\nEt cel\u00e0 rompt en tout cas avec le pr\u00e9c\u00e9dent de 1987. K\nQuant aux ressources fiscales attendues en 1992 de la\nnon\u2014d\u00e9ductibilit\u00e9 de la CSG, nous ne les dissimulerons pas.\n\nNous en discuterons le moment venu et choisirons alors\nnos priorit\u00e9s : baisse d\u2019imp\u00f4ts et financement de la d\u00e9pendance des\npersonnes \u00e2g\u00e9es.\n\nAinsi, l\u2019engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de\nstabiliser les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires sera tenu.\n\n- Sixi\u00e8mement, le taux de la contribution sociale\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sera vot\u00e9 par le Parlement.\n\n \n\n\\\n\nOui et ce point me para\u00eet tout a fait fondamental, car\nc\u2019est une r\u00e9volution d\u00e9mocratique.\n\nJusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le Parlement n\u2019avait pas \u00e0 conna\u00eetre des\nressources de la protection sociale -dont le montant d\u00e9passe celui du\nbudget de l\u2019Etat- alors qu\u2019il est pourtant conduit \u00e0 se prononcer sur\nses d\u00e9penses.\n\nQui donc peut craindre une telle mutation ?\n\nElle favorise la transparence des choix sur l\u2019\u00e9volution\nde notre protection sociale, choix auxquels le Parlement doit \u00eatre\n\u00e9troitement associ\u00e9 ?\n\nCe progr\u00e8s de la d\u00e9m\u00f4cratie politique confortera la\nd\u00e9mocratie sociale.\n\nCelle-ci s\u2019exprime et continuera de s\u2019exprimer par les\nresponsabilit\u00e9s que les partenaires sociaux exercent dans la gestion\ndes organismes de S\u00e9curit\u00e9 Sociale.\n\nJ\u2019entends d\u2019ailleurs la renforcer, comme je m\u2019y suis\nengag\u00e9 au printemps dernier avec les conf\u00e9d\u00e9rations syndicales.\n\n* \u00bb-v'.>_\u2018.\n'k *\n4\u2019. .. _:\n\nAinsi, les principes sont clairs, les modalit\u00e9s coh\u00e9ren-\ntes, les r\u00e9sultats significatifs.\n\n \n\nA l\u2019occasion de cette r\u00e9forme, quatre salari\u00e9s sur cinq\nverront leur pr\u00e9l\u00e8vement social all\u00e9g\u00e9 parce que mieux r\u00e9parti.\n\nTout ceci fonde ma conviction et ma d\u00e9termination de\nconduire \u00e0 son terme ce processus de r\u00e9forme.\n\nApr\u00e8s l\u2019instauration de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu en 1914 et\nl\u2019introduction de la TVA en 1953, la Contribution Sociale G\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\nest une \u00e9tape fondamentale de la r\u00e9forme de notre syst\u00e8me de\npr\u00e9l\u00e8vement fiscal et social.\n\nJe ne per\u00e7ois d\u2019ailleurs au travers de l\u2019addition des\noppositions h\u00e9t\u00e9roclites qui se manifestent aucune alternative\nv\u00e9ritable.\n\nJe vois au contraire converger, en osant \u00e0 peine se\nregarder tant ils sont g\u00ean\u00e9s de se trouver c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, tous les\nconservatismes, politiques ou syndicaux, de droite ou en principe de\ngauche.\n\nAh, certes, ce n\u2019est pas une sin\u00e9cure que de remuer tout\nvotre immobilisme.\n\ni\n\n \n\nAlors, bien s\u00fbr, vous avez pu jouer sur un registre qui\nfait peur. Imp\u00f4t nouveau, un imp\u00f4t qui plus est, qui frappe tous les\nrevenus, et sauvagement sans doute.\n\nPourtant, malgr\u00e9 ce tintamarre, les \"grandes\" manifesta\u2014\ntions d\u2019hier sont tr\u00e8s loin d\u2019avoir d\u00e9plac\u00e9 autant de monde que\nl\u2019aurait justifi\u00e9 l\u2019impopularit\u00e9 pr\u00e9tendue.\n\nOui, nous avons eu un probl\u00e8me de communication ! Et qui\nn\u2019en aurait pas pour un imp\u00f4t nouveau ?\n\nMais nous savons que la meilleure communication sur le\nsujet, c\u2019est celle qui se fera spontan\u00e9ment lorsque les Fran\u00e7ais\ncompareront leur bulletin de salaire et leur feuille d\u2019imp\u00f4t avant et\napr\u00e8s mise en oeuvre de la CSG.\n\nEt sachez qu\u2019ils se rappelleront alors qui leur a apport\u00e9\nce b\u00e9n\u00e9fice et qui a vainement tent\u00e9 de les en priver.\n\n-k \u201dk\n\nMais j\u2019entends dire, et encore \u00e0 l\u2019instant dans les\ntrav\u00e9es de cette Assembl\u00e9e, que r\u00e9former le financement pour le rendre\nplus juste n\u2019est pas la priorit\u00e9 et qu\u2019il convient d\u2019abord de\nma\u00eetriser, voire de r\u00e9duire les d\u00e9penses sociales.\n\nCertes, et j\u2019ai eu l\u2019occasion de dire que l\u2019effort \u00e9tait\nindispensable. Mais il sera d\u2019autant mieux accept\u00e9 qu\u2019il sera\n\u00e9quitablement partag\u00e9.\n\n \n\nC\u2019est pourquoi j\u2019engage aujourd\u2019hui cette r\u00e9forme.\n\nMais elle en appelle bien \u00e9videmment d\u2019autres que\nj\u2019entends mettre en oeuvre r\u00e9solument et rapidement.\nMa politique ne souffre l\u00e0 non plus d\u2019aucune ambigu\u00eft\u00e9.\n\nLa contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est mise en oeuvre \u00e0\npr\u00e9l\u00e8vements constants. C\u2019est le refus de la facilit\u00e9.\n\nEt je ne vois pas en quoi l\u2019institution d\u2019un nouvel imp\u00f4t\n\u2014dont le taux devra \u00eatre vot\u00e9 par le Parlement \u00e0 l\u2019issue d\u2019un d\u00e9bat\npublic avec l\u2019opposition \u2014 entra\u00eenerait une fuite en avant.\n\nOublie\u2014t-on que les cotisations sociales ont doubl\u00e9 en\nquinze ans ?\n\nEt que la CSG n\u2019existait pas !\n\nLa CSG est en fait un instrument d\u00e9mocratique et un outil\np\u00e9dagogique. Elle nous oblige \u00e0 clarifier et justifier nos choix. \u2018\n\n \n\nCes choix, quels sont-ils ?\n\n. Assurer pour l\u2019avenir les solidarit\u00e9s entre g\u00e9n\u00e9rations\net conforter nos r\u00e9gimes de retraite.\n\n. Mieux g\u00e9rer la sant\u00e9 et le syst\u00e8me de sant\u00e9 pour\npr\u00e9server la solidarit\u00e9 face \u00e0 la maladie.\n\nIl n\u2019y a d\u2019autre voie pour y parvenir que d\u2019engager des\nr\u00e9formes structurelles difficiles.\n\nElles seules peuvent assurer l\u2019\u00e9quilibre des comptes de la\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale de fa\u00e7on durable et saine, c\u2019est-\u00e0-dire sans\nartifices.\n\nClarifier les responsabilit\u00e9s des uns et des autres est\nn\u00e9cessaire.\n\nMais il faut avant tout maintenir au coeur du syst\u00e8me les\nsolidarit\u00e9s.\n\n \n\nSur les retraites, tout d\u2019abord.\n\nJ\u2019entends que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aille au terme de ce\nd\u00e9bat qui nous engage pour les vingt prochaines ann\u00e9es et il est\nessentiel que l\u2019ensemble des acteurs y participent.\n\nDe quoi s\u2019agit-il fondamentalement ?\n\nDe r\u00e9\u00e9quilibrer de fa\u00e7on durable nos r\u00e9gimes de retraite\net de renouveler les termes du contrat de g\u00e9n\u00e9rations qui lie les\nFran\u00e7ais..\n\nGr\u00e2ce aux efforts des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, nous avons\nmaintenant un syst\u00e8me de retraite qui assure aux nouveaux retrait\u00e9s un\nniveau de vie \u00e9quivalent \u00e0 celui des actifs.\n\nC\u2019est bien \u00e9videmment cet acquis qu\u2019il faut pr\u00e9server !\n\nMais le \u201claisser faire\" conduirait \u00e0 une situation dont\nnous ne voulons pas : la croissance du niveau de vie des uns ne peut\nse nourrir d\u2019un alourdissement continu des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires\namputant le niveau de vie des autres.\n\nA terme, c\u2019est la coh\u00e9sion sociale qui serait menac\u00e9e.\n\nLes retraites seront bien \u00e9videmment pay\u00e9es. Il faut les\ngarantir, et pour cela, engager les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\n\n\\Mais parlons clair !\n\n \n\n10.\n\nLe Gouvernement n\u2019entend pas, seul, d\u00e9cider de ce sujet de\nsoci\u00e9t\u00e9 pour lequel nous avons besoin, non de recettes miracles, mais\nd\u2019une m\u00e9thode et des moyens qui fassent que tous comprennent les choix\nqui devront \u00eatre faits.\n\nC\u2019est bien ce que nous enseignent les d\u00e9mocraties amies\n-je pense \u00e0 l\u2019Allemagne - qui a pu, gr\u00e2ce \u00e0 la n\u00e9gociation politique\net sociale, r\u00e9affirmer dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ce contrat entre les g\u00e9n\u00e9ra\u2014\ntions.\n\nJ\u2019entends faire en sorte que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise puisse,\npar la lucidit\u00e9 et l\u2019effort, assumer ses propres d\u00e9cisions.\n\nMon Gouvernement ne se d\u00e9robera pas \u00e0 ses responsabilit\u00e9s,\nmais j\u2019attends que tous contribuent \u00e0 ces d\u00e9cisions essentielles pour\nla coh\u00e9sion sociale du pays...\n\nIl en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des responsables politiques et\nsociaux.\n\nLes Fran\u00e7ais jugeraient s\u00e9v\u00e8rement et \u00e0 juste titre\nl\u2019incapacit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie politique et sociale \u00e0 traiter les\nvraies questions qui se posent \u00e0 elle.\n\nC\u2019est pourquoi, je vous propose une m\u00e9thode simple !\n\n   \n \n\n  \n\n\u2019WHMMLE\u00c9\n\nLe Gouvernement pr\u00e9pare un livre blanc qui servira de\npoint de d\u00e9part \u00e0 ces d\u00e9bats.\n\nIl portera sur la situation de l\u2019ensemble de nos r\u00e9gimes\nde retraite de base. Il \u00e9tablira l\u2019ensemble des voies d\u2019adaptation\npossibles.\n\nJe souhaite que, sur la base de ce rapport, les parlemen-\ntaires, majorit\u00e9 et opposition confondue, puissent travailler selon la\nforme qu\u2019ils jugeront bonne - mission d\u2019information ou autre \u2014 pour\n\u00eatre en mesure d\u2019enrichir de leurs r\u00e9flexions et propositions le d\u00e9bat\nque nous aurons au printemps.\n\nJe demande enfin au Ministre des Affaires Sociales\nd\u2019engager les discussions avec les partenaires sociaux.\n\nIl constituera un groupe de travail tripartite avec le\npatronat et les conf\u00e9d\u00e9rations syndicales qui pourra, le moment venu,\nse transformer en une v\u00e9ritable instance de n\u00e9gociation sociale\nd\u00e9bouchant sur un \"Grenelle\" des retraites.\n\nSoyez en certains. Je ne renoncerai pas sur ce sujet \u00e0\nrechercher les conditions d\u2019une large compr\u00e9hension politique et\nsociale, sans laquelle se d\u00e9velopperaient inutilement des conflits que\nnos voisins ont su \u00e9viter.\n\n \n\n \n\nMa d\u00e9termination sera aussi enti\u00e8re pour poursuivre les\nr\u00e9formes n\u00e9cessaires du syst\u00e8me de sant\u00e9...\n\nEquilibrer les comptes de l\u2019assurance\u2014maladie en 1991 est\nimp\u00e9ratif...\n\nEngager l\u2019ensemble des professions de sant\u00e9 dans une\nd\u00e9marche contractuelle de ma\u00eetrise de la d\u00e9pense indispensable...\n\nConvaincre les Fran\u00e7ais d\u2019adopter des comportements plus\nraisonnables, et surtout plus s\u00fbrs d\u2019un point de vue de sant\u00e9\npublique, absolument n\u00e9cessaire...\n\nCar le constat est sans appel.\n\nLe syst\u00e8me fran\u00e7ais de sant\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des\nplus remarquables du monde par la qualit\u00e9 des prestations qu\u2019il offre,\nle libre acc\u00e8s aux soins qu\u2019il garantit et la s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il assure\naux malades.\n\nIl reste cependant plus co\u00fbteux et moins performant que\ncelui d\u2019autres pays d\u00e9velopp\u00e9s comparables.\n\nIl souffre pour l\u2019essentiel de l\u2019absence de m\u00e9canismes de\nr\u00e9gulation. Ses d\u00e9penses progressent bien plus vite que la richesse\nnationale, sans pour autant que soit sensiblement am\u00e9lior\u00e9 l\u2019\u00e9tat de\nsant\u00e9 des Fran\u00e7ais.\n\nAu rythme actuel, ces d\u00e9penses doubleraient tous les\nhuit ans !\n\nEst ce bien raisonnable ?... Non !\nEst-ce bien n\u00e9cessaire ?... Non !\nEst-ce in\u00e9vitable ?... Non plus !\n\nSi nous n\u2019y prenons garde, ce sont la qualit\u00e9 des soins et\nle niveau de prise en charge par l\u2019assurance-maladie qui seront remis\nen question par cette \u00e9volution.\n\n'La politique que conduisent le Ministre des Affaires\nSociales et le Ministre de la Sant\u00e9, et qui sera amplifi\u00e9e dans les\nprochaines semaines et dans les prochains mois, a pour ambition de\nrompre avec la logique des plans de ma\u00eetrise de d\u00e9penses d\u2019assurance\nmaladie qui se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis 45 ans.\n\nEst-il bien utile, en effet, d\u2019ajouter un nom\nsuppl\u00e9mentaire \u00e0 la liste impressionnante des quinze ministres qui,\ndepuis 1945, ont laiss\u00e9 leur nom \u00e0 des plans aussi impopulaires\nqu\u2019inefficaces ?\n\nN\u2019ont-ils pas, \u00e0 l\u2019exception de Pierre BEREGOVOY qui a\ninstitu\u00e9 le budget global hospitalier en 1984, \u00e9t\u00e9 impuissants \u00e0 agir\ndurablement sur les facteurs inflationnistes de la d\u00e9pense de sant\u00e9 ?\n\n11.\n\n \n\nLe choix de mon gouvernement est diff\u00e9rent ; il est de\nr\u00e9organiser progressivement le syst\u00e8me de sant\u00e9 pour en am\u00e9liorer la\nqualit\u00e9.\n\nC\u2019est plus difficile, c\u2019est moins spectaculaire mais c\u2019est\nplus efficace.\n\nCela garantit aux Fran\u00e7ais un syst\u00e8me de sant\u00e9 de qualit\u00e9.\nCela maintient un haut niveau de protection face \u00e0 la maladie.\n\nLes mesures prises depuis deux ans vont dans ce sens : la\nr\u00e9forme de la marge des pharmaciens, la r\u00e9vision de la nomenclature\ndes actes de biologie, l\u2019\u00e9pisode difficile de la convention m\u00e9dicale,\nle d\u00e9remboursement de th\u00e9rapeutiques qui n\u2019ont pas fait la preuve de\nleur efficacit\u00e9 au profit de l\u2019am\u00e9lioration des conditions de prise en\ncharge de ce qui est essentiel vont dans ce sens.\n\nA chaque fois, il nous a fallu vaincre les r\u00e9sistances, ne\npas plier devant des oppositions d\u00e9termin\u00e9es.\n\nMais il fallait le faire. Nous l\u2019avons fait.\n\nJe tiens ici \u00e0 saluer le ministre des Affaires Sociales,\nClaude EVIN qui conduit cette politique avec un courage que chacun\ndevrait reconna\u00eetre aujourd\u2019hui.\n\nEt j\u2019observe que, parmi ceux qui, aujourd\u2019hui, r\u00e9clament\navec insistance des mesures de ma\u00eetrise de la d\u00e9pense, bien peu ont\nsoutenu ces mesures... quand ils ne les ont pas tr\u00e8s activement\ncombattues.\n\nJe garde en m\u00e9moire les propos tenus, il y a moins d\u2019un\nan dans cette enceinte lors du d\u00e9bat de motion de censure... - une\nautre...\u2014 sur la convention m\u00e9dicale.\n\nAllons, Messieurs de l\u2019opposition, un peu de coh\u00e9rence, un\npeu de lucidit\u00e9.\n\nComme en mati\u00e8re de retraites, la responsabilit\u00e9\ns\u2019impose... L\u2019assume qui pourra ! Le gouvernement et les socialistes\nseront de ceux\u2014l\u00e0.\n\nAux Fran\u00e7ais et \u00e0 tous ceux qui concourent au syst\u00e8me de\nsant\u00e9, je propose un contrat clair, un contrat qui s\u2019inscrit dans la\ndur\u00e9e et garantit aux uns les conditions de leur activit\u00e9 et aux\nautres l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des soins de qualit\u00e9.\n\nLes comptes de l\u2019assurance\u2014maladie seront \u00e9quilibr\u00e9s en\n1991.\n\n \n\n12.\n\n \n\n \n\n13.\n\nDans les prochaines semaines, le Ministre des Affaires\nSociales et le Ministre de la Sant\u00e9 mettront en oeuvre les mesures\nn\u00e9cessaires.\n\nLes conditions de remboursement des assur\u00e9s ne seront pas\nremises en question pour ce qui est m\u00e9dicalement efficace.\n\nCeux qui proposeraient des mesures inverses prendraient\nle risque de l\u2019\u00e9clatement du syst\u00e8me de protection face \u00e0 la maladie.\n\nComme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a soulign\u00e9, nous\ndevons, sans faiblir, traquer les gaspillages et payer les services de\nsant\u00e9 \u00e0 leur juste prix. Cet effort n\u00e9cessaire et difficile, nous le\npoursuivrons courageusement.\n\nL\u2019effort continu de maitrise des co\u00fbts et r\u00e9mun\u00e9rations\ndes biens et services de sant\u00e9 sera amplifi\u00e9.\n\n\u2014 Les modes de tarification des actes m\u00e9dicaux\ninflationnistes seront r\u00e9vis\u00e9s et les gains de produc-\ntivit\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s par le progr\u00e8s technique et m\u00e9dical pris\nen compte.\n\n\u2014 Une politique stricte d\u2019admission au remboursement\nappuy\u00e9e sur des crit\u00e8res rigoureux de sant\u00e9 publique\nsera mise en oeuvre dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des malades.\n\nMais j \u2019entends que ces mesures imm\u00e9diates, qui permettront\n\u00e0 l\u2019 assurance- -maladie d\u2019\u00e9conomiser 10 milliards de francs en 1991,\ns \u2019inscrivent dans des perspectives claires. /\ufb01rrn>\\\\\n\nA\n\u2018\ufb02ou//\n\nLes d\u00e9penses de sant\u00e9 doivent \u00e9voluer dor\u00e9navant comme les\nressources de l\u2019Assurance\u2014Maladie.\n\nDans ces conditions, nous garantirons l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des\nsoins de qualit\u00e9, nous ferons face aux nouveaux besoins, et nous\nfinancerons le progr\u00e8s m\u00e9dical.\n\nA condition bien s\u00fbr de mettre en place de r\u00e9els\nm\u00e9canismes de r\u00e9gulation !\n\nNotre politique est articul\u00e9e autour de 4 axes.\n\nLa r\u00e9forme de l\u2019h\u00f4pital public et de l\u2019hospitalisation\npriv\u00e9e, tout d\u2019abord.\n\nVous aurez prochainement \u00e0 en d\u00e9battre. Nous devons\ncourageusement acc\u00e9l\u00e9rer le red\u00e9ploiement des lits exc\u00e9dentaires.\n\n14.\n\nEt j\u2019observe que le projet de r\u00e9forme hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9\napprouv\u00e9 hier, par le Conseil Economique et Social \u00e0 une majorit\u00e9\n\n\\\n\n\u00e9crasante, qui confine a l\u2019unanimit\u00e9.\n- Puis, la politique du m\u00e9dicament.\n\nLe gouvernement arr\u00eatera ses orientations en termes de\npolitique industrielle, de sant\u00e9 publique et de protection sociale\navant la fin de cette ann\u00e9e.\n\n- Ensuite, l\u2019action sur le comportement des consommateurs\net le bon usage des soins.\n\nMieux se soigner pour moins d\u00e9penser, voil\u00e0 l\u2019action\np\u00e9dagogique que nous devons conduire aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais.\n\n\u2014 Enfin, et surtout, le contrat avec les professions de\nsant\u00e9.\n\nJ\u2019entends garantir aux professions de sant\u00e9 un cadre\nr\u00e9nov\u00e9 d'exercice de leur activit\u00e9. Celle\u2014ci ne peut s\u2019inscrire dans\nle syst\u00e8me actuel, \u00e0 bien des \u00e9gards d\u00e9pass\u00e9.\n\nNous devons, \u00e0 l\u2019exemple de nos voisins qui ont su\nma\u00eetriser l\u2019\u00e9volution des d\u00e9penses de sant\u00e9 -je pense \u00e0 nos amis\nallemands- mieux concilier les principes d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 fond\u00e9\nsur la libert\u00e9 et la responsabilit\u00e9 et les exigences de son\nfinancement socialis\u00e9.\n\n- Les professions m\u00e9dicales et para-m\u00e9dicales devront \u00eatre\npartie prenante d'une politique de reconversion et de\ndiversification de leur mode d\u2019exercice, ainsi que de\nson financement.\n\n- La d\u00e9marche contractuelle de ma\u00eetrise des d\u00e9penses,\nreposant sur des r\u00e8gles claires et des proc\u00e9dures\nd\u2019\u00e9valuation r\u00e9guli\u00e8re doit devenir la norme.\n\nCeci suppose que chacun, Gouvernement, Partenaires\nsociaux, Caisses de S\u00e9curit\u00e9 Sociale, professionnels de sant\u00e9 assument M,,__\nleurs responsabilit\u00e9s. <\\'\n\n \n\n\\/\n\nJ\u2019ai demand\u00e9 au Ministre des Affaires Sociales et au \u201cmg\u00e6\u00e9\u00eb/\nMinistre de la Sant\u00e9 de proc\u00e9der dans les semaines \u00e0 venir aux\nconsultations de l\u2019ensemble des partenaires concern\u00e9s.\n\nA l\u2019issue de ces premi\u00e8res consultations, des discussions\ndevront s\u2019engager, profession par profession, et aboutir au plus vite.\n\nMais que chacun garde \u00e0 l\u2019esprit que le Gouvernement ne se\nderobera pas, le moment venu, \u00e0 ses responsabilit\u00e9s.\n\n \n\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, nous sommes \u00e0 l\u2019heure\ndes choix.\n\nLe financement de la protection sociale sera\u2014t-il demain\nplus juste socialement et plus efficace \u00e9conomiquement ?\n\nLes r\u00e9formes que le pays attend et qui garantiront aux\nFran\u00e7ais que leur protection sociale sera maintenue seront-elles\nengag\u00e9es ?\n\nIl vous appartient maintenant d\u2019en d\u00e9cider.\n\nJ\u2019assumerai pour ma part les responsabilit\u00e9s que l\u2019int\u00e9r\u00eat\nnational exige, et je sais que les Fran\u00e7ais me comprendront.\n\n \n\n15.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "NOVEMBRE": 1, "Messieurs": 3, "S\u00e9curit\u00e9": 7, "Sociale": 4, "garantir": 3, "avenir": 1, "chemin": 1, "lequel": 2, "conduire": 4, "syst\u00e8me": 13, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "sociale": 20, "\u00e9difi\u00e9": 1, "depuis": 8, "essentiel": 3, "d\u00e9veloppement": 1, "harmonieux": 1, "incertitudes": 1, "\u00e9conomiques": 1, "facteur": 1, "indispensable": 1, "coh\u00e9sion": 4, "acquis": 2, "souvent": 1, "critiques": 1, "discernement": 1, "peuvent": 2, "acc\u00e9der": 1, "soins": 4, "politique": 14, "familiale": 2, "active": 1, "disposer": 1, "niveau": 6, "droits": 1, "ciments": 1, "effort": 2, "responsables": 2, "Nation": 1, "maintien": 1, "cette": 10, "protection": 9, "conforme": 2, "choix": 6, "Gouvernement": 10, "r\u00e9formes": 3, "revenu": 5, "minimum": 1, "venons": 1, "lancer": 1, "faire": 5, "d\u00e9pendance": 2, "personnes": 1, "parlons": 2, "clair": 2, "devons": 3, "ma\u00eetriser": 1, "d\u00e9penses": 8, "r\u00e9partir": 1, "justement": 1, "charge": 2, "entre": 3, "r\u00e9ussirons": 1, "savons": 2, "concilier": 2, "justice": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "modernisation": 1, "financement": 7, "propose": 4, "essentielle": 1, "contribution": 10, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 7, "r\u00e9forme": 7, "quarante": 1, "principes": 5, "pos\u00e9s": 1, "Conseil": 4, "National": 1, "inscrite": 1, "logique": 3, "nationale": 4, "faits": 2, "enfin": 2, "appellera": 1, "objectif": 1, "Fran\u00e7ais": 7, "adapt\u00e9": 1, "notre": 6, "temps": 4, "devrait": 1, "syndicaux": 1, "preuve": 2, "affirmer": 1, "cesse": 1, "besoin": 1, "perdre": 1, "figer": 1, "conservatismes": 1, "attitudes": 1, "multiplier": 1, "rapports": 2, "projets": 1, "quand": 2, "passer": 1, "d\u00e9rober": 1, "alimenter": 1, "pol\u00e9miques": 1, "effet": 2, "injuste": 2, "social": 2, "inefficace": 1, "cotisations": 4, "sociales": 3, "touchent": 1, "davantage": 1, "revenus": 3, "raison": 2, "plafonnement": 1, "reposent": 1, "salaires": 1, "importante": 1, "prestations": 4, "particulier": 1, "solidarit\u00e9": 4, "comme": 6, "rappel\u00e9": 1, "force": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 5, "Communaut\u00e9": 1, "lourdement": 1, "moyens": 2, "relativement": 1, "hauts": 1, "fiers": 1, "conception": 2, "priorit\u00e9": 2, "absolue": 1, "cours": 1, "r\u00e9former": 2, "devenus": 1, "oubli\u00e9": 2, "dizaines": 1, "\u00e9tablis": 1, "recens\u00e9": 1, "conclusions": 1, "commissions": 1, "mises": 1, "place": 2, "reni\u00e9": 1, "leurs": 2, "d\u00e9clarations": 1, "seule": 1, "d\u00e9marche": 2, "prononcer": 2, "vigueur": 1, "poursuivre": 2, "engager": 2, "d\u00e9termination": 3, "national": 1, "toutes": 1, "aucune": 2, "disparaisse": 1, "modalit\u00e9s": 2, "adapt\u00e9es": 1, "r\u00e9sultats": 2, "seront": 7, "conduis": 1, "orientations": 3, "pr\u00e9conis\u00e9es": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "soumises": 1, "terme": 4, "d\u00e9plafonnement": 2, "maladie": 1, "financer": 1, "proportionnel": 1, "reprises": 1, "dixi\u00e8me": 1, "adopt\u00e9e": 1, "votre": 1, "travail": 2, "connait": 1, "b\u00e9n\u00e9fique": 1, "mesures": 5, "rappelerai": 1, "inspirent": 1, "exactement": 1, "juridiquement": 1, "forme": 2, "jurisprudence": 1, "Constitutionnel": 1, "confirmer": 2, "remettre": 1, "nouvelle": 1, "imposition": 1, "fonde": 2, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "progressivit\u00e9": 1, "caract\u00e8re": 1, "d\u00e9ductibilit\u00e9": 1, "mati\u00e8re": 2, "serait": 2, "r\u00e9soudrai": 1, "patrimoine": 1, "remplacement": 1, "paiera": 1, "dor\u00e9navant": 2, "charges": 1, "fonction": 2, "principe": 3, "simple": 2, "\u00e9gales": 1, "vieux": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "tiens": 2, "para\u00eet": 2, "avoir": 1, "taxable": 1, "intouchable": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "contribuer": 1, "proportion": 1, "anciens": 1, "savent": 1, "attendent": 1, "prise": 3, "risque": 2, "cependant": 2, "tabou": 1, "d\u00e9magogie": 1, "surtout": 2, "exclusivement": 1, "r\u00e9gimes": 4, "tentent": 1, "croire": 1, "trompent": 1, "cherchent": 1, "tromper": 1, "projet": 2, "initial": 1, "pr\u00e9voit": 1, "produit": 1, "branche": 2, "universelle": 1, "destin\u00e9e": 1, "Caisse": 1, "Nationale": 1, "Vieillesse": 1, "compenser": 1, "perte": 1, "ressources": 2, "suppression": 1, "institu\u00e9": 2, "bonne": 2, "observations": 1, "participer": 1, "fa\u00e7on": 3, "constructive": 1, "renforcer": 1, "coh\u00e9rence": 1, "enti\u00e8rement": 1, "affect\u00e9e": 1, "Famille": 1, "d\u00e9pos\u00e9": 1, "participent": 1, "plut\u00f4t": 1, "progressif": 1, "oeuvre": 6, "pr\u00e9l\u00e8vements": 4, "substitue": 1, "int\u00e9gralement": 1, "exceptionnel": 1, "Jacques": 1, "CHIRAC": 1, "\u00e9galement": 1, "abaiss\u00e9es": 1, "all\u00e8gement": 1, "fonctionnaires": 1, "doute": 1, "premi\u00e8re": 1, "cr\u00e9ation": 1, "nouvel": 2, "imp\u00f4t": 3, "conduit": 3, "supprimer": 1, "concurrence": 1, "refuse": 1, "solutions": 1, "recettes": 2, "poche": 1, "rompt": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "fiscales": 1, "attendues": 1, "dissimulerons": 1, "discuterons": 1, "moment": 3, "choisirons": 1, "priorit\u00e9s": 1, "baisse": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publique": 2, "obligatoires": 1, "point": 2, "r\u00e9volution": 1, "Parlement": 3, "conna\u00eetre": 1, "montant": 1, "d\u00e9passe": 1, "celui": 2, "alors": 2, "pourtant": 1, "craindre": 1, "telle": 1, "mutation": 1, "favorise": 1, "transparence": 1, "auxquels": 1, "associ\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 3, "d\u00e9m\u00f4cratie": 1, "confortera": 1, "continuera": 1, "partenaires": 3, "sociaux": 1, "exercent": 1, "organismes": 1, "printemps": 1, "dernier": 1, "conf\u00e9d\u00e9rations": 2, "quatre": 1, "salari\u00e9s": 1, "all\u00e9g\u00e9": 1, "parce": 1, "mieux": 3, "conviction": 1, "processus": 1, "Contribution": 1, "\u00e9tape": 1, "fondamentale": 1, "fiscal": 1, "per\u00e7ois": 1, "travers": 1, "h\u00e9t\u00e9roclites": 1, "manifestent": 1, "contraire": 1, "osant": 1, "peine": 1, "g\u00ean\u00e9s": 1, "trouver": 1, "politiques": 2, "droite": 1, "sin\u00e9cure": 1, "remuer": 1, "jouer": 1, "registre": 1, "Imp\u00f4t": 1, "frappe": 1, "sauvagement": 1, "malgr\u00e9": 1, "d\u00e9plac\u00e9": 1, "autant": 2, "monde": 2, "justifi\u00e9": 1, "avons": 2, "probl\u00e8me": 1, "communication": 2, "aurait": 1, "nouveau": 1, "meilleure": 1, "celle": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "lorsque": 1, "bulletin": 1, "salaire": 1, "feuille": 1, "avant": 2, "sachez": 1, "rappelleront": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "vainement": 1, "tent\u00e9": 1, "encore": 1, "juste": 4, "convient": 1, "voire": 1, "r\u00e9duire": 1, "accept\u00e9": 1, "pourquoi": 1, "appelle": 1, "\u00e9videmment": 3, "mettre": 2, "r\u00e9solument": 1, "souffre": 2, "refus": 1, "devra": 1, "entra\u00eenerait": 1, "fuite": 1, "doubl\u00e9": 1, "instrument": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "oblige": 1, "clarifier": 1, "justifier": 1, "quels": 1, "Assurer": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "conforter": 1, "Mieux": 1, "g\u00e9rer": 1, "sant\u00e9": 15, "parvenir": 1, "structurelles": 1, "seules": 1, "assurer": 1, "comptes": 3, "durable": 2, "responsabilit\u00e9s": 2, "autres": 1, "maintenir": 1, "coeur": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "fran\u00e7aise": 2, "aille": 1, "engage": 1, "vingt": 1, "prochaines": 2, "ann\u00e9es": 1, "acteurs": 1, "fondamentalement": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrer": 1, "renouveler": 1, "termes": 2, "contrat": 5, "g\u00e9n\u00e9rations": 2, "efforts": 1, "retraite": 2, "assure": 1, "nouveaux": 2, "retrait\u00e9s": 1, "\u00e9quivalent": 1, "pr\u00e9server": 1, "conduirait": 1, "situation": 2, "voulons": 1, "croissance": 1, "nourrir": 1, "alourdissement": 1, "continu": 2, "retraites": 1, "d\u00e9cider": 1, "sujet": 2, "m\u00e9thode": 2, "fassent": 1, "comprennent": 1, "devront": 2, "enseignent": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "pense": 2, "gr\u00e2ce": 1, "n\u00e9gociation": 2, "r\u00e9affirmer": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "sorte": 1, "lucidit\u00e9": 1, "assumer": 1, "propres": 1, "d\u00e9robera": 1, "contribuent": 1, "d\u00e9cisions": 1, "essentielles": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "jugeraient": 1, "s\u00e9v\u00e8rement": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "traiter": 1, "questions": 1, "posent": 1, "pr\u00e9pare": 1, "livre": 1, "blanc": 1, "servira": 1, "d\u00e9part": 1, "portera": 1, "\u00e9tablira": 1, "voies": 1, "souhaite": 1, "majorit\u00e9": 1, "opposition": 1, "puissent": 1, "travailler": 1, "selon": 1, "jugeront": 1, "mission": 1, "autre": 1, "mesure": 1, "r\u00e9flexions": 1, "propositions": 1, "aurons": 1, "demande": 1, "Ministre": 6, "Affaires": 3, "discussions": 1, "constituera": 1, "groupe": 1, "tripartite": 1, "syndicales": 1, "transformer": 1, "v\u00e9ritable": 1, "instance": 1, "renoncerai": 1, "conditions": 4, "large": 1, "compr\u00e9hension": 1, "laquelle": 1, "d\u00e9velopperaient": 1, "inutilement": 1, "conflits": 1, "voisins": 2, "aussi": 2, "enti\u00e8re": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "professions": 4, "contractuelle": 2, "ma\u00eetrise": 4, "d\u00e9pense": 2, "comportements": 1, "absolument": 1, "constat": 1, "fran\u00e7ais": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "remarquables": 1, "qualit\u00e9": 2, "libre": 1, "acc\u00e8s": 1, "garantit": 3, "reste": 1, "co\u00fbteux": 1, "moins": 4, "performant": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "m\u00e9canismes": 1, "progressent": 1, "sensiblement": 1, "am\u00e9lior\u00e9": 1, "rythme": 1, "doubleraient": 1, "raisonnable": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "in\u00e9vitable": 1, "prenons": 1, "question": 2, "conduisent": 1, "amplifi\u00e9e": 1, "semaines": 2, "prochains": 1, "ambition": 1, "plans": 2, "succ\u00e9d\u00e9": 1, "liste": 1, "impressionnante": 1, "quinze": 1, "ministres": 1, "laiss\u00e9": 1, "Pierre": 1, "BEREGOVOY": 1, "budget": 1, "global": 1, "hospitalier": 1, "impuissants": 1, "facteurs": 1, "inflationnistes": 1, "gouvernement": 3, "diff\u00e9rent": 1, "progressivement": 1, "am\u00e9liorer": 1, "spectaculaire": 1, "maintient": 1, "prises": 1, "marge": 1, "r\u00e9vision": 1, "actes": 2, "difficile": 1, "convention": 2, "d\u00e9remboursement": 1, "th\u00e9rapeutiques": 1, "efficacit\u00e9": 1, "profit": 1, "chaque": 1, "fallu": 1, "vaincre": 1, "plier": 1, "devant": 1, "oppositions": 1, "fallait": 1, "saluer": 1, "ministre": 1, "courage": 1, "reconna\u00eetre": 1, "parmi": 1, "insistance": 1, "garde": 2, "m\u00e9moire": 1, "propos": 1, "enceinte": 1, "d\u00e9bat": 1, "motion": 1, "pourra": 1, "concourent": 1, "activit\u00e9": 1, "\u00e9quilibr\u00e9s": 1, "Sant\u00e9": 2, "mettront": 1, "remboursement": 1, "assur\u00e9s": 1, "m\u00e9dicalement": 1, "proposeraient": 1, "inverses": 1, "traquer": 1, "gaspillages": 1, "payer": 1, "services": 2, "maitrise": 1, "co\u00fbts": 1, "biens": 1, "modes": 1, "tarification": 1, "r\u00e9vis\u00e9s": 1, "gains": 1, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "technique": 1, "m\u00e9dical": 1, "stricte": 1, "crit\u00e8res": 1, "rigoureux": 1, "milliards": 1, "francs": 1, "perspectives": 1, "doivent": 1, "\u00e9voluer": 1, "garantirons": 1, "ferons": 1, "condition": 1, "r\u00e9gulation": 1, "articul\u00e9e": 1, "autour": 1, "public": 1, "aurez": 1, "prochainement": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "red\u00e9ploiement": 1, "hospitali\u00e8re": 1, "Economique": 1, "Social": 1, "confine": 1, "arr\u00eatera": 1, "publique": 1, "comportement": 1, "usage": 1, "soigner": 1, "voil\u00e0": 1, "aupr\u00e8s": 1, "\u00e9gards": 1, "libert\u00e9": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "exigences": 1, "m\u00e9dicales": 1, "prenante": 1, "reconversion": 1, "ainsi": 1, "r\u00e8gles": 1, "claires": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "devenir": 1, "suppose": 1, "Caisses": 1, "professionnels": 1, "assument": 1, "demand\u00e9": 1, "Sociales": 1, "proc\u00e9der": 1, "venir": 1, "premi\u00e8res": 1, "profession": 1, "aboutir": 1, "chacun": 1, "sommes": 1, "socialement": 1, "efficace": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "attend": 1, "garantiront": 1, "maintenue": 1, "appartient": 1, "maintenant": 1}}