{"id": "08_05_1990-Orleans", "date": "08_05_1990", "year": "1990", "lieu": "Orleans", "longitude": 1.9175654424778767, "latitude": 47.879646460177014, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_57_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ALLOCUTION PRONONCEE PAR\nM. MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nA L\u2019OCCASION DU 561EME\nANNIVERSAIRE DE LA LIBERATION\nD\u2019ORLEANS PAR JEANNE D\u2019ARC\nLe 8 mai 1990 \u00e0 OrI\u00e9ans\n\nMonsieur 1e Maire,\nMesdames, z\ufb02:\u00ab\u0153\\\n\nMessieurs, /(\u00cb\u00cf\u201c\u201d \u00cb\n\nJe suis particuii\u00e8rement heureux d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sider Ies\nf\u00eates du 561\u00e8me anniversaire de Ia lib\u00e9ration d\u2019OrI\u00e9ans par Jeanne d\u2019Arc.\nC\u2019est pour moi un grand honneur de prendre 1a paroie en un te] Iieu, et en\nune teIIe circonstance. J\u2019en mesure, croyez-1e, toute Ia port\u00e9e.\n\n \n\nJe suis d\u2019autant pIus heureux qu\u2019ici, dans votre viIIe, Jeanne\nd\u2019Arc fait I\u2019objet d\u2019une adh\u00e9sion unanime. EIIe n\u2019est point accapar\u00e9e par\nune faction et I\u2019hommage que vous Iui rendez n\u2019a rien de partisan. En\nc\u00e9i\u00e9brant Jeanne d\u2019Arc \u00e0 sa vraie date, Ie 8 mai, et non \u00e0 une autre, comme\ncertains faisificateurs de I\u2019histoire, OrI\u00e9ans rappeIIe l\u2019anniversaire d\u2019un\n\u00e9v\u00e9nement exceptionneI, o\u00f9 I\u2019audace r\u00e9sque d\u2019une jeune fiIIe de 17 ans fit\nbascuier I\u2019avenir du pays tout entier. Un \u00e9v\u00e9nement Iib\u00e9rateur, qui desserre\nI\u2019\u00e9treinte de l\u2019envahisseur, renverse 1e sort des combats et fait briiier\nI\u2019espoir de Ia victoire. Un \u00e9v\u00e9nement fondateur, enfin, dont Ia c\u00e9I\u00e9bration\nfid\u00e8ie, indiff\u00e9rente aux aIternances poIitiques, ceIIe d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e\nI\u2019identit\u00e9 de votre viIIe et 1a soude dans Ia m\u00e9moire de son pass\u00e9 et\nI\u2019esp\u00e9rance de son destin.\n\n \n\nMais la tradition que vous honorez vous conduit \u00e0 donner \u00e0 cette\ncomm\u00e9moration une autre ampleur, et si vous tenez \u00e0 inviter, chaque ann\u00e9e,\nune personnalit\u00e9 ext\u00e9rieure \u00e0 votre ville pour pr\u00e9sider cette c\u00e9r\u00e9monie,\n_comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Monsieur Fran\u00e7ois Mitterrand, l\u2019ann\u00e9e\nderni\u00e8re, c\u2019est aussi parce que l\u2019histoire de Jeanne d\u2019Arc compte dans la\nm\u00e9moire de tous les Fran\u00e7ais. En elle se fonde une partie de notre identit\u00e9\ncollective. Et c\u2019est pourquoi nous ne devons pas permettre qu\u2019elle soit\naccapar\u00e9e par des minorit\u00e9s nationalistes ou partisanes. V\n\nBien des interpr\u00e9tations erron\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es de la figure de\nJeanne d\u2019Arc. Elle a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9e trop souvent au service des causes qui ne\npouvaient pas \u00eatre les siennes. .\n\nComment pourrait-elle s\u00e9rieusement \u00eatre comprise comme le symbole\nd\u2019un nationalisme d\u2019exclusion comme l\u2019extr\u00eame droite, aujourd\u2019hui et hier,\nau temps des ligues et \u00e0 Vichy, a voulu le faire croire !\n\nA l\u2019\u00e9poque.de Jeanne le mot m\u00eame de nation n\u2019avait pas son sens\nactuel, forg\u00e9 essentiellement par la R\u00e9volution Fran\u00e7aise, volont\u00e9 de\ncitoyens libres de vivre ensemble. Encore moins, avait-elle conscience de\nparler pour un peuple ou une race, ni m\u00eamedmencore pour une communaut\u00e9\nsoud\u00e9e par la langue. /x;rul'\u00ee\u2018\n\nLa France ne se d\u00e9finit pour elle ni comme un peuple, ni par une\nfronti\u00e8re, ni par une langue. Ce qui importe \u00e0 ses yeux, c\u2019est le respect\nd\u2019un pouvoir l\u00e9gitime, celui du dauphin, qu\u2019elle a mission de faire sacrer \u00e0\nReims, pour que sa l\u00e9gitimit\u00e9 devienne incontestable ; elle ne combat pas\nles Anglais parce qu\u2019ils sont \u00e9trangers, mais parce que ce sont des\nusurpateurs, ou, plus simplement, parce qu\u2019ils prennent ce qui ne leur\nappartient pas.\n\n \n\n \n\nv\n\nEn Jeanne, nulle exclusive de quiconque. Venue des marches de\nLorraine, du pays Bourguignon, au service d\u2019un roi que d\u00e9fendent les\nArmagnac, soutenus par des Ecossais, elle n\u2019a rien contre les Anglais tant\nqu\u2019ils ne veulent pas imposer leur loi. La lettre c\u00e9l\u00e8bre qu\u2019elle dicte,\navant d\u2019entrer en campagne : \"Roy d\u2019Angleterre, et vous, Duc de Bedford, qui\nvous dites r\u00e9gent du royaume...\" est fort claire sur ce point : \"rendez \u00e0 la\nPucelle les clefs de toutes les bonnes villes que vous avez prises et\nviol\u00e9es en France\". Elle est toute pr\u00eate de faire paix, et, comme tout le\npeuple paysan de l\u2019\u00e9poque, harass\u00e9 des exactions des gens de guerre, elle ne\nd\u00e9sire que la paix, mais une paix respectueuse du droit : \"allez-vous en, de\npar Dieu, en vos pays, et si ainsi ne faites, je suis chef de guerre et en\nquelque lieu que j\u2019atteindrai vos gens en France, je les en ferai aller,\nveuillent ou non veuillent\u201c. ,,;t\u00e0\u00e6e\\ -\n\n<. \u00dc\n\n\\ x1]! 3\n.1 i .\n\nCe patriotisme, qui prend racine dans le sentiment du droit\nbafou\u00e9 et tire sa force d\u2019une volont\u00e9 de justice, est celui\u2014l\u00e0 m\u00eame qui a\ntoujours soud\u00e9 la France aux moments les plus durs de son histoire. Sous la\nR\u00e9volution fran\u00e7aise, quand l\u2019\u00e9tranger tentait d\u2019imposer le retour du roi\net des \u00e9migr\u00e9s, comme en 1914, devant l\u2019invasion allemande ou en 1939,\ndevant la barbarie nazie. A la voix de Jeanne fait \u00e9cho, cinq si\u00e8cles plus\ntard , celle de Clemenceau, \u00e0 la Chambre des D\u00e9put\u00e9s, le 11 novembre 1918, \u00e0\nl\u2019heure m\u00eame o\u00f9 sonnait le clairon de l\u2019armistice : \"La France, hier soldat\nde Dieu, aujourd\u2019hui soldat de l\u2019humanit\u00e9, sera toujours le soldat de\nl\u2019id\u00e9al.\"\n\nD\u00e8s lors, les valeurs dont Jeanne d\u2019Arc se r\u00e9clamaient, et dans\nlesquelles nous nous reconnaissons encore aujourd\u2019hui, comme Fran\u00e7ais, sont\ndes valeurs universelles auxquelles peuvent adh\u00e9rer tous les hommes, de\ntoutes les nations. Dans la guerre m\u00eame, nous ne nous reconnaissons que si\nnous avons le sentiment de combattre comme hommes, plus encore que comme\nFran\u00e7ais. Jeanne est sans doute la premi\u00e8re de cette lign\u00e9e. Chez elle,\nnulle haine, nulle volont\u00e9 de tuer, pas de violence. Le 8 mai 1429, des\nremparts d\u2019Orl\u00e9ans, on voit les Anglais former leur arm\u00e9e. Les d\u00e9fenseurs\nsortent \u00e0 leur tour et se rangent, eux aussi, en bataille. Certains veulent\nattaquer. Jeanne les en emp\u00eache : le 8 mai est un dimanche, jour qui ne\nconvient pas aux combats. Surtout, elle veut laisser aux Anglais l\u2019espace du\nrepentir. De fait, ils se replient, et se retirent vers Meung et Beaugency.\nSans qu\u2019il ait fallu, de nouveau, verser le sang, le si\u00e8ge est lev\u00e9, la\nville est lib\u00e9r\u00e9e.\n\n \n\n4\n\nBien des anecdotes attestent la compassion in\u00e9puisable de Jeanne\nenvers les humbles, les pauvres, les exclus. Mais cette compassion s\u2019\u00e9tend \u00e0\nl\u2019ennemi \u00e0 terre ou bless\u00e9. Au soir de la prise du fort des Tourelles, qui\nd\u00e9cide de la victoire, le 7 mai, elle pleure le chef anglais, qui s\u2019est noy\u00e9\nen Loire. Lors de son proc\u00e8s, ses juges la questionnent : \"Qu\u2019est\u2014ce que\nvous aimiez le mieux : votre \u00e9tendard, ou votre \u00e9p\u00e9e ?\u201c Et la r\u00e9ponse fuse,\nimm\u00e9diate : \"Mon \u00e9tendard ! Je l\u2019aimais bien plus, quarante fois plus que\nl\u2019\u00e9p\u00e9e... Je portais moi\u2014m\u00eame mon \u00e9tendard, quand j\u2019attaquais, pour \u00e9viter\nde tuer personne. Jamais je n\u2019ai tu\u00e9 personne.\" Selon la forte parole de\nMalraux, dans le discours qu\u2019il fit ici m\u00eame, Jeanne est la seule figure de\nvictoire qui soit aussi une figure de piti\u00e9.\n\nEn Jeanne, les valeurs de droit et de justice et le refus de\nl\u2019exclusion, qui fondent notre conscience collective et soudent la France\naux moments d\u00e9cisifs de son histoire, \u00e9clatent avec d\u2019autant plus de force\nqu\u2019elle est elle-m\u00eame plus fr\u00eale et plus fragile. (\u00ce/E\u00ce\u00ce\u00ceII\n\n \n\ni\u2018L/\n\nElle a le courage d\u2019un Bonaparte au Pont d\u2019Arcole, mais elle n\u2019est\npas amoureuse des armes. Elle vaut la peine de m\u00e9diter un moment sur la\npr\u00e9dilection de notre pays \u00e0 se reconna\u00eetre dans une effigie f\u00e9minine, la\nMarianne dont les bustes ornent nos mairies et le visage nos timbres postes,\nla \"Princesse des contes\" dont parlait le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Peut \u00eatre est-\nce que, par l\u00e0, ces symboles nous font mieux ressentir la force du droit.\n\nJeanne est une petite paysanne, une berg\u00e8re ou m\u00eame : \"une pauvre\nbergerette\" comme on dit alors. Au moment de la d\u00e9livrance d\u2019Orl\u00e9ans, elle\ncompte \u00e0 peine 17 ans. Et pourtant, parce qu\u2019il le faut, parce que telle\nest sa mission, elle affronte la guerre, elle fait face \u00e0 ses juges\n\"hardiment\", le mot revient sans cesse, dans les minutes du proc\u00e8s. Parce\nqu\u2019elle n\u2019est rien, et sa mission tout, elle est intr\u00e9pide.\n\nElle est irr\u00e9ductible, d\u2019une volont\u00e9 sans faille. Elle n\u2019est pas\nde celles qui renoncent : \"Si je voyais la porte ouverte, r\u00e9plique\u2014t\u2014elle \u00e0\nses juges, je m\u2019en irais. \"Ici est le devoir des combattants. Pour faire\ntaire cette fille indomptable, il fallait la br\u00fbler\".\n\n \n\nu\n\nLa figure d\u2019Antigone s\u2019impose ici, en contrepoint de celle de\nJeanne. Comme Antigone, Jeanne fait face \u00e0 ses juges, intransigeante et\nd\u00e9sarm\u00e9e. Comme elle, elle en appelle d\u2019une loi sup\u00e9rieure. Mais Antigone\nconteste la loi qu\u2019on lui applique. Le drame de Jeanne est plus profond,\n\n.plus intime, plus redoutable. Elle qui se d\u00e9finit elle-m\u00eame : \"Je suis bonne\n\nchr\u00e9tienne, bien baptis\u00e9e, et je mourrai bonne chr\u00e9tienne\", la voici jug\u00e9e\npar ceux qui lui affirment avec l\u2019autorit\u00e9 de leur science et de leur charge\nqu\u2019elle se trompe et que ses voix viennent du d\u00e9mon. Ils insistent : si elle\npers\u00e9v\u00e8re \u00e0 croire en sa mission, elle se place elle\u2014m\u00eame en dehors de\nl\u2019Eglise dont elle se r\u00e9clame. Mais, elle, simple femme, qui n\u2019a aucune\nscience d\u2019Eglise ose l\u2019audace supr\u00eame : maintenir qu\u2019elle est fid\u00e8le \u00e0 Dieu.\n\nIl s\u2019agit ici de notre valeur la plus profonde : l\u2019absolu de la\nconscience individuelle. De tous les droits de l\u2019homme, celui-ci est le plus\nsacr\u00e9. Le destin de Jeanne se noue dans sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vidence int\u00e9rieure,\n\u00e0 ces voix qu\u2019elle est seule \u00e0 entendre et qui lui apparaissent dans une\nlumi\u00e8re qu\u2019elle est seule \u00e0 voir. Cette ob\u00e9issance est pour elle une\nexigence absolue contre laquelle viennent se briser tous les pr\u00e9jug\u00e9s et\ntous les jugements. L\u00e0 r\u00e9side le secret de sa force, la source du courage\nqui la conduit au b\u00fbcher : pour elle, mieux vaut mourir que de se\nr\u00e9tracter, car ce serait trahir Dieu m\u00eame : \"Si je disais que Dieu ne m\u2019a\npas envoy\u00e9e, je me damnerais. C\u2019est la v\u00e9rit\u00e9 que Dieu m\u2019a envoy\u00e9e.\"\n\nLa le\u00e7on de Jeanne est de tous les temps et de tous les pays. Elle\nnous enseigne \u00e0 nous fier \u00e0 notre propre conscience plus qu\u2019aux avis des\nautorit\u00e9s, \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la libre opinion du citoyen aux dogmes des Etats ou\naux sentences des savants. Comment, en un jour comme .celui-ci, ne pas\n\u00e9voquer d\u2019autres figures de r\u00e9sistance morale, qui ont eu raison, \u00e0 la\nlongue, d\u2019id\u00e9ologies inhumaines. Le pasteur de Timisoara, dont la\nr\u00e9sistance non violente a fait basculer la dictature roumaine, ou Nelson\nMandela, qui a pass\u00e9 sa vie en prison plut\u00f4t que de renier ses convictions.\n\n/ :J / l \\\u2018\\l_\n\nPLU\u201d\n\n4 H ' I I a I \\\nKugwumi\u00ef Il est vrai que les idees menent le monde. Ne cessons donc pas de\n\nroire aux id\u00e9es qui sont les n\u00f4tres, qui ont fait la grandeur de notre pays\net en ont assur\u00e9 le rayonnement. En cette ann\u00e9e 1990, alors que le\nbicentenaire de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise s\u2019ach\u00e8ve \u00e0 peine, et que les pays de\nl\u2019Europe de l\u2019Est, comme ceux de l\u2019Am\u00e9rique Latine, bruissent encore de leur\ncitoyennet\u00e9 retrouv\u00e9e, nous avons \u00e0 les affirmer avec toujours plus de\nforce. .\n\n \n\n.v\n\nJeanne d\u2019Arc nous enseigne que les convictions fortes unissent et\nmobilisent. Je voudrais, aujourd\u2019hui, que la France se rassemble autour de\ndeux espoirs. Nous devons, d\u2019abord, faire de notre pays un peuple fraternel,\nriche de sa diversit\u00e9, conscient de ce qu\u2019il est mais ouvert aux autres.\nNous crisper dans un nationalisme \u00e9troit serait nous renier. Mais il faut,\naujourd\u2019hui, une conception plus large du rassemblement. Ce sont les peuples\nd\u2019Europe, et d\u2019abord ceux de la Communaut\u00e9, qu\u2019il faut unir en une m\u00eame\ncitoyennet\u00e9. Les Bourguignons et les Armagnacs d\u2019aujourd\u2019hui, ce sont les\npeuples qui composent l\u2019Europe et qui, de 1870 \u00e0 1945, se sont affront\u00e9s si\ndurement. La perversion de l\u2019id\u00e9e nationale a par deux fois plong\u00e9 l\u2019Europe\ndans d\u2019effroyables conflits suicidaires. La paix dure depuis maintenant\n45 ans. Pour qu\u2019elle devienne irr\u00e9versible, il nous faut unir l\u2019Europe,\nconstruire la \"Nation Europ\u00e9enne\". J\u2019aimerai conclure en rappelant le r\u00eave\nde Victor Hugo, qui a tant oeuvr\u00e9 pour une id\u00e9e de la France li\u00e9e aux,\nvaleurs universelles : ' ' \u2018XX\u00e8me si\u00e8cle, il y aura une\nnation extraordinaire\", elle ne s\u2019appellera point la France, elle\ns\u2019appellera l\u2019Europe, et au si\u00e8cle suivant, plus transfigur\u00e9e encore, elle\n\n1s\u2019appellera l\u2019humanit\u00e9. -m\n\n \n\nVive Orl\u00e9ans,\nVive la R\u00e9publique,\nVive la France,\n\n \n\n", "key_words": {"ALLOCUTION": 1, "PRONONCEE": 1, "MICHEL": 1, "JEANNE": 1, "particuii\u00e8rement": 1, "heureux": 2, "invit\u00e9": 1, "pr\u00e9sider": 2, "anniversaire": 1, "lib\u00e9ration": 1, "Jeanne": 13, "grand": 1, "honneur": 1, "prendre": 1, "paroie": 1, "teIIe": 1, "toute": 2, "votre": 5, "adh\u00e9sion": 1, "point": 3, "accapar\u00e9e": 1, "faction": 1, "rendez": 1, "vraie": 1, "faisificateurs": 1, "OrI\u00e9ans": 1, "rappeIIe": 1, "r\u00e9sque": 1, "jeune": 1, "fiIIe": 1, "\u00e9v\u00e9nement": 2, "renverse": 1, "combats": 1, "indiff\u00e9rente": 1, "aIternances": 1, "ceIIe": 1, "viIIe": 1, "soude": 1, "m\u00e9moire": 1, "pass\u00e9": 2, "tradition": 1, "honorez": 1, "conduit": 2, "donner": 1, "autre": 1, "tenez": 1, "chaque": 1, "personnalit\u00e9": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "ville": 1, "cette": 5, "Pr\u00e9sident": 1, "Monsieur": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "aussi": 2, "parce": 6, "compte": 1, "fonde": 1, "partie": 1, "notre": 7, "pourquoi": 1, "devons": 1, "permettre": 1, "minorit\u00e9s": 1, "nationalistes": 1, "interpr\u00e9tations": 1, "erron\u00e9es": 1, "donn\u00e9es": 1, "figure": 4, "recrut\u00e9e": 1, "souvent": 1, "service": 2, "causes": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "comprise": 1, "comme": 10, "nationalisme": 2, "temps": 2, "ligues": 1, "voulu": 1, "faire": 4, "croire": 2, "nation": 1, "forg\u00e9": 1, "essentiellement": 1, "R\u00e9volution": 2, "volont\u00e9": 4, "libres": 1, "vivre": 1, "Encore": 1, "conscience": 3, "peuple": 2, "m\u00eamedmencore": 1, "France": 4, "d\u00e9finit": 2, "importe": 1, "pouvoir": 1, "celui": 1, "mission": 2, "sacrer": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "devienne": 2, "incontestable": 1, "combat": 1, "Anglais": 4, "prennent": 1, "nulle": 2, "exclusive": 1, "Venue": 1, "marches": 1, "d\u00e9fendent": 1, "soutenus": 1, "contre": 2, "veulent": 1, "imposer": 1, "lettre": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "campagne": 1, "dites": 1, "r\u00e9gent": 1, "claire": 1, "clefs": 1, "toutes": 1, "bonnes": 1, "villes": 1, "prises": 1, "pr\u00eate": 1, "paysan": 1, "harass\u00e9": 1, "exactions": 1, "respectueuse": 1, "droit": 2, "ainsi": 1, "guerre": 2, "ferai": 1, "prend": 1, "racine": 1, "sentiment": 2, "force": 2, "soud\u00e9": 1, "moments": 2, "quand": 2, "tentait": 1, "retour": 1, "devant": 1, "allemande": 1, "barbarie": 1, "si\u00e8cles": 1, "celle": 2, "Chambre": 1, "novembre": 1, "sonnait": 1, "clairon": 1, "soldat": 2, "toujours": 2, "valeurs": 3, "reconnaissons": 2, "encore": 3, "universelles": 2, "auxquelles": 1, "peuvent": 1, "adh\u00e9rer": 1, "avons": 2, "combattre": 1, "doute": 1, "premi\u00e8re": 1, "former": 1, "Certains": 1, "emp\u00eache": 1, "laisser": 1, "retirent": 1, "Meung": 1, "verser": 1, "si\u00e8ge": 1, "anecdotes": 1, "attestent": 1, "compassion": 2, "in\u00e9puisable": 1, "terre": 1, "prise": 1, "pleure": 1, "juges": 1, "questionnent": 1, "aimiez": 1, "mieux": 3, "r\u00e9ponse": 1, "\u00e9tendard": 1, "quarante": 1, "portais": 1, "Jamais": 1, "Selon": 1, "forte": 1, "parole": 1, "discours": 1, "seule": 3, "justice": 1, "refus": 1, "fondent": 1, "collective": 1, "soudent": 1, "d\u00e9cisifs": 1, "\u00e9clatent": 1, "fr\u00eale": 1, "courage": 1, "Bonaparte": 1, "amoureuse": 1, "peine": 2, "m\u00e9diter": 1, "moment": 2, "reconna\u00eetre": 1, "effigie": 1, "bustes": 1, "ornent": 1, "mairies": 1, "visage": 1, "timbres": 1, "parlait": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "symboles": 1, "ressentir": 1, "petite": 1, "berg\u00e8re": 1, "d\u00e9livrance": 1, "affronte": 1, "revient": 1, "minutes": 1, "celles": 1, "renoncent": 1, "voyais": 1, "porte": 1, "devoir": 1, "fille": 1, "fallait": 1, "contrepoint": 1, "Comme": 2, "intransigeante": 1, "appelle": 1, "drame": 1, "mourrai": 1, "bonne": 1, "voici": 1, "affirment": 1, "science": 1, "trompe": 1, "viennent": 2, "insistent": 1, "place": 1, "dehors": 1, "simple": 1, "supr\u00eame": 1, "maintenir": 1, "fid\u00e8le": 1, "valeur": 1, "profonde": 1, "droits": 1, "destin": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "entendre": 1, "apparaissent": 1, "Cette": 1, "ob\u00e9issance": 1, "absolue": 1, "laquelle": 1, "briser": 1, "pr\u00e9jug\u00e9s": 1, "r\u00e9side": 1, "secret": 1, "source": 1, "b\u00fbcher": 1, "mourir": 1, "serait": 2, "trahir": 1, "disais": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "le\u00e7on": 1, "enseigne": 2, "propre": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "libre": 1, "opinion": 1, "citoyen": 1, "dogmes": 1, "Etats": 1, "sentences": 1, "figures": 1, "r\u00e9sistance": 1, "pasteur": 1, "violente": 1, "basculer": 1, "dictature": 1, "prison": 1, "plut\u00f4t": 1, "renier": 1, "idees": 1, "menent": 1, "cessons": 1, "id\u00e9es": 1, "grandeur": 1, "assur\u00e9": 1, "ann\u00e9e": 1, "alors": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "bruissent": 1, "affirmer": 1, "convictions": 1, "fortes": 1, "unissent": 1, "rassemble": 1, "autour": 1, "conscient": 1, "ouvert": 1, "crisper": 1, "\u00e9troit": 1, "conception": 1, "large": 1, "Bourguignons": 1, "Armagnacs": 1, "composent": 1, "affront\u00e9s": 1, "perversion": 1, "nationale": 1, "plong\u00e9": 1, "conflits": 1, "depuis": 1, "conclure": 1, "rappelant": 1, "Victor": 1, "oeuvr\u00e9": 1, "si\u00e8cle": 1, "transfigur\u00e9e": 1}}