{"id": "03_04_1993-Paris", "date": "03_04_1993", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "_ Comit\u00e9 directeur\nMaison de la Chimie \u2014 3 avril 1993\nIntervention de M. Michel ROCARD\n\n \n\nMes chers camarades,\n\nLa gauche est \u00e0 reconstruire, toute la gauche, et \u00e0\nreconstruire totalement.\n\nCe qui nous est arriv\u00e9 lors de ces \u00e9lections est sans\naucun pr\u00e9c\u00e9dent. C'est une r\u00e9alit\u00e9 qui nous met tous en\ncause.\n\nJe ne crois pas que ce soit ici le lieu ni le moment\nde chercher \u00e0 identifier des responsabilit\u00e9s.\n\nCe n'est pas le moment, car notre d\u00e9faite est \u00e0 ce\npoint s\u00e9v\u00e8re que ses causes doivent \u00eatre profondes. Or,\nune petite semaine de r\u00e9flexion ne suffit certainement pas\n\u00e0 les comprendre toutes clairement.\n\nCe n'est pas non plus le lieu, car \u00e9tant tous ici des\nresponsables? nous serions \u00e0 la fois juges et parties. Or\nc'est aux militants d\u00e9sormais qu'il revient d'appr\u00e9cier\nles responsabilit\u00e9s des dirigeants que nous sommes.\n\nJ'ignore ce que sera leur verdict. Je sais seulement\nque nous ne pouvons songer ni \u00e0 le contester ni \u00e0 nous y\nsoustraire.\n\nMoi\u2014m\u00eame, sur ma situation personnelle, je n'envisage\npas un instant de faire comme s'il ne s'\u00e9tait rien pass\u00e9\ndimanche dernier. J'ai toujours essay\u00e9'd'\u00e9tre lucide et\nd'assumer mes respdnsabilit\u00e9s. '\n\nParce que je suis lucide, je sais que le naturel\nd'une candidature ne se d\u00e9cr\u00e8te pas : il se constate. Je\nsuis candidat, mais ma propre d\u00e9termination ne suffit pas.\nJe sais bien qu'il me faut reb\u00e2tir et \u00e9largir une\nl\u00e9gitimit\u00e9.\n\nParce que j'assume mes responsabilit\u00e9s, je n'entends\npas me pr\u00eater \u00e0 des marchandages. Et il n'y a pas ici de\n\npositions personnelles, quelles qu'elles soient, a\npr\u00e9server par je ne sais quel \u00e9change.\n\nL'essentiel, \u00e0 mes yeux, n'est pas ma candidature\nmais les conditions qui la rendront victorieuse, les\nconditions qui permettront \u00e0 la gauche de renouer avec les\nFran\u00e7ais.\n\n \n\nLa premi\u00e8re de ces conditions, celle sans laquelle\nrien d'autre ne serait envisageable, celle dont\nl'importance d\u00e9passe largement l'enjeu m\u00eame de 1995, c'est\n\u00e9videmment de reconstruire cette gauche. Mais il nous faut\naussi, dans le m\u00eame temps, inventer de nouvelles formes\nde la d\u00e9mocratie. Ce sont l\u00e0 nos t\u00e2ches collectives et,\npour cela, c'est bien ici et le moment et le lieu d'en\nd\u00e9battre et de proposer.\n\nTrois millions de ch\u00f4meurs, et bient\u00f4t davantage\npeut\u2014\u00eatre. Toute autre r\u00e9alit\u00e9 s'estompe derri\u00e8re celle\u2014\nci. Elle obs\u00e8de l\u00e9gitimement les Fran\u00e7ais. Ils attendent\ndes politiques une r\u00e9ponse que ceux\u2014ci ne sont pas en\nmesure de donner \u00e0 hauteur du besoin. Et voil\u00e0 donc les\nFran\u00e7ais et leurs dirigeants, de droite comme de gauche\nd'ailleurs, \u00e9galement d\u00e9sempar\u00e9s.\n\nAlors ne feignons pas de croire que nous pourrions,\nni m\u00eame que nous devrions, trouver seuls les r\u00e9ponses\nad\u00e9quates. Ces r\u00e9ponses, qui r\u00e9sident dans des modes\ntotalement renouvel\u00e9s d'organisation de :Ui vie, nous ne\nles trouverons qu'en en appelant \u00e0 tout ce que la France\ncompte d'imagination, de r\u00e9flexion et d'action.\n\nUn peu partout des gens pensent, exp\u00e9rimentent,\nagissent, et c'est vers eux qu'il nous faut nous tourner.\nIl ne s'agit naturellement pas que le politique se\nd\u00e9fausse d'un probl\u00e8me faute de savoir le traiter. Il\ns'agit au contraire de puiser dans les ressources de la\n\nsoci\u00e9t\u00e9, de les mobiliser en nous adressant \u00e0 des\npersonnes qui, pour n'avoir pas envie d'adh\u00e9rer \u00e0 un\n\nparti, peuvent n\u00e9anmoins \u00eatre parfaitement pr\u00eates \u00e0\nenrichir le syst\u00e8me politique de leurs id\u00e9es ou de leurs/\u00f1qa\u00eeh\\\nexp\u00e9riences. K \u201c\n\nReconstruire une formation politique moderne est donc \u2018\u0152\ufb01\u00e4\nnotre t\u00e2che commune. Mais cette mission ne doit en aucun\ncas nous conduire \u00e0 n\u00e9gliger ce qui existe \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n\nS'agissant de notre avenir commun et imm\u00e9diat,\nplusieurs id\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es.\n\nPierre MAUROY et moi, ' nous avons fait des\npropositions. Pourquoi des Etats G\u00e9n\u00e9raux constituants ?\nParce que nous ne pouvons. nous offrir le luxe d'une\nd\u00e9marche comportant trop d'\u00e9tapes et s'\u00e9tendant sur trop\nde mois. C'est tout de suite qu'il nous faut jeter les\nbases d'une organisation enti\u00e8rement nouvelle. Cette\nrapidit\u00e9 peut inqui\u00e9ter certains militants, mais je la\nressens comme n\u00e9cessaire. Oui, c'est bien tout de suite\nqu'il nous faut manifester aux Fran\u00e7ais notre volont\u00e9 de\nreconstruire.\n\nEt cette reconstruction est le pr\u00e9alable\nindispensable \u00e0 des discussions avec d'autres. Car tout\npartenaire potentiel serait en droit de nous demander qui\nnous sommes, au nom de quoi nous parlons, comment nous\nentendons agir. Il nous faut pr\u00e9parer nos r\u00e9ponses \u00e0\n\n \n\ntoutes ces questions l\u00e9gitimes. Pour r\u00e9ussir rapidement\ndes Etats G\u00e9n\u00e9raux de la gauche, il nous faut r\u00e9ussir plus\nvite encore les Etats G\u00e9n\u00e9raux du PS.\n\nCette organisation enti\u00e8rement nouvelle, ce sera \u00e0\nses adh\u00e9rents d'en d\u00e9finir la nature. C'est pourquoi nous\navons propos\u00e9 que les analyses et propositions soient\ndemand\u00e9es aux sections et aux f\u00e9d\u00e9rations, et non aux\ncourants nationaux traditionnels.\n\nCes analyses, ces propositions devront porter sur\n\ntout ce qui fait notre vie commune : les valeurs bien s\u00fbr,\nles raisons pour lesquelles nous en sommes l\u00e0\nnaturellement, la d\u00e9finition de lignes politiques\n\n\u00e9videmment, mais aussi tous les aspects gr\u00e2ce auxquels,\ndans sa vie m\u00eame, cette organisation devra ne plus\nressembler \u00e0 l'ancienne.\n\nCela ouvre la discussion sur la d\u00e9nomination. Mais il\nfaut \u00e9galement aborder les modes de d\u00e9signations internes,\nla structure du pouvoir national, l'arriv\u00e9e aux\nresponsabilit\u00e9s .de g\u00e9n\u00e9rations nouvelles et 'la mise en\nplace de l'\u00e9quipe dirigeante que les militants se\nchoisiront. '\n\nA cette occasion, nous devons nous interroger\nlucidement sur ce qui a d\u00e9vitalis\u00e9, et parfois asphyxi\u00e9,\nla vie d\u00e9mocratique dans notre parti.\n\nL'institutionnalisation des courants en est\n\u00e9videmment la cause la plus apparente. Les courants ont\n\u00e9t\u00e9 une condition de la cr\u00e9ation du parti d'Epinay. Ils\navaient alors une justification. Mais ils se sont peu \u00e0\npeu rigidifi\u00e9s au point de devenir des facteurs de/ a-\u201c\nparalysie. /\ufb02n\u00ef\u00f1\\\n\n \n\nMais, \u00e2 y regarder de plus pr\u00e8s, ils sont autant un\neffet qu'une cause. Car, plus en profondeur, nous avons\ncommis l'erreur de calquer les structures du parti sur\ncelles de la V\u00b0 R\u00e9publique. Ce faisant, nous avons\nprivil\u00e9gi\u00e9 la stabilit\u00e9, et nous lui avons sacrifi\u00e9 la\nvitalit\u00e9 d\u00e9mocratique. Sans que nous en ayons clairement\nconscience, notre formation s'est trouv\u00e9e peu \u00e0 peu\ninstrumentalis\u00e9e. Les militants, consult\u00e9s toujours trop\ntard sur les grands choix, les militants, requis de\nsoutenir des options qui leur \u00e9taient impos\u00e9es, les\nmilitants, somm\u00e9s de participer \u00e0 une confrontation des\ncourants vid\u00e9e de son sens, les militants, priv\u00e9s ainsi\nd'une vraie capacit\u00e9 de d\u00e9lib\u00e9ration collective, les\nmilitants se sont d\u00e9courag\u00e9s.\n\nQuand la confrontation, voire la division, se faisait\nsur des id\u00e9es, il n'y avait rien \u00e0 redire. M\u00eame aux yeux\ndes Fran\u00e7ais, le Congr\u00e8s de Metz n'a pas nui au PS, car\nchacun, \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur, a per\u00e7u qu'il\nrefl\u00e9tait un vrai d\u00e9bat. Mais, \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0\nl'ext\u00e9rieur, le Congr\u00e8s de Rennes a choqu\u00e9 parce qu'il ne\nportait que sur le pouvoir interne.\n\n \n\nPour retrouver le sens de la r\u00e9flexion et de la\nd\u00e9lib\u00e9ration collectives, \u00e0 tous les niveaux, nous devons\ndonc changer nos modes de d\u00e9signation internes. Mais nous\ndevons aussi penser diff\u00e9remment la structuration de notre\ndirection au niveau national, dans le sens de plus de\ncoll\u00e9gialit\u00e9.\n\nCes deux conditions sont indispensables, ces deux\nconditions sont indissociables, pour simplement redonner\nvie aux traditions les plus nobles du d\u00e9bat d\u00e9mocratique\nchez les socialistes. Le parti peut choisir d'\u00eatre le\nsoutien d'un pr\u00e9sidentiable ou celui d'un pr\u00e9sident. Il ne\nsaurait plus jamais \u00eatre l'instrument ni de l'un ni de\nl'autre.\n\nMais tout cela, qui va de soi et qui pourtant n'ira\nd\u00e9j\u00e0 pas sans mal, tout cela serait encore gravement\ninsuffisant si manquait un volet essentiel : celui de nos\npratiques militantes.\n\nSi notre pr\u00e9sence au niveau national a tr\u00e8s gravement\nrecul\u00e9, notre pr\u00e9sence demeure r\u00e9elle au niveau local.\nC'est de l\u00e0 que tout dOit repartir. Mais cela repartira\nsur des pratiques nouvelles. Il faut que les sections\ns'ouvrent plus qu'elles n'ont jamais fait.\n\nS'ouvrir, selon moi, cela veut dire deux choses :\naller vers les autres, laisser les autres venir vers soi.\n\nAller vers les autres, c'est d'abord red\u00e9couvrir\nqu'il existe d'autres formes de militantisme que celles\nque nous pratiquons nous\u2014m\u00eames, des militantismes\ndiff\u00e9rents avec lesquels nous devons travailler sans\npr\u00e9tention \u00e0. les dominer, sans l'arri\u00e8re\u2014pens\u00e9e de les\nannexer. C'est, par exemple, faire le choix de participer\n\u00e0 des actions communes, avec des associations, des\nsyndicats, des municipalit\u00e9s, b\u00e2tir des projets concrets,\nau service des Fran\u00e7ais et avec eux, dans les domaines\nextraordinairement nombreux o\u00f9 c'est possible. Ce peut\n\u00eatre aussi bien pour la pr\u00e9vention du SIDA que pour\nl'animation' culturelle d'un \u00e9tablissement scolaire. Ce\npeut \u00eatre aussi bien pour conduire un effort d'insertion\nsociale pour qui en a besoin que pour participer\nactivement \u00e0 des enqu\u00eates publiques sur des projets\nd'am\u00e9nagement. Et ce peut \u00eatre bien d'autres choses\nencore, sur bien d'autres sujets, sur tous ces sujets qui\nfont la vie quotidienne et les pr\u00e9occupations de no \u201dau,\ncompatriotes. fr\ufb01\ufb01\\\\\u00f9\\\n\n. . . \u201c,1\u201dle r, \u00eb ,.//\nAller vers les autres, donc, mais auSSi laisser les \u201c\u2019\nautres venir vers nous. D'o\u00f9 vient que nos r\u00e9unions soient\nsyst\u00e9matiquement ferm\u00e9es ? Pourquoi ne pas, au contraire,\nsugg\u00e9rer d'y venir \u00e0 des gens qui n'ont pas encore fait le\nchoix de l'adh\u00e9sion, voire \u00e0 des gens qui veulent\n\nsimplement nous parler ?\n\n \n\nSongez\u2014y : rien qu'en invitant tous les anciens\nmembres de chaque section, non pour les r\u00e9quisitionner\nmais simplement pour leur demander pourquoi ils nous ont\nquitt\u00e9s, \u00e0 quelles conditions ils pourraient envisager de\nrevenir, je suis s\u00fbr que nous apprendrons tous beaucoup.\nEt nous apprendrons d'autant plus que ceux qui ont quitt\u00e9\nle PS, malheureusement, sont plus nombreux que ceux qui y\ndemeurent.\n\nC'est en pratiquant r\u00e9solument des ouvertures de ce\ntype que nous pourrons tous ensemble imaginer des formes\nnouvelles, que nous pourrons d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 donner un\nrayonnement nouveau \u00e0 notre action, et que nous pourrons\n\u00e9galement envisager des alliances nouvelles. Et encore, je\nme borne ici \u00e0 indiquer des pistes, mais je suis convaincu\nqu'il est possible d'aller bien au\u2014del\u00e0.\n\nAlors, certes, tout cela n'est pas dans nos\nhabitudes. Mais justement ce sont nos habitudes qu'il\ns'agit de changer et les \u00e9lecteurs nous l'ont clairement\nsignifi\u00e9.\n\nNul ne doit s'y tromper : c'est un virage complet que\nnous avons besoin de prendre, assur\u00e9ment pas sur le plan\ndes valeurs, mais sur celui des moyens de les servir\nefficacement.\n\nOu nous y parvenons, et cela exigera de tr\u00e8s gros\nefforts et d'abord sur nous\u2014m\u00eames, mais l'avenir\ns'\u00e9clairera \u00e0 nouveau. Ou nous n'y parvenons pas et nous\nd\u00e9p\u00e9rirons plus ou moins lentement, dans l'espoir unique,\net probablement vain, qu'une longue pr\u00e9sence au pouvoir de\nnos adversaires pourrait un jour, aux alentours de 2002,\nnous redonner un semblant de sant\u00e9.\n\nLa gauche n'a jamais accept\u00e9 la fatalit\u00e9. Seule notre\nvolont\u00e9 pourra assurer, sa renaissance. La France en a\nbesoin, les Fran\u00e7ais en ont besoin. Sachons ne pas les\nd\u00e9cevoir \u00e0 nouveau.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Comit\u00e9": 1, "Chimie": 1, "avril": 1, "Michel": 1, "chers": 1, "gauche": 3, "toute": 1, "arriv\u00e9": 1, "\u00e9lections": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "crois": 1, "chercher": 1, "identifier": 1, "notre": 9, "d\u00e9faite": 1, "s\u00e9v\u00e8re": 1, "causes": 1, "doivent": 1, "petite": 1, "semaine": 1, "r\u00e9flexion": 3, "suffit": 2, "certainement": 1, "comprendre": 1, "toutes": 1, "\u00e9tant": 1, "serions": 1, "juges": 1, "militants": 2, "d\u00e9sormais": 1, "revient": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "dirigeants": 1, "pouvons": 1, "songer": 1, "contester": 1, "situation": 1, "instant": 1, "faire": 2, "comme": 5, "toujours": 2, "lucide": 1, "candidature": 1, "d\u00e9cr\u00e8te": 1, "propre": 1, "d\u00e9termination": 1, "reb\u00e2tir": 1, "\u00e9largir": 1, "pr\u00eater": 1, "quelles": 2, "conditions": 3, "rendront": 1, "permettront": 1, "renouer": 1, "premi\u00e8re": 1, "celle": 2, "serait": 3, "d\u00e9passe": 1, "largement": 1, "reconstruire": 1, "cette": 5, "inventer": 1, "nouvelles": 2, "t\u00e2ches": 1, "collectives": 1, "moment": 1, "millions": 1, "bient\u00f4t": 1, "Toute": 1, "autre": 1, "derri\u00e8re": 1, "obs\u00e8de": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "politiques": 1, "r\u00e9ponse": 1, "donner": 2, "hauteur": 1, "voil\u00e0": 1, "leurs": 2, "droite": 1, "\u00e9galement": 2, "feignons": 1, "croire": 1, "trouver": 1, "seuls": 1, "r\u00e9sident": 1, "renouvel\u00e9s": 1, "trouverons": 1, "appelant": 1, "partout": 1, "naturellement": 1, "politique": 3, "probl\u00e8me": 1, "faute": 1, "savoir": 1, "contraire": 1, "puiser": 1, "ressources": 1, "mobiliser": 1, "adressant": 1, "envie": 1, "peuvent": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "parfaitement": 1, "pr\u00eates": 1, "syst\u00e8me": 1, "id\u00e9es": 2, "formation": 2, "moderne": 1, "t\u00e2che": 1, "mission": 1, "conduire": 2, "n\u00e9gliger": 1, "existe": 2, "avenir": 1, "commun": 1, "MAUROY": 1, "avons": 3, "Pourquoi": 2, "Etats": 3, "G\u00e9n\u00e9raux": 3, "constituants": 1, "offrir": 1, "comportant": 1, "suite": 1, "jeter": 1, "organisation": 3, "enti\u00e8rement": 2, "inqui\u00e9ter": 1, "certains": 1, "manifester": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "volont\u00e9": 1, "reconstruction": 1, "discussions": 1, "potentiel": 1, "droit": 1, "demander": 2, "comment": 1, "pr\u00e9parer": 1, "r\u00e9ponses": 1, "questions": 1, "r\u00e9ussir": 2, "encore": 3, "adh\u00e9rents": 1, "d\u00e9finir": 1, "pourquoi": 2, "propos\u00e9": 1, "analyses": 1, "propositions": 2, "sections": 1, "nationaux": 1, "devront": 1, "porter": 1, "commune": 1, "valeurs": 1, "raisons": 1, "lesquelles": 1, "sommes": 1, "d\u00e9finition": 1, "lignes": 1, "aussi": 4, "aspects": 1, "gr\u00e2ce": 1, "devra": 1, "ouvre": 1, "discussion": 1, "aborder": 1, "modes": 2, "d\u00e9signations": 1, "structure": 1, "pouvoir": 3, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "dirigeante": 1, "devons": 2, "parfois": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "courants": 2, "cause": 1, "condition": 1, "cr\u00e9ation": 1, "parti": 3, "alors": 1, "rigidifi\u00e9s": 1, "point": 1, "devenir": 1, "facteurs": 1, "regarder": 1, "autant": 1, "calquer": 1, "structures": 1, "sacrifi\u00e9": 1, "ayons": 1, "trouv\u00e9e": 1, "consult\u00e9s": 1, "grands": 1, "requis": 1, "options": 1, "\u00e9taient": 1, "somm\u00e9s": 1, "participer": 1, "confrontation": 1, "vid\u00e9e": 1, "priv\u00e9s": 1, "vraie": 1, "capacit\u00e9": 1, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "voire": 2, "avait": 1, "Congr\u00e8s": 2, "per\u00e7u": 1, "Rennes": 1, "choqu\u00e9": 1, "parce": 1, "retrouver": 1, "changer": 2, "d\u00e9signation": 1, "penser": 1, "diff\u00e9remment": 1, "structuration": 1, "niveau": 3, "simplement": 2, "traditions": 1, "nobles": 1, "d\u00e9bat": 1, "choisir": 1, "pr\u00e9sidentiable": 1, "celui": 3, "jamais": 3, "pourtant": 1, "manquait": 1, "volet": 1, "essentiel": 1, "pr\u00e9sence": 3, "national": 1, "demeure": 1, "r\u00e9elle": 1, "pratiques": 1, "selon": 1, "choses": 1, "laisser": 2, "autres": 1, "venir": 3, "formes": 1, "militantisme": 1, "pratiquons": 1, "lesquels": 1, "travailler": 1, "choix": 1, "actions": 1, "b\u00e2tir": 1, "projets": 1, "service": 1, "nombreux": 2, "pr\u00e9vention": 1, "culturelle": 1, "\u00e9tablissement": 1, "effort": 1, "besoin": 2, "enqu\u00eates": 1, "publiques": 1, "sujets": 1, "quotidienne": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "auSSi": 1, "vient": 1, "r\u00e9unions": 1, "ferm\u00e9es": 1, "parler": 1, "invitant": 1, "chaque": 1, "pourraient": 1, "envisager": 2, "apprendrons": 2, "pratiquant": 1, "r\u00e9solument": 1, "ouvertures": 1, "pourrons": 2, "ensemble": 1, "imaginer": 1, "commencer": 1, "nouveau": 1, "alliances": 1, "borne": 1, "indiquer": 1, "possible": 1, "justement": 1, "habitudes": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "tromper": 1, "virage": 1, "complet": 1, "assur\u00e9ment": 1, "moyens": 1, "exigera": 1, "parvenons": 1, "moins": 1, "probablement": 1, "longue": 1, "adversaires": 1, "pourrait": 1, "alentours": 1, "redonner": 1, "semblant": 1, "accept\u00e9": 1, "Seule": 1, "pourra": 1, "France": 1, "Sachons": 1}}