{"id": "29_07_1988-Paris", "date": "29_07_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_27_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "b2 24mm\u201c\n\n94' Sas-vas ,9\u00bb; Pnkrlee Gin/e (W A\nL 73\u201986\"\u201c 54:; E\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\nDepuis le lO mai, pas un jour ne s\u2019est achev\u00e9 sans que mon action et\nmes pens\u00e9es ne soient tourn\u00e9es vers la Nouvelle Cal\u00e9donie.\n\nCinq jours auparavant, ce territoire lointain du Pacifique avait \u00e9t\u00e9\nune fois de plus ensanglant\u00e9 par l\u2019encha\u00eenement des incompr\u00e9hensions et des\nviolences.\n\nC\u2019est pourquoi la premi\u00e8re mesure que j\u2019ai prise, en accord avec le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a \u00e9t\u00e9 d\u2019envoyer sur place la mission que l\u2019on sait.\n\nLes personnalit\u00e9s qui la composaient, \u00e0 l\u2019exception des Pr\u00e9fets\nBLANC et STEINMETZ, ne repr\u00e9sentaient pas l\u2019Etat. Elles ont engag\u00e9 l\u2019autorit\u00e9\npersonnelle et morale qui est la leur, pour r\u00e9tablir la paix des coeurs, des esprits\net des \u00e2mes avant toute recherche de solutions juridiques ou administratives.\n\nVoil\u00e0 des hommes tr\u00e8s divers, parfois oppos\u00e9s nagu\u00e8re, qui ont su\ns\u2019enrichir de leurs diff\u00e9rences et atteindre un rayonnement collectif qui n\u2019a pas\n\u00e9t\u00e9 \u00e9tranger au r\u00e9sultat de leur mission. Je veux ici leur rendre un hommage\npersonnel et chaleureux. Je crois qu\u2019ils ont bien m\u00e9rit\u00e9 de la Nation.\n\n  \n  \n\n,./\u2019\u00ee\u00ab\u00b0'\u2014'r>:, Renouant les fils d\u2019un dialogue qu\u2019on pouvait craindre rompu \u00e0\nj mais, ils ont fait en sorte que des dirigeants courageux et responsables acceptent\n\nentrer dans cette d\u00e9marche nouvelle. Oui, il est des cas o\u00f9 il faut du courage\npour faire preuve de raison !\n\nLe r\u00e9sultat, vous le connaissez. Vous aurez d\u2019ailleurs \u00e0 en d\u00e9lib\u00e9rer\nd\u00e8s lundi prochain, avant qu\u2019\u00e0 l\u2019automne le peuple fran\u00e7ais, \u00e0 la demande du\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soit appel\u00e9 \u00e0 apporter directement sa garantie\nsolennelle \u00e0 nos compatriotes de Nouvelle Cal\u00e9donie.\n\nDe ces heures intenses de discussion, j\u2019ai retenu deux phrases.\n\nLa premi\u00e8re est de M. Jacques LAFLEUR : \"Il est temps d\u2019apprendre\n\u00e0 donner, il est temps d\u2019apprendre \u00e0 pardonner\u201c.\n\nLa seconde est de M. Jean\u2014Marie TJIBAOU z \"La souverainet\u00e9, c\u2019est\nla capacit\u00e9 de n\u00e9gocier les interd\u00e9pendances\".\n\nElles expriment \u00e0 mes yeux, l\u2019une et l\u2019autre, la volont\u00e9 de paix et de\nreconnaissance mutuelle de communaut\u00e9s dont le destin est bien de vivre\nensemble, et non de mourir l\u2019une par l\u2019autre.\n\nAu moment o\u00f9 s\u2019ouvre, je l\u2019esp\u00e8re, une page nouvelle de l\u2019histoire de\nla Nouvelle Cal\u00e9donie, o\u00f9 les armes le c\u00e9deront au dialogue, au travail, \u00e0 la\nvolont\u00e9, mes pens\u00e9es vont \u00e0 tous les morts, trop de morts, dans toutes les\ncommunaut\u00e9s humaines, parmi les fonctionnaires, dans les rangs de la\ngendarmerie et des forces arm\u00e9es, et les victimes civiles de ce drame en voie\nd\u2019ach\u00e8vement.\n\nSi vous m\u2019accordez votre concours et si les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais\nle confirment par leurs suffrages, le l4 juillet l989 verra se mettre en place \u00e0\n\n\u201c.an\n\nNoum\u00e9a un cadre institutionnel nouveau qui donnera, j\u2019en suis s\u00fbr, une densit\u00e9\nplus forte \u00e0 la devise de la R\u00e9publique : Libert\u00e9, Egalit\u00e9, Fraternit\u00e9.\n\nJ\u2019ai bien conscience que l\u2019accord qui est intervenu dimanche 26 juin\nne r\u00e8gle pas tous les probl\u00e8mes. Mais au moins permet-il de regarder l\u2019avenir de\nla Nouvelle Cal\u00e9donie avec un nouvel espoir.\n\nQuel que soit le choix que feront nos compatriotes lors du scrutin\nd\u2019autod\u00e9termination de 1998, ils le feront librement et avec les moyens d\u2019assumer\nleur destin. Si le corps \u00e9lectoral o\u00f9, du fait du temps qui avance, les m\u00e9lan\u00e9siens\nseront majoritaires, choisit de rester dans la R\u00e9publique, la France pourra en \u00eatre\nfi\u00e8re. Et s\u2019il choisit les chemins de l\u2019ind\u00e9pendance, la France pourra aussi\nregarder la t\u00eate haute ce qu\u2019elle aura entrepris.\n\nL\u2019important est qu\u2019il n\u2019y ait, demain comme aujourd\u2019hui, ni vainqueur\nni vaincu, et que seule triomphe une certaine id\u00e9e que nous pouvons, en\ncommun, nous faire de notre pays.\n\nOui, Mesdames et Messieurs, la France unie c\u2019est d\u2019abord la Nouvelle\nCal\u00e9donie r\u00e9concili\u00e9e.\n\nLa r\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois MITTERRAND a signifi\u00e9 avec force que\nl\u2019espoir d\u2019une France plus juste et plus performante passait d\u2019abord par la\nr\u00e9conciliation des Fran\u00e7ais\n\nOn a baptis\u00e9 cette d\u00e9marche d\u2019un mot d\u00e9j\u00e0 galvaud\u00e9. Je ne vous\nparlerai donc pas de l\u2019ouverture. Vous la jugerez, vous me jugerez, non sur des\nintentions mais sur des actes.\n\nAucune formation ne d\u00e9tient la majorit\u00e9 absolue dans cette\nAssembl\u00e9e. Les socialistes dont j\u2019ai la fiert\u00e9 d\u2019\u00eatre y sont majoritaires mais de\nmani\u00e8re seulement relative. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 les Fran\u00e7ais.\n\nNotre t\u00e2che, d\u00e8s lors, n\u2019est pas simplement de nous en accommoder,\nd\u2019 essayer tant bien que mal de rassembler des voix au hasard des projets.\n\nLes Fran\u00e7ais ont exprim\u00e9 ce qu\u2019ils voulaient, leur volont\u00e9 est notre loi\net j\u2019entends l\u2019appliquer.\n\nAi???- Cela signifie en premier lieu que la politique conduite sera conforme\naux valeurs qui font les socialistes. La tol\u00e9rance, la justice, le progr\u00e8s, la\n\\%MV/ solidarit\u00e9.\n\nTous mes amis qui si\u00e8gent sur ces bancs y sont acquis. Mais ils savent\naussi que les id\u00e9es qu i\u2019ls d\u00e9fendent ne sont jamais si belles, si rayonnantes, que\nquand elles valent pour tous. Nos priorit\u00e9s ne sont pas celles d\u2019une moiti\u00e9 de la\nFrance contre l\u2019autre moiti\u00e9, mais celles de tous les Fran\u00e7ais. D\u00e9faire ce que les\nautres ont fait, faire ce que d\u2019autres d\u00e9feront, voil\u00e0 bien le type de politique dont\nles \u00e9lecteurs ne veulent plus.\n\nNous ne demanderons \u00e0 personne de nous rejoindre par int\u00e9r\u00eat ni de\ntrahir ses convictions. Tous les socialistes qui sont ici entendent bien le rester. Et\nnous comprenons donc que d\u2019autres, qui sont centristes, communistes, lib\u00e9raux ou\ngaullistes n\u2019envisagent pas non plus de renoncer \u00e0 l\u2019\u00eatre.\n\nMais avec ceux qui sauront \u00eatre ouverts, nos diff\u00e9rences\ns accorderont, sans que nul n\u2019ait besoin de renoncer \u00e0 ce qu\u2019il est. C\u2019est l\u00e0 ce que\n\n \n\n \n\nveulent les Fran\u00e7ais et c\u2019est \u00e0 leur \u00e9gard que chacun devra donc prendre ses\nresponsabilit\u00e9s.\n\nJ\u2019ai pris les miennes dans le r\u00e9glement du dossier n\u00e9ocal\u00e9donnien : en\nme refusant \u00e0 toute pol\u00e9mique partisane \u00e0 l\u2019\u00e9gard de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, en\ninformant et associant ceux des responsables politiques de l\u2019opposition qui l\u2019ont\nbien voulu.\n\nA convictions anciennes, fid\u00e9lit\u00e9 maintenue. Mais \u00e0 temps nouveaux,\npratiques r\u00e9solument nouvelles.\n\nLa \"Lettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\" de Fran\u00e7ois MITTERRAND est\nl\u2019illustration de ce que plus on est assur\u00e9 de ses valeurs et de ses convictions, plus\nil est simple d\u2019\u00eatre tol\u00e9rant et disponible \u00e0 autrui.\n\nJe crois en effet qu\u2019une certaine forme de combat politique a v\u00e9cu.\nLa soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a \u00e9volu\u00e9 plus rapidement que n\u2019a su le faire le syst\u00e8me\npolitique. Les trois alternances successives de 1981, 1986 et 1988 ont remis les\nchoses \u00e0 leur place, et les abstentionnistes des 5 et 12 juin derniers nous l\u2019ont dit\n\u00e0 leur mani\u00e8re.\n\nVous \u00eates toutes et tous des femmes et des hommes de terrain, qui\nconnaissez bien les r\u00e9alit\u00e9s, qui mesurez bien les probl\u00e8mes des gens, qui devinez\nbien leurs aspirations r\u00e9elles.\n\nPourtant, cette somme de savoir accumul\u00e9 et d\u2019exp\u00e9riences v\u00e9cues\ndispara\u00eet presque totalement du d\u00e9bat politique national.\n\nA quoi cela tient-il ? Beaucoup d\u2019explications sont possibles. Mais une\nseule r\u00e9ponse est valable, celle d\u2019un retour aux sources de la d\u00e9mocratie, une\nd\u00e9mocratie qui ne soit pas seulement faite pour nos principes fondamentaux,\nenferm\u00e9e dans nos codes et une pratique occasionnelle. Non, ce qu\u2019il nous faut,\nce \u00e0 quoi les Fran\u00e7ais aspirent,\u2018c\u2019est \u00e0 l\u2019apparition de la d\u00e9mocratie de tous les\njours.\n\nQu\u2019on songe \u00e0 la situation que notre pays fait aux femmes ! Gr\u00e2ce au\ntravail accompli, notamment par Yvette ROUDY, l\u2019urgence n\u2019est plus \u00e0 des\nr\u00e9formes l\u00e9gislatives. Elle a conduit toutes celles qui \u00e9taient indispensables.\n\nMais aucune loi n\u2019abolira jamais le fait que la femme plus que le mari\nse soucie chaque jour de l\u2019avenir des enfants, que la femme plus que le mari\nsouffre de l\u2019exigu\u00eft\u00e9 ou de la mauvaise conception d\u2019un logement, que la femme\nplus que l\u2019homme soit victime de la d\u00e9linquance. Et qu\u2019on ne s\u2019y trompe pas, je\nparle ici de toutes les femmes et pas seulement de celles qui sont priv\u00e9es\nd\u2019emploi.\n\nOr, elles restent exclues de ce qu\u2019on appelle pourtant le dialogue\nsocial. O\u00f9 sont \u00e9cout\u00e9es, o\u00f9 sont entendues, les 2 millions de femmes chefs de\nfamille, c\u00e9libataires, veuves ou divorc\u00e9es ?\n\nSi l\u2019on sort un instant de nos perspectives habituelles, qui tendent \u00e0\nd\u00e9couper la vie en tranches, que voyons-nous ?\n\nNous voyons, autre exemple, qu\u2019il y a un grand probl\u00e8me des villes.\nCeux qui y r\u00e9sident sont devenus \u00e9trangers les uns aux autres. La convivialit\u00e9 de\njadis a laiss\u00e9 place \u00e0 l\u2019indiff\u00e9rence quand ce n\u2019est pas \u00e0 la m\u00e9fiance.\n\n \n\n \n\nOn ne se parle plus. On ne conna\u00eet plus ses voisins qui, pourtant,\nvivent et partagent les m\u00eames probl\u00e8mes: la difficult\u00e9 de trouver une place de\ncr\u00e8che, le logement trop petit o\u00f9 trop bruyant, les probl\u00e8mes d\u2019emploi, les\nr\u00e9sultats scolaires des enfants, la s\u00e9curit\u00e9 dans le quartier \u2014en un mot\u2014, la vie.\n\nJe pourrais vous dire qu\u2019il faut r\u00e9concilier urbanit\u00e9 et urbanisme.\nR\u00e9apprendre \u00e0 se parler et que cela ne d\u00e9pend pas que de nous. Je pourrais m\u2019en\ntenir \u00e0 l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019une mission interminist\u00e9rielle de la ville qui\naura pour t\u00e2che de coordonner les actions jusqu\u2019ici trop dispers\u00e9es de tous les\nd\u00e9partements minist\u00e9riels concern\u00e9s.\n\nC\u2019est un moyen, ce n\u2019est pas une r\u00e9ponse.\n\nMa r\u00e9ponse est dans les mesures que j\u2019ai prises au cours des six\nsemaines \u00e9coul\u00e9es.\n\nEn consacrant plus d\u2019un milliard de francs \u00e0 des travaux d\u2019urgence\ndans les quartiers d\u00e9grad\u00e9s, au r\u00e9am\u00e9nagement de la dette des organismes HLM,\nj\u2019ai voulu permettre d\u2019agir directement sur l\u2019entretien des logements, sur les\nr\u00e9parations des cages d\u2019escalier, des ascenseurs, des halls d\u2019entr\u00e9es, sur la\nmod\u00e9ration de la hausse des loyers et sur un effort particulier pour le logement\ndes plus d\u00e9munis.\n\n100 000 foyers pourront en b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e8s cette ann\u00e9e. 35 000\nlogements suppl\u00e9mentaires seront r\u00e9habilit\u00e9s.\n\nCe n\u2019est pas une grande r\u00e9forme du logement social. Ce n\u2019est pas une\nmise \u00e0 plat, qui sera pourtant n\u00e9cessaire, du financement de l\u2019aide personnalis\u00e9e\nau logement. Mais pour ceux, dont la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne est faite d\u2019ascenseurs en\npanne, de bo\u00eetes aux lettres cass\u00e9es, de logements trop v\u00e9tustes, de loyers trop\nchers, j\u2019ai la conviction qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un nouvel espoir.\n\nLa formation est notre priorit\u00e9 des priorit\u00e9s. Pourtant, je n\u2019ai pas\nengag\u00e9 de refonte des programmes, de r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at ou de n\u00e9gociation\nsur la revalorisation de la condition enseignante.\n\nCe qui est n\u00e9cessaire sera fait, mais j\u2019ai commenc\u00e9 par d\u00e9gager plus\nd\u2019l,4 milliard de francs pour repeindre des salles de classe, \u00e9viter qu\u2019il ne pleuve\nsur les livres dans certaines biblioth\u00e8ques, donner des moyens suppl\u00e9mentaires\naux coll\u00e8ges qui ont entam\u00e9 une r\u00e9novation p\u00e9dagogique, mettre en oeuvre le\nfond d\u2019aide \u00e0 l\u2019innovation pour ceux qui se lancent dans une adaptation de leur\nm\u00e9tier aux exigences de l\u2019avenir.\n\nJe sais qu\u2019il faut du courage et de l\u2019obstination aux enseignants\nd\u2019aujourd\u2019hui pour sortir de la routine et donner aux jeunes tout ce qu\u2019ils\nattendent de l\u2019\u00e9cole et de l\u2019universit\u00e9. Trop souvent, ils ont le sentiment que\nl\u2019Etat, leur employeur, ne leur en saura aucun gr\u00e9 sur le plan de leur\nr\u00e9mun\u00e9ration ou de leur carri\u00e8re, et qu\u2019en plus il leur faudra affronter\nd\u2019innombrables obstacles mat\u00e9riels ou administratifs.\n\nContre la r\u00e9signation, une salle de classe refaite, de nouveaux livres \u00e0\nla biblioth\u00e8que, des all\u00e9gements d\u2019horaires dans les zones d\u2019\u00e9ducation prioritaires,\ndes cr\u00e9dits pour l\u2019innovation, c\u2019est encore un nouvel espoir.\n\nLa prolongation des stages de formation professionnelle, la\nreconduction des mesures d\u2019exon\u00e9ration de cotisations sociales pour les\nemployeurs embauchant un jeune en contrat de qualification, pour plus de\n\n \n\n \n\n200 000 jeunes dont la formation ou l\u2019embauche risquaient d\u2019\u00eatre interrompues\nc\u2019est aussi un nouvel espoir.\n\nLa d\u00e9mocratie de tous les jours, c\u2019est \u00e9galement celle qui ne n\u00e9glige\naucune difficult\u00e9 de la vie r\u00e9elle des fran\u00e7ais, et qui sait qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019un c\u00f4t\u00e9\ndes petits probl\u00e8mes et de l\u2019autre les grands, mais qu\u2019il y a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un nombre\nextr\u00eamement restreint de probl\u00e8mes insolubles et de l\u2019autre une infinit\u00e9 de\nprobl\u00e8mes qui pourraient \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s.\n\nElles ne sont pas tr\u00e8s nombreuses, par exemple, les familles \u00e9cartel\u00e9es\npar les s\u00e9parations de conjoints qui vivent l\u2019un en France, l\u2019autre en Alg\u00e9rie.\nMais au coeur de ce d\u00e9chirement, il y a des enfants et leur m\u00e8re. La convention\nn\u00e9goci\u00e9e \u00e0 Alger ces derni\u00e8res semaines par Georgina DUFOIX, qui y a mis la\nforce de conviction et de caract\u00e8re d\u2019une femme de coeur, repr\u00e9sente aussi pour\nces m\u00e8res et ces enfants un nouvel espoir.\n\nSentiment d\u2019espoir, sentiment de s\u00e9curit\u00e9, ce sont les deux facettes\nd\u2019une m\u00eame volont\u00e9. Longtemps la politique s\u2019est saisi du probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9\navec les instruments les plus imm\u00e9diats: la loi, le r\u00e8glement, le budget. On a\nrenforc\u00e9 les dispositifs, on a renforc\u00e9 les effectifs. Mais c\u2019est Pierre JOXE qui 1e\npremier a mis l\u2019accent sur la qualit\u00e9.\n\nLes policiers ne sont pas faits pour perdre des heures \u00e0\ndactylographier des formulaires sur des machines v\u00e9tustes. Ils sont faits pour \u00eatre\ndans la rue au contact constant de la population, qui doit mieux les conna\u00eetre,\npour \u00eatre mieux aid\u00e9e par eux.\n\nLa pr\u00e9sence massive, mais irr\u00e9guli\u00e8re, est toujours moins utile \u00e0 la\nlutte contre la d\u00e9linquance, qu\u2019une pr\u00e9sence plus discr\u00e8te, mais plus constante, de\npoliciers restant suffisamment longtemps dans le m\u00eame quartier pour y faire une\npr\u00e9vention efficace.\n\nEnfin, le commissariat doit \u00eatre un lieu o\u00f9 l\u2019on p\u00e9n\u00e8tre avec aussi peu\nde r\u00e9ticences que dans un bureau de poste. La police n\u2019est pas seulement un\ninstrument de pr\u00e9vention et de r\u00e9pression, elle est aussi un important service de\nproximit\u00e9 sociale.\n\nL\u2019espoir s\u2019inscrit dans la d\u00e9mocratie de tous les jours, s\u2019enracine dans\nla r\u00e9conciliation de l\u2019action politique et de la vie quotidienne, dans la\nr\u00e9conciliation de l\u2019Etat et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, il tire sa force de la r\u00e9conciliation\nde l\u2019instant et de la dur\u00e9e.\n\nNous vivons sous l\u2019empire de l\u2019image, et d\u2019abord de celle de la\nt\u00e9l\u00e9vision. Pas un attentat, pas une guerre, pas une catastrophe qui ne nous soient\nrendus immens\u00e9ment proches. Pas un \u00e9v\u00e9nement qui ne nous soit connu dans le\nmoment m\u00eame o\u00f9 il se produit.\n\nEt pourtant, tout cela reste fort lointain de notre vie quotidienne. Une\nimage chasse l\u2019autre, un \u00e9v\u00e9nement chasse l\u2019autre. Le rythme politique auquel\nnous vivons tous, passant de l\u2019\u00e9lection au sondage, de la petite phrase au coup\nm\u00e9diatique, \u00e9rigera, si nous n\u2019y prenons garde, la myopie en art de gouvernement\net rabaissera la responsabilit\u00e9 du citoyen \u00e0 l\u2019opinion passag\u00e8re du \"sond\u00e9\".\n\nUne telle paup\u00e9risation intellectuelle de la soci\u00e9t\u00e9 politique et de\nl\u2019Etat produit des effets graves dans la conduite de politiques et de d\u00e9cisions qui\nexigent une vision \u00e0 long terme.\n\n \n\n \n\n\"Donner du temps au temps\", selon la belle expression du Pr\u00e9sident de\nla R\u00e9publique, c\u2019est retrouver le sens de la dur\u00e9e.\n\nC\u2019est savoir ne jamais sacrifier l\u2019avenir et le moyen terme aux\nopportunit\u00e9s du moment.\n\nC\u2019est ici qu\u2019il nous faut redonner au Plan un r\u00f4le transform\u00e9, mais\n\u00e9quivalent \u00e0 ce qu\u2019il a repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Lib\u00e9ration. Cr\u00e9\u00e9r pour assurer la\nmodernisation d\u2019un pays encore essentiellement rural, il doit aujourd\u2019hui s\u2019adapter\net imaginer des outils de prospective qui devront accorder \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019activit\u00e9s\ndans les services touchant \u00e2 la formation, \u00e2 la sant\u00e9, \u00e0 l\u2019insertion sociale, aux\npersonnes \u00e2g\u00e9es, une importance au moins comparable \u00e0 celle qui est accord\u00e9e \u00e0\nla modernisation industrielle. A la fin du si\u00e8cle, 73 % de la population active\ntravaillera dans le secteur des services, 2] % dans l\u2019industrie et le b\u00e2timent, 6 \u00b0/o\ndans l\u2019agriculture.\n\nC\u2019est \u00e0 cet univers en mutation qu\u2019il nous faut nous pr\u00e9parer. Et nous\nne le ferons bien que si nous savons \u00e9valuer correctement ce que nous mettons en\noeuvre. L\u2019\u00e9valuation des politiques publiques sera un aspect essentiel que la\nmodernisation politique. '\n\nC\u2019est aussi une des conditions indispensables pour rendre \u00e0 l\u2019action\npolitique la dignit\u00e9 qu\u2019elle m\u00e9rite. \"Il faut, disait Victor Hugo, que la d\u00e9faite de\nla d\u00e9magogie soit la victoire du peuple\". Ce nouvel espoir viendra si les Fran\u00e7ais\nconstatent que l\u2019action et le discours sont r\u00e9concili\u00e9s.\n\nL\u2019espoir c\u2019est aussi permettre \u00e0 ceux qui sont les plus durement\nfrapp\u00e9s, que notre soci\u00e9t\u00e9 laisse partir \u00e0 la d\u00e9rive, que la marginalit\u00e9 guette,\nd\u2019avoir droit \u00e0 une deuxi\u00e8me chance. Tel est le sens profond du revenu minimum\nd\u2019insertion.\n\nInstaurer un droit au revenu minimum est une innovation d\u2019une\nport\u00e9e consid\u00e9rable. Apr\u00e8s la cr\u00e9ation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, puis sa g\u00e9n\u00e9ralisation,\napr\u00e8s l\u2019instauration du minimum vieillesse et des allocations ch\u00f4mage, c\u2019est\nconstruire le dernier \u00e9tage, franchir la derni\u00e8re \u00e9tape.\n\nQu\u2019on y songe, notre pays a d\u00e9ploy\u00e9 des d\u00e9cennies d\u2019efforts pour\nlutter contre la pauvret\u00e9, contre le d\u00e9nuement complet. Il entreprend maintenant\nde les attaquer avec une vigueur nouvelle. Il n\u2019est pas digne de notre pass\u00e9, ni\nconcevable pour notre avenir, que tant de gens survivent dans la mis\u00e8re et se\nvoient rejet\u00e9s aux franges d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui les frappe d\u2019exclusion sans appel.\n\nLa solidarit\u00e9 n\u2019est pas la bonne conscience de la modernisation, elle\nest la condition de sa r\u00e9ussite. Parce qu\u2019elle donne tout son sens au respect de\nl\u2019autre, au respect de la dignit\u00e9 humaine.\n\nOh, certes, le montant de l\u2019aide sera insuffisant au regard du\nsouhaitable. Mais il offrira \u00e0 tous ceux qui en disposeront une nouvelle chance,\nun nouvel espoir. Une chance d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mis\u00e8re. Une chance de retrouver sa\nplace dans le monde des autres. C\u2019est pourquoi le revenu minimum doit \u00eatre\n\u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 un effort d\u2019insertion.\n\nIl faudra, l\u00e0 encore, bousculer nos habitudes, briser les rigidit\u00e9s de\nl\u2019Etat\u2014providence, mobiliser les \u00e9nergies de tous, celles des collectivit\u00e9s locales,\ncelles des services sociaux, celles des associations. Car seule une d\u00e9marche\nconcr\u00e8te adapt\u00e9e \u00e0 chaque situation permettra de franchir les difficult\u00e9s. Dans de\nnombreux cas, cet effort s\u2019adressera \u00e0 certains qui n\u2019ont m\u00eame pas d\u2019\u00e9tat civil,\nque l\u2019illettrisme emp\u00eache de lire un formulaire ou de signer un ch\u00e8que, que le\n\n \n\n \n\nrepli sur soi a coup\u00e9s depuis longtemps du monde ext\u00e9rieur. Dans d\u2019autres cas, il\ns\u2019agira de ch\u00f4meurs depuis peu en fin de droits, ou de familles provisoirement\npriv\u00e9es de toutes ressources. Il nous faudra donc renouveler profond\u00e9ment nos\nhabitudes de penser et d\u2019agir, \u00eatre plus participatifs, moins cloisonn\u00e9s, bref mieux\nouverts sur la soci\u00e9t\u00e9.\n\nIl nous faudra \u00e9galement veiller \u00e0 ce que cette r\u00e9forme atteigne bien\nses buts, sans cr\u00e9er des abonn\u00e9s de l\u2019assistance, sans n\u00e9gliger la volont\u00e9 tenace de\nl\u2019insertion. C\u2019est pourquoi va \u00eatre parall\u00e8lement cr\u00e9\u00e9e une d\u00e9l\u00e9gation\ninterminist\u00e9rielle au revenu minimum d\u2019insertion qui aura pour t\u00e2che d\u2019impulser\nsa mise en place et de veiller \u00e0 en \u00e9valuer l\u2019efficacit\u00e9, afin que d\u2019ici trois ans, un\nr\u00e9examen du dispositif soit entrepris sur la base d\u2019informations s\u00e9rieuses et\nsu1v1es.\n\nC\u2019est le 13 juillet que le projet de loi sera adopt\u00e9 au Conseil des\nMinistres pour \u00eatre aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 sur le bureau de votre Assembl\u00e9e.\n\nPuis, c\u2019est le 4 octobre au plus tard que la repr\u00e9sentation nationale\nexaminera le texte en s\u00e9ance publique apr\u00e8s avoir dispos\u00e9, conform\u00e9ment \u00e0 vos\ncomp\u00e9tences et \u00e0 nos engagements, du temps n\u00e9cessaire \u00e0 un travail approfondi\nen commission.\n\nLe financement du revenu minimum d\u2019insertion sera assur\u00e9 pour\npartie par le r\u00e9tablissement d\u2019un imp\u00f4t sur la fortune.\n\nIl faut ici lever toute \u00e9quivoque : l\u2019imp\u00f4t sur la fortune est une\ncontribution de solidarit\u00e9, pas une revanche contre les riches.\n\nC\u2019est pourquoi, selon nous, le principal probl\u00e8me pos\u00e9, mais il est tr\u00e8s\n\u00e9pineux, concerne non pas le principe de l\u2019imp\u00f4t, mais la d\u00e9finition du meilleur\n\u00e9quilibre entre la solidarit\u00e9 n\u00e9cessaire et la pertinence \u00e9conomique.\n\nC\u2019est une simple question de bon sens : une imposition trop forte, \u00e2\nl\u2019heure o\u00f9 s\u2019ouvrent les fronti\u00e8res, inciterait \u00e2 la fuite des capitaux, conduirait \u00e2\nce que le potentiel d\u2019investissement aille irriguer les entreprises de nos\nconcurrents de pr\u00e9f\u00e9rence aux n\u00f4tres, en m\u00eame temps que cela pourrait\nd\u00e9courager les activit\u00e9s qu\u2019il nous faut stimuler.\n\nEn sens inverse, une taxation symbolique \u2014qui, elle, serait purement\nid\u00e9ologique\u2014 ne produirait pas les sommes n\u00e9cessaires \u00e0 la solidarit\u00e9 voulue par\ntous.\n\nC\u2019est dans cet esprit r\u00e9solu mais lucide que le Gouvernement travaille.\n\nC\u2019est dans cet esprit qu\u2019il s\u2019appr\u00eate l\u00e2 aussi \u00e0 vous saisir le 13 juillet\net qu\u2019il a voulu, l\u00e0 encore, se h\u00e2ter sagement en n\u2019oubliant jamais que rien ne fait\nperdre plus de temps que la pr\u00e9cipitation.\n\nUne solidarit\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9e, c\u2019est le sens de notre action dans le\ndomaine de la s\u00e9curit\u00e9 sociale aussi. Il sera sans doute n\u00e9cessaire et il est l\u00e9gitime\nque nous assurions par la solidarit\u00e9 entre actifs et inactifs l\u2019\u00e9quilibre fragile de\nl\u2019assurance vieillesse. L\u2019assurance maladie pour sa part peut et doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e\npar une attention vigilante port\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9volution de la consommation de soins, par\nune responsabilit\u00e9 accrue des m\u00e9decins \u00e0 l\u2019\u00e9gard des prescriptions qu\u2019ils\nformulent, par une information renforc\u00e9e des usagers, sur l\u2019utilisation des biens\nde sant\u00e9. C\u2019est au prix de cet effort opini\u00e2tre et quotidien -dont Pierre\nBEREGOVOY nous a montr\u00e9 en son temps le chemin\u2014 que sera pr\u00e9serv\u00e9e\nl\u2019\u00e9galit\u00e9 de chacun devant la maladie. C\u2019est avec ce souci et c\u2019est \u00e2 ce prix que\n\n \n\nmon gouvernement corrigera dans les tout prochains jours les mesures supprimant\nle remboursement \u00e0 100 \u00b0/o, qui ont p\u00e9nalis\u00e9 les plus vuln\u00e9rables mais aussi les\nplus silencieux, parmi les personnes \u00e2g\u00e9es et les grands malades. Nous n\u2019oublions\npas que dans la soci\u00e9t\u00e9 aussi les plus grandes douleurs ce sont souvent les plus\nmuettes.\n\nLa n\u00e9cessit\u00e9 pour notre agriculture de s\u2019ins\u00e9rer totalement dans les\npolitiques communautaires n\u2019est plus gu\u00e8re contest\u00e9e aujourd\u2019hui. Les\ncons\u00e9quences en sont notre lot commun. Il faut maintenant mettre les agriculteurs\nen situation d\u2019y faire face en donnant \u00e0 ceux qui sont en difficult\u00e9 les moyens de\nleur reconversion et en assurant aux exploitations performantes les moyens d\u2019un\nfinancement moderne et diversifi\u00e9.\n\nVoil\u00e0 deux chantiers urgents que je souhaite voir rouvrir rapidement.\nHenri NALLET, homme de fermet\u00e9, de patience et de dialogue les m\u00e8nera \u00e2\nbien.\n\nLa solidarit\u00e9 est \u00e9galement un lien essentiel qui unit les hommes et les\nfemmes face aux grandes mutations industrielles. Elle est la condition de la\nmodernisation de notre \u00e9conomie. Nos entreprises doivent continuer et\ncontinueront de s\u2019adapter sans cesse \u00e0 l\u2019\u00e9volution de leurs march\u00e9s. Mais au coeur\nde ces grandes transformations doit demeurer constante l\u2019attention port\u00e9e \u00e0 ceux\nqui travaillent. Jacques CHEREQUE qui a su donner un nouvel espoir \u00e0 la\nLorraine et dont l\u2019action est \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 celle du Ministre de l\u2019Industrie\nest parmi nous l\u2019un des gardiens de cette exigence.\n\nLa solidarit\u00e9 est enfin que chacun, et particuli\u00e8rement les plus\nmodestes ait une part \u00e9quitable des fruits de la croissance. La revalorisation du\nSMIC d\u00e9cid\u00e9e ce matin par le Conseil des Ministres, pour modeste qu\u2019elle soit,\nn\u2019a pas d\u2019autre signification. Ce n\u2019est qu\u2019ainsi que nous obtiendrons l\u2019adh\u00e9sion de\ntous \u00e2 une croissance saine et \u00e9quilibr\u00e9e.\n\nJe viens de vous parler de solidarit\u00e9. Elle ne sera forte et durable que\n\ufb02\ufb01 gr\u00e2ce aux performances de notre \u00e9conomie.\n\nK _ / Ce nouvel espoir, c\u2019est une France retrouvant le chemin de l\u2019avenir.\n\"m\u00ff\n\n/\nI\n\nL\u2019an dernier, les discours convenus sur le d\u00e9clin de notre pays\nm\u2019avaient agac\u00e9: r\u00e9signation devant le ch\u00f4mage, autoflagellation sur la paresse\ndes salari\u00e9s, refus de nos responsabilit\u00e9s europ\u00e9ennes ou mondiales au pr\u00e9texte de\nce que nous serions devenus \"un petit pays\". Autant de th\u00e8mes d\u2019abattement plut\u00f4t\nque de d\u00e9bat.\n\nComment croire que nous gagnerons l\u2019avenir si nous le regardons avec\nfrilosit\u00e9 et inqui\u00e9tude devant les contraintes qui nous enserrent ? J\u2019ai la\nr\u00e9putation d\u2019avoir pr\u00each\u00e9 pour la rigueur et la prise en compte des n\u00e9cessaires\ngrands \u00e9quilibres \u00e9conomiques et financiers. Mais jamais, la rigueur ne sera ni\nmon ambition, ni ma soumission. Elle est l\u00e2 pour nous guider vers une autre\ncroissance.\n\nSi une gestion rigoureuse de l\u2019\u00e9conomie s\u2019impose, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a pas\nde tr\u00e9sor cach\u00e9. Ni \u00e0 gauche dans la relance. Ni \u00e0 droite dans la d\u00e9r\u00e9glementation.\nLe respect de la contrainte ext\u00e9rieure n\u2019est pas une simple exigence financi\u00e8re,\nc\u2019est une condition de notre ind\u00e9pendance. La ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques et\nsociales s\u2019impose car tout alourdissement de la dette publique se paye un jour par\nune limitation de notre taux de croissance. La lutte contre la hausse des prix dont\nle succ\u00e8s doit beaucoup \u00e0 la mod\u00e9ration salariale ne saurait \u00eatre relach\u00e9e. Elle doit\ns\u2019appliquer aux marges du secteur abrit\u00e9 comme des services, dont l\u2019augmentation\n\n \n\n \n\nest aujourd\u2019hui trop rapide. Est\u2014il normal, comme l\u2019\u00e9tablit une \u00e9tude r\u00e9cente du\nCERC, que certaines professions aient enregistr\u00e9 une augmentation de leurs\nrevenus de 7 \u00e0 25 % quand les salaires \u00e9voluaient tout juste comme l\u2019inflation ?\nNous ne changerons donc pas de politique \u00e9conomique en nous cachant la r\u00e9alit\u00e9 :\nc\u2019est pour cela que j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de limiter le d\u00e9ficit pr\u00e9visionnel du budget de\nl\u2019Etat \u00e0 100 milliards de francs en l989, soit 15 milliards de moins qu\u2019en 1988, de\nne pas pr\u00e9senter de collectif budg\u00e9taire de printemps, et de prolonger les mesures\nde financement exceptionnel de la protection sociale.\n\nCette rigueur n\u2019a de sens qu\u2019au service de l\u2019emploi, c\u2019est \u00e0 dire du\nr\u00e9tablissement de la comp\u00e9titivit\u00e9 et de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.\n\nLa cl\u00e9 de la comp\u00e9titivit\u00e9 est dans l\u2019exigence de la qualit\u00e9. Qualit\u00e9 des\nproduits, qualit\u00e9 des hommes, qualit\u00e9 des organisations. Encourager partout, \u00e0\ntous les niveaux, dans l\u2019administration, dans le secteur public comme dans les\nentreprises priv\u00e9es, la formation et la mobilisation pour la qualit\u00e9 doit devenir\nune exigence collective.\n\nC\u2019est en partant de cette \u00e9vidence mais aussi parce que je crois aux\nhommes et aux femmes qui travaillent dans nos administrations, comme \u00e0 la\ncapacit\u00e9 de leurs syndicats de devenir des forces de proposition, parce que je\ncrois \u00e2 l\u2019aptitude des agents \u00e0 s\u2019organiser et \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e2 partir de leur exp\u00e9rience\ndu terrain, parce que je crois \u00e0 leur sens du service public, parce que je crois,\nenfin, aux vertus de la d\u00e9concentration, que j\u2019entends demander \u00e0 l\u2019ensemble de\nnos responsables administratifs \u2014\u00e0 commencer par les membres du\nGouvernement- d\u2019entreprendre une action d\u2019envergure nationale.\n\nChaque service en contact avec le public r\u00e9fl\u00e9chira, selon les\nmodalit\u00e9s qu\u2019il d\u00e9terminera lui\u2014m\u00eame, \u00e2 la mani\u00e8re de mieux prendre en\nconsid\u00e9ration les besoins et les demandes de ses usagers. Il formera un petit projet\nd\u2019entreprise en vue de r\u00e9gler, avec les moyens du bord pour commencer, deux ou\ntrois des probl\u00e8mes les plus criants qui enveniment ses relations avec ses usagers.\nJ\u2019irai moi\u2014m\u00eame, le 29 juin l989, visiter les services o\u00f9 les plus grands progr\u00e8s\nauront \u00e9t\u00e9 accomplis.\n\nDans l\u2019entreprise, les rapports sociaux prennent une autre dimension\nquand les objectifs sont n\u00e9goci\u00e9s, quand la transparence existe dans les r\u00e8gles du\njeu, dans le partage du travail o\u00f9 des revenus. La libert\u00e9 de l\u2019entreprise appelle\nl\u2019exercice des libert\u00e9s dans l\u2019entreprise. Les lois Auroux ont codifi\u00e9 les\n\n//\u00ab4\\\u00ee instruments de ces libert\u00e9s et tous les chefs d\u2019entreprise moderne en ont compris\n\nla port\u00e9e et l\u2019efficacit\u00e9. C\u2019est par la n\u00e9gociation que l\u2019on peut aujourd\u2019hui aller\n\n\\\\4 L, plus loin et c\u2019est ce que le Ministre du travail, Jean-Pierre SOISSON, devra\nw\n\ninviter les partenaires sociaux \u00e0 faire pour ce qui concerne les r\u00e8gles du\nlicenciement.\n\nQualit\u00e9 des hommes, qualit\u00e9 des produits. Nous allons aussi lancer une\ngrande campagne sur le commerce ext\u00e9rieur, des actions de promotion du\ntourisme \u00e2 l\u2019usage des clients \u00e9trangers, en particulier europ\u00e9ens, mettre en\nchantier une fiscalit\u00e9 plus favorable au renforcement des fonds propres des\nentreprises et donc aux b\u00e9n\u00e9fices non distribu\u00e9s, nous allons aider \u00e0 la\nconstitution de v\u00e9ritables p\u00f4les d\u2019entreprises \u00e0 taille mondiale par le jeu\n\nd\u2019actionnariat dynamique et concentr\u00e9, et la recherche de partenaires europ\u00e9ens.\n\nQuand, aujourd\u2019hui, j\u2019entends le d\u00e9bat \u00e9conomique se limiter \u00e0 la\nquestion des fameux \"noyaux durs\", j\u2019ai envie de demander: dans quel pays\nsommes\u2014nous ? Faut-il attendre que nos entreprises soient absorb\u00e9es, faute de\nleur avoir permis d\u2019augmenter leur capital et leurs fonds propres, et de constituer\n\n \n\n \n\nde vrais pactes d\u2019actionnaires pour une strat\u00e9gie: la conqu\u00eate des march\u00e9s, la\ncroissance externe, l\u2019implantation judicieuse \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, le partenariat europ\u00e9en ?\n\nC\u2019est pourquoi mon Gouvernement encouragera la constitution de\nsoci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises ou europ\u00e9ennes de taille critique minimum, seules susceptibles\n\u00e0 terme, chacune dans son cr\u00e9neau, de garantir l\u2019emploi et le d\u00e9veloppement des\nrichesses dans notre pays.\n\nPartout, je traquerai les marges de manoeuvre, les gisements\ninexploit\u00e9s de productivit\u00e9 ou de soldes ext\u00e9rieurs favorables. L\u2019action de Pierre\nBEREGOVOY, pour la baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, la recherche d\u2019\u00e9conomies pour le\nbudget de l\u2019Etat et des collectivit\u00e9s publiques, et une fiscalit\u00e9 qui encourage\nl\u2019investissement, est un gage de confiance pour l\u2019ensemble des acteurs\n\u00e9conomiques.\n\nLa recherche constitue l\u2019investissement prioritaire pour notre pays.\nElle doit s\u2019inscrire dans la continuit\u00e9: un programme de recherche est un acte\nlong, dont les retomb\u00e9es ne sont pas imm\u00e9diatement perceptibles, mais qui s\u2019il\nn\u2019est pas engag\u00e9, ob\u00e8re gravement l\u2019avenir. La recherche redevient une des\ngrandes priorit\u00e9s de l\u2019action gouvernementale, et \u00e0 ce titre, ces moyens humains\net financiers feront l\u2019objet d\u2019une programmation dans la dur\u00e9e.\n\nL\u2019effort de recherche d\u00e9veloppement en France a connu une\nimportante progression dans la premi\u00e8re partie des ann\u00e9es 1980, passant de\n1,82 % du PIB en 1980 \u00e0 2,27 % en 1985. Nous devons reprendre cette marche en\navant en gardant l\u2018ambition affich\u00e9e en 1985 d\u2019atteindre rapidement un objectif\nglobal de 3 % du PIB.\n\nMais la recherche n\u2019est pas seulement une affaire de cr\u00e9dits, elle doit\n\u00eatre une affaire d\u2019\u00e9tat d\u2019esprit.\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019un minist\u00e8re plein de la recherche confi\u00e9 \u00e0 cet homme\nd\u2019autorit\u00e9 scientifique indiscut\u00e9 qu\u2019est Hubert CURIEN, correspond \u00e0 cet\nimp\u00e9ratif. La n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9\u00e9quilibrer les efforts de recherche publique /\nrecherche industrielle, et surtout de favoriser l\u2019ouverture de cette recherche\npublique vers les entreprises participe du m\u00eame souci.\n\nLa recherche publique doit b\u00e9n\u00e9ficier pleinement de la nouvelle\nmobilisation de nos forces, mais il est essentiel que les travaux effectu\u00e9s par les\nentreprises progressent encore d\u2019avantage.\n\nCela exige d\u2019encourager la mobilit\u00e9 des hommes, et par exemple\nfavoriser l\u2019embauche de chercheurs par les entreprises.\n\nMais aussi d\u2019envisager la \"mobilit\u00e9 des projets\", c\u2019est \u00e0 dire favoriser\nles d\u00e9veloppements industriels des d\u00e9couvertes, et pousser \u00e2 de travaux en\ncoop\u00e9ration entre les organismes publics, les laboratoires universitaires et les\nentreprises\n\nEnfin cela suppose de d\u00e9velopper des structures de contact entre les\nlaboratoires publics et industriels.\n\nC\u2019est en favorisant l\u2019osmose entre les richesses de notre recherche\nuniversitaire, des organismes publics et celles des entreprises que nous tirerons le\n\nmeilleur de nos forces. Nous allons en avoir besoin et nous n\u2019aurons pas trop de /W\\\n\n1646 jours pour y parvenir. Et encore l\u2019effort devra-t\u2014il se poursuivre longtempsj\n\nLa France forte est mon ambition.\n\nlO\n\n, V-FJ\u2018\\\n\nW\n\n \n\n \n\nll\n\nMais notre monde est devenu terriblement interd\u00e9pendant: la\ncroissance, le ch\u00f4mage, le terrorisme, les pollutions ne d\u00e9pendent pas que de\nd\u00e9cisions nationales loin s\u2019en faut. Cette interd\u00e9pendance est parfois v\u00e9cue comme\nune contrainte : elle fait souvent peur. Il faut donc que la France puisse occuper\ntoute sa place, puisse exprimer pleinement sa vocation internationale, puisse\nentra\u00eener et convaincre.\n\nA l\u2019\u00e9tranger, la France a des int\u00e9r\u00eats, mais aussi une audience, un\nrayonnement. Elle porte beaucoup d\u2019espoirs.\n\nEt d\u2019abord en Europe.\n\n29 juin 1988 \u2014 1er janvier 1993. Il nous reste 1646 jours pour nous\npr\u00e9parer au grand march\u00e9 : c\u2019est donc demain.\n\nCela inqui\u00e8te ceux qui craignent de ne pouvoir s\u2019y adapter, ceux qui\nont peur d\u2019avoir plus \u00e0 y perdre qu\u2019\u00e0 y gagner, ceux qui se laissent atteindre par\nles poisons du corporatisme.\n\nCette crainte naturelle, mesurons-la, car l\u2019ignorer ou la sous-estimer\nnous conduirait \u00e0 un \u00e9chec. Je ne crois pas en effet que l\u2019Europe puisse se faire\nsans que le veuille une opinion publique convaincue. Et sur ce point, la partie\ndoit \u00eatre gagn\u00e9e. Encore faut-il calmer les appr\u00e9hensions sans c\u00e9ler pour autant\nles difficult\u00e9s. L\u2019Europe est avant tout une chance et elle est notre avenir. Encore\nf aut\u2014il le faire savoir et le pr\u00e9parer.\n\nJe suis inquiet des difficult\u00e9s de l\u2019harmonisation fiscale mais moins\nque je ne suis heureux d\u2019\u00eatre titulaire d\u2019un passeport europ\u00e9en.\n\nLa concurrence allemande ou hollandaise me pr\u00e9occupe, mais moins\nque ne me satisfait la perspective ouverte depuis la semaine derni\u00e8re que mes\ndeux derniers fils puissent parfaire leur formation ou s\u2019installer indiff\u00e9remment \u00e2\nG\u00eanes, Heidelberg, Salamanque ou Cambridge.\n\nLe taux du deutschmark me soucit mais moins que le succ\u00e8s d\u2019Arian\u00ce/\nne me procure d\u2019espoir et de fiert\u00e9.\n\nmb\n\n\u201c34,70. '__\nL\u2019Europe sera celle que nous voulons, celle que nous construirons. \\'\u201c\u201d'b\n\nDans chaque secteur, qu\u2019il s\u2019agisse de transport ou d\u2019agro\u2014alimentaire,\nd\u2019assurances ou de t\u00e9l\u00e9communications, nous nous opposerons \u00e2 ce que le march\u00e9\nint\u00e9rieur se traduise par une d\u00e9r\u00e9gulation sauvage. Nous veillerons \u00e0 ce qu\u2019\u00e0\nchaque \u00e9tape, harmonisation et unit\u00e9 du march\u00e9 aille de pair avec lib\u00e9ralisation et\n\u00e2 pr\u00e9server, vis \u00e0 vis des pays tiers, l\u2019\u00e9quilibre des avantages accord\u00e9s.\n\nLes Ministres des finances viennent de conclure sur ce point un\naccord exemplaire, alors que, il faut bien le dire, ce dossier avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 en\nfriche.\n\nCr\u00e9er les conditions de r\u00e9ussite de cette entreprise incombe au\nGouvernement tout entier, mais aussi \u00e0 tous les acteurs de la vie \u00e9conomique du\npays. Il ne faut pas attendre tout de l\u2019Etat. Il nous faut mesurer toutes les\nimplications, les pr\u00e9parer dans le d\u00e9tail, dans le concret, avec la comp\u00e9tence de\ntous au sein d\u2019un organisme cr\u00e9\u00e9 pour pr\u00e9parer et \u00e9clairer l\u2019avenir: le\ncommissariat au Plan.\n\nC\u2019est pourquoi j\u2019invite chaque profession concern\u00e9e \u00e0 se mobiliser, \u00e0\nr\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 dresser la liste des questions qu\u2019elle se pose face \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de 1992\n\n \n\net \u00e0 me l\u2019adresser avant la fin de l\u2019ann\u00e9e, sous la forme d\u2019un document tr\u00e8s\nsynth\u00e9tique qui ne devra pas d\u00e9passer deux ou trois pages.\n\nC\u2019est munis de ce livre blanc de leurs espoirs et de leurs craintes que\nnous pourrons efficacement \u00eatre sur tous les fronts et n\u00e9gocier dans de bonnes\nconditions.\n\nCependant, sur le terrain de la coh\u00e9sion sociale, l\u2019initiative appartient\naussi aux partenaires sociaux. La relance du dialogue social \u00e0 l\u2019\u00e9chelon europ\u00e9en,\nla n\u00e9gociation de conventions collectives entre syndicats et chefs d\u2019entreprises de\nla CEE forgeront l\u2019armature de l\u2019espace social europ\u00e9en. Non seulement la France\nne s\u2019y d\u00e9robera pas mais elle fera de la progression de l\u2019espace europ\u00e9en une\ncondition des progr\u00e8s enregistr\u00e9s dans d\u2019autres domaines.\n\nLa France ne sera forte que dans une Europe forte. C\u2019est sur le\nmarche int\u00e9rieur europ\u00e9en, dans une relance concert\u00e9e entre les 12 en particulier\net en direction de nos partenaires m\u00e9diterrann\u00e9ens qu\u2019elle consolidera son espace\nde croissance.\n\nNous en prenons le chemin. Hier m\u00eame \u00e0 Hanovre, le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique a en notre nom \u00e0 tous, trac\u00e9 la voie qui nous conduira\nprogressivement vers l\u2019Europe mon\u00e9taire, vers le moment o\u00f9 1a Communaut\u00e9\npourra jouer un r\u00f4le de premier plan dans un syst\u00e8me mon\u00e9taire international\nam\u00e9lior\u00e9. Elle doit dans ce but se doter d\u2019une monnaie qui puisse constituer un\np\u00f4le fort comme le sont aujourd\u2019hui le dollar et le yen.\n\nUne Europe forte fera entendre sa voie et sentir son poids. Cela ne se\npeut sans la France dont la responsabilit\u00e9 reste primordiale dans la construction\neurop\u00e9enne.\n\nVis \u00e0 vis du Tiers\u2014monde, ce tiers-\u00e9tat du monde, notre responsabilit\u00e9\nest peut\u2014\u00eatre plus lourde encore, car il s\u2019agit de la survie de la plan\u00e8te. L\u00e0 vivent\nen r\u00e9alit\u00e9, souvent dans des conditions dramatiques, les quatre cinqui\u00e8mes de la\npopulation du globe.\n\nJe tiens \u00e0 souligner ma d\u00e9termination \u00e0 rendre \u00e0 la France sa place au\ntout premier rang des pays soutenant le d\u00e9veloppement du Tiers-monde et en\nparticulier des pays les plus pauvres. C\u2019est dans cet esprit que lors du r\u00e9cent\nsommet de Toronto, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait adopter par les 7 des\npropositions g\u00e9n\u00e9reuses et r\u00e9alistes d\u2019all\u00e8gement de la dette des pays les moins\navances.\n\nParall\u00e8lement, le Gouvernement s\u2019assurera les moyens financiers\nindispensables pour permettre \u00e0 la France d\u2019atteindre progressivement, comme le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019y est engag\u00e9, l\u2019objectif d\u2019une aide publique au\nd\u00e9veloppement repr\u00e9sentant 0,7 \u00b0/o du produit national.\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de lancer autour de l\u2019association fran\u00e7aise\ndes volontaires du progr\u00e8s, la constitution d\u2019un v\u00e9ritable \"corps fran\u00e7ais du\nd\u00e9veloppement\". Ainsi de jeunes fran\u00e7ais venant d\u2019horizons les plus divers,\nagriculteurs, gestionnaires ou tout simplement agents d\u2019alphab\u00e9tisation, pourront\napporter leur contribution \u00e0 l\u2019immense t\u00e2che de d\u00e9veloppement.\n\nDe l\u2019\u00e9tat dramatique o\u00f9 se trouvent beaucoup de pays du Tiers\u2014\nmonde, notamment africains, nous pouvons pourtant retenir un \u00e9l\u00e9ment positif :\nles le\u00e7ons des erreurs pass\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es.\n\n12\n\n \n\nl3\n\nElles l\u2019ont \u00e9t\u00e9 tant par les pays offrant leur aide que par les\norganisations internationales et plus encore elles l\u2019ont \u00e9t\u00e9 par les dirigeants des\npaysrdu Tiers\u2014monde eux\u2014m\u00eames: il faut aujourd\u2019hui leur en rendre hommage.\nIls ont su en effet proc\u00e9der aux r\u00e9visions de leurs politiques et aux ajustements\n\u00e9conomiques indispensables, malgr\u00e9 le co\u00fbt social et politique parfois tr\u00e8s lourd\nqui en r\u00e9sultait.\n\nUn plus grand r\u00e9alisme marque aujourd\u2019hui, dans la confiance et le\nrespect mutuel, les rapports internationaux en mati\u00e8re de coop\u00e9ration. Il faut s\u2019en\nf\u00e9liciter, mais aussi savoir en tirer les cons\u00e9quences en manifestant \u00e0 notre tour\nune solidarit\u00e9 r\u00e9elle.\n\nDans le dialogue Est-Ouest, une Europe forte fera \u00e9galement entendre\nsa voix et sentir son action.\n\nIl lui revient d\u2019offrir un mod\u00e8le autre que ceux qui dominent\naujourd\u2019hui. Il lui revient aussi de ne pas \u00eatre un frein au d\u00e9sarmement. Il lui\nfaut pour cela progresser vers une vision commune de sa propre s\u00e9curit\u00e9.\n\nLa France en ce qui la concerne continuera \u00e0 se doter des moyens de\nson ind\u00e9pendance, de sa s\u00e9curit\u00e9, et de la protection de ses int\u00e9r\u00eats o\u00f9 qu\u2019ils se\nsituent.\n\nLe Gouvernement veillera \u00e2 ce que les forces arm\u00e9es soient en mesure\nd\u2019accomplir leur mission, et maintiendra l\u2019effort dans le sens imprim\u00e9 par la loi\nde programmation militaire. Il accompagnera cet effort d\u2019une r\u00e9flexion de fond\nsur l\u2019adaptation de notre concept de d\u00e9fense aux nouvelles donn\u00e9es techniques et\nbudg\u00e9taires. L\u2019\u00e9volution de l\u2019alliance \u00e0 laquelle nous appartenons, le\nd\u00e9veloppement de relations privil\u00e9gi\u00e9es avec nos alli\u00e9s europ\u00e9ens, le r\u00f4le et la\nnature de nos forces dans ce contexte, constitueront un des axes importants de\ncette r\u00e9flexion. Garantie irrempla\u00e7able de la paix en Europe, la dissuasion doit\ncontinuer \u00e0 jouer son r\u00f4le sans que cela emp\u00eache de rechercher un \u00e9quilibre\nstable \u00e0 des niveaux d\u2019armements inf\u00e9rieurs.\n\nLa France et l\u2019Europe doivent \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9sentes sur tous les\nlieux o\u00f9 la guerre, la faim, la dictature menacent des vies humaines.\n\nAu Proche Orient, o\u00f9 le foss\u00e9 s\u2019est encore creus\u00e9 entre les acteurs du\ndr\u00e2me, r\u00e9v\u00e9lant plus que jamais l\u2019urgence d\u2019une solution n\u00e9goci\u00e9e.\n\nAu Liban o\u00f9 la France exercera sa vigilance et sa disponibilit\u00e9 pour la\nsauvegarde de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de ce pays d\u00e9chir\u00e9.\n\nEn Iran, o\u00f9 notre pays a renou\u00e9 des relations diplomatiques, honorant\nainsi sa parole dans la continuit\u00e9, sans que cela n\u2019implique aucune r\u00e9vision ni des\namiti\u00e9s de la France dans cette r\u00e9gion, ni de ses positions au sujet des conflits\nqu\u2019elle endur\u00e9. x5\n\n  \n\nEn Afrique du Sud, dont nous devons tous condamner le r\u00e9gime,\n. . . . Il \u2014\nd\u2019aparthe1d, cette pla1e ouverte dans la conscrence humaine. QNA\u00dc\u00c6/\n\nDans tous ces domaines des relations diplomatiques, l\u2019action est\nconduite avant tout par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a su y d\u00e9ployer un\ntalent auquel la communaut\u00e9 internationale rend hommage.\n\nC\u2019est \u00e0 lui qu\u2019il revient de d\u00e9finir les grandes orientations qu\u2019il nous\nfaudra mettre en oeuvre, dans ce domaine plus que tout autre sujet de consensus.\n\n \n\nLa France est forte de sa d\u00e9fense, de sa place en Europe et dans le\nmonde. Elle est forte aussi du savoir de ses chercheurs et de ses inventeurs, du\ntalent de ses travailleurs, de la diplomatie de ses exportateurs. Elle est forte\nd\u2019Ariane et de ses industries agro\u2014alimentaires, du TGV et de la recherche\noc\u00e9anographique, de l\u2019institut Pasteur et de ses T\u00e9l\u00e9communications.\n\nMais c\u2019est dans notre histoire, dans le g\u00e9nie de notre langue et de\nnotre culture qu\u2019elle puise ses ressorts.\n\nIl y a deux si\u00e8cles, la langue de la d\u00e9claration des droits de l\u2019homme\net du citoyen \u00e9tait la langue universelle. Aujourd\u2019hui, la bataille de la\nfrancophonie n\u2019et pas un combat nostalgique pour d\u00e9fendre Montaigne et\nCorneille, Moli\u00e8re et Chateaubriand, Victor Hugo et Saint\u2014John Perse. Ne se\nd\u00e9fendent\u2014ils pas tr\u00e8s bien tous seuls ? Ce combat repr\u00e9sente bien davantage : car\nnotre force r\u00e9side aussi dans le fait qu\u2019on \u00e9crive dans notre langue les notices et\nles modes d\u2019emploi de nos produits, les brevets de nos laboratoires, les documents\nfinanciers de nos entreprises.\n\nParce que pour vendre, il faut \u00e9changer et que pour \u00e9changer il faut\nparler, la promotion d\u2019un bilinguisme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des \u00e9changes internationaux est\nune condition de notre pr\u00e9sence et de notre force.\n\nNous ne gagnerons pas la bataille de la langue et de la culture si nous\nne prenons pas rapidement les moyens d\u2019\u00e9viter un complet d\u00e9litement de nos\nindustries et de nos moyens de communication audiovisuels.\n\nRedonner \u00e0 la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique les moyens, les ambitions,\nles circuits de production et de diffusion qui permettent d\u2019enrayer la chute de\nfr\u00e9quentation, \u2014signe le plus manifeste de la crise du cin\u00e9ma- doit \u00eatre une\ndimension majeure de l\u2019action culturelle de la France. Vous le savez, 70 millions\nde francs ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s au plan de relance du cin\u00e9ma d\u00e8s le mois de juin\n1988.\n\nPr\u00e9server le patrimoine que nous avons h\u00e9rit\u00e9 des si\u00e8cles pass\u00e9s est\nindispensable. Mais aurons-nous un patrimoine repr\u00e9sentatif de la cr\u00e9ation du\n20\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 l\u00e9guer \u00e0 nos descendants ?\n\nLa grande mis\u00e8re qualitative de la t\u00e9l\u00e9vision est lourde de menaces.\nD\u00e9j\u00e0 les t\u00e9l\u00e9spectateurs ont jug\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement l\u2019accumulation et la r\u00e9p\u00e9tition des\ns\u00e9ries am\u00e9ricaines, le massacre des films \u00e0 la tron\u00e7onneuse de la publicit\u00e9, et la\npossibilit\u00e9 de sauter d\u2019une cha\u00eene \u00e2 l\u2019autre l\u2019indique aussi s\u00fbrement que les\nsondages d\u2019opinion.\n\nNe faudrait\u2014i1 pas que les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9visions se penchent sur ce\nph\u00e9nom\u00e8ne avec autant d\u2019attention que nous-m\u00eames nous interrogeons sur les\nabstentions des derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives ?\n\nComme l\u2019a souhait\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, un Conseil\nsup\u00e9rieur de l\u2019audiovisuel sera cr\u00e9\u00e9 selon des modalit\u00e9s qu\u2019annonceront\nprochainement les Ministres charg\u00e9s de la culture et de la communication.\n\nLa sanction constitutionnelle permettra que ne soit plus d\u00e9fait ce qui\navait \u00e9t\u00e9 fait et il faudra par cons\u00e9quent que la cr\u00e9ation que cette instance de\nr\u00e9gulation, de transparence, et d\u2019incitation repose sur le consensus le plus large de\ntoutes les familles politiques.\n\nMesdames et Messieurs, je me suis, dans cette d\u00e9claration,\nsoigneusement abstenu de toute mise en cause, de toute d\u00e9nonciation. Rien ne\n\nl4\n\n \n\n \n\nserait plus contraire \u00e2 la passion de la France unie que nous fait partager Fran\u00e7ois\nMITTERRAND. Rien enfin ne serait moins conforme aux besoins des Fran\u00e7ais.\n\nEn tant que reponsable, mon propos est sans doute aust\u00e8re. En tant\nque citoyen et tout simplement en tant qu\u2019homme, mon enthousiasme est entier,\nmon espoir est intact.\n\nJe r\u00eave d\u2019un pays o\u00f9 l\u2019on se parle \u00e2 nouveau. Je r\u00eave de villes o\u00f9 les\ntensions soient moindres. Je r\u00eave d\u2019une politique o\u00f9 l\u2019on soit attentif \u00e0 ce qui est\ndit, plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 qui le dit. Je r\u00eave tout simplement d\u2019un pays ambitieux dont tous\nles habitants red\u00e9couvrent le sens du dialogue, \u2014pourquoi pas de la f\u00eate,\u2014 et de la\nlibert\u00e9.\n\nJe suis de ceux qui croient, au plus profond d\u2019eux\u2014m\u00eames, que 1a\nlibert\u00e9, c\u2019est toujours la libert\u00e9 de celui qui pense autrement.\n\nCh\u00e9rir la libert\u00e9 de cette mani\u00e8re l\u00e0, c\u2019est, autour des th\u00e8mes que je\n\nvous ai propos\u00e9s, la r\u00e9conciliation, la solidarit\u00e9, les chemins de l\u2019avenir, construire\nun nouvel espoir pour que vivent les Fran\u00e7ais et pour que vive la France.\n\n.4/\n\n15\n\n\"551|; N a'. \u00cb/\n\n \n\n", "key_words": {"Pnkrlee": 1, "Messieurs": 1, "achev\u00e9": 1, "action": 3, "pens\u00e9es": 2, "soient": 4, "tourn\u00e9es": 1, "Nouvelle": 4, "jours": 4, "territoire": 1, "lointain": 2, "Pacifique": 1, "avait": 2, "ensanglant\u00e9": 1, "incompr\u00e9hensions": 1, "pourquoi": 5, "premi\u00e8re": 3, "mesure": 1, "accord": 1, "place": 7, "mission": 2, "personnalit\u00e9s": 1, "repr\u00e9sentaient": 1, "Elles": 1, "engag\u00e9": 1, "morale": 1, "r\u00e9tablir": 1, "avant": 5, "toute": 5, "recherche": 11, "solutions": 1, "juridiques": 1, "hommes": 3, "parfois": 3, "oppos\u00e9s": 1, "leurs": 9, "diff\u00e9rences": 1, "atteindre": 2, "rayonnement": 1, "collectif": 2, "\u00e9tranger": 1, "r\u00e9sultat": 1, "rendre": 4, "crois": 5, "m\u00e9rit\u00e9": 1, "Renouant": 1, "dialogue": 4, "pouvait": 1, "craindre": 1, "rompu": 1, "sorte": 1, "dirigeants": 2, "courageux": 1, "responsables": 3, "cette": 15, "d\u00e9marche": 2, "faire": 8, "preuve": 1, "raison": 1, "aurez": 1, "lundi": 1, "peuple": 1, "demande": 1, "appel\u00e9": 1, "apporter": 1, "directement": 2, "compatriotes": 2, "heures": 2, "intenses": 1, "retenu": 1, "Jacques": 2, "LAFLEUR": 1, "temps": 9, "seconde": 1, "TJIBAOU": 1, "capacit\u00e9": 1, "n\u00e9gocier": 2, "expriment": 1, "volont\u00e9": 3, "mutuelle": 1, "communaut\u00e9s": 1, "destin": 1, "mourir": 1, "moment": 2, "nouvelle": 2, "armes": 1, "c\u00e9deront": 1, "toutes": 6, "parmi": 3, "rangs": 1, "forces": 4, "victimes": 1, "civiles": 1, "drame": 1, "votre": 2, "concours": 1, "Fran\u00e7aises": 1, "confirment": 1, "juillet": 2, "verra": 1, "mettre": 5, "cadre": 1, "institutionnel": 1, "nouveau": 1, "forte": 8, "devise": 1, "R\u00e9publique": 4, "conscience": 2, "intervenu": 1, "dimanche": 1, "r\u00e8gle": 1, "moins": 7, "regarder": 1, "Cal\u00e9donie": 1, "nouvel": 10, "choix": 1, "feront": 3, "librement": 1, "moyens": 10, "corps": 1, "\u00e9lectoral": 1, "choisit": 2, "rester": 1, "France": 19, "pourra": 2, "chemins": 2, "haute": 1, "demain": 1, "comme": 8, "seule": 2, "triomphe": 1, "certaine": 2, "notre": 32, "Mesdames": 1, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "MITTERRAND": 2, "signifi\u00e9": 1, "force": 3, "juste": 2, "performante": 1, "passait": 1, "baptis\u00e9": 1, "formation": 6, "d\u00e9tient": 1, "majorit\u00e9": 1, "absolue": 1, "socialistes": 2, "fiert\u00e9": 1, "majoritaires": 1, "seulement": 6, "Ainsi": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 3, "simplement": 4, "essayer": 1, "rassembler": 1, "hasard": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "exprim\u00e9": 1, "signifie": 1, "premier": 3, "politique": 11, "conduite": 2, "valeurs": 2, "si\u00e8gent": 1, "bancs": 1, "id\u00e9es": 1, "d\u00e9fendent": 1, "jamais": 5, "elles": 3, "valent": 1, "priorit\u00e9s": 2, "celles": 7, "moiti\u00e9": 1, "contre": 6, "D\u00e9faire": 1, "voil\u00e0": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "veulent": 1, "demanderons": 1, "personne": 1, "rejoindre": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "entendent": 1, "comprenons": 1, "lib\u00e9raux": 1, "renoncer": 2, "sauront": 1, "besoin": 2, "\u00e9gard": 1, "chacun": 2, "devra": 2, "prendre": 2, "miennes": 1, "r\u00e9glement": 1, "dossier": 2, "n\u00e9ocal\u00e9donnien": 1, "refusant": 1, "pol\u00e9mique": 1, "partisane": 1, "associant": 1, "politiques": 4, "convictions": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "r\u00e9solument": 1, "assur\u00e9": 2, "simple": 3, "tol\u00e9rant": 1, "disponible": 1, "effet": 3, "forme": 2, "combat": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "fran\u00e7aise": 1, "\u00e9volu\u00e9": 1, "rapidement": 3, "trois": 3, "alternances": 1, "successives": 1, "remis": 1, "abstentionnistes": 1, "derniers": 2, "femmes": 5, "mesurez": 1, "probl\u00e8mes": 5, "aspirations": 1, "somme": 1, "savoir": 5, "accumul\u00e9": 1, "presque": 1, "totalement": 2, "d\u00e9bat": 2, "Beaucoup": 1, "r\u00e9ponse": 2, "celle": 7, "retour": 1, "sources": 1, "faite": 2, "principes": 1, "codes": 1, "pratique": 1, "d\u00e9mocratie": 3, "songe": 1, "situation": 3, "Gr\u00e2ce": 1, "notamment": 2, "Yvette": 1, "conduit": 1, "\u00e9taient": 1, "aucune": 2, "femme": 3, "soucie": 1, "chaque": 4, "mauvaise": 1, "conception": 1, "victime": 1, "trompe": 1, "restent": 1, "exclues": 1, "appelle": 1, "pourtant": 3, "millions": 1, "chefs": 3, "veuves": 1, "divorc\u00e9es": 1, "instant": 1, "perspectives": 1, "tendent": 1, "autre": 4, "grand": 3, "probl\u00e8me": 3, "r\u00e9sident": 1, "devenus": 2, "\u00e9trangers": 1, "convivialit\u00e9": 1, "laiss\u00e9": 2, "quand": 3, "parle": 2, "conna\u00eet": 1, "voisins": 1, "partagent": 1, "m\u00eames": 1, "difficult\u00e9": 3, "trouver": 1, "logement": 2, "petit": 3, "scolaires": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "quartier": 2, "pourrais": 2, "r\u00e9concilier": 1, "urbanit\u00e9": 1, "parler": 2, "d\u00e9pend": 1, "cr\u00e9ation": 7, "interminist\u00e9rielle": 1, "ville": 1, "t\u00e2che": 3, "coordonner": 1, "actions": 2, "dispers\u00e9es": 1, "minist\u00e9riels": 1, "mesures": 3, "prises": 1, "cours": 1, "consacrant": 1, "milliard": 2, "francs": 4, "travaux": 3, "quartiers": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "dette": 3, "organismes": 3, "voulu": 1, "permettre": 3, "cages": 1, "halls": 1, "hausse": 2, "loyers": 2, "effort": 5, "particulier": 2, "foyers": 1, "pourront": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 2, "suppl\u00e9mentaires": 1, "seront": 1, "grande": 2, "r\u00e9forme": 3, "financement": 3, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "quotidienne": 1, "bo\u00eetes": 1, "lettres": 1, "logements": 1, "conviction": 2, "priorit\u00e9": 1, "refonte": 1, "baccalaur\u00e9at": 1, "revalorisation": 2, "condition": 5, "n\u00e9cessaire": 4, "commenc\u00e9": 1, "d\u00e9gager": 1, "repeindre": 1, "salles": 1, "\u00e9viter": 1, "livres": 2, "certaines": 2, "donner": 3, "coll\u00e8ges": 1, "entam\u00e9": 1, "r\u00e9novation": 1, "oeuvre": 1, "lancent": 1, "adaptation": 1, "exigences": 1, "courage": 1, "sortir": 1, "routine": 1, "jeunes": 3, "sentiment": 2, "saura": 1, "aucun": 1, "faudra": 4, "obstacles": 1, "mat\u00e9riels": 1, "salle": 1, "classe": 1, "nouveaux": 1, "all\u00e9gements": 1, "zones": 1, "cr\u00e9dits": 1, "encore": 6, "prolongation": 1, "stages": 1, "cotisations": 1, "sociales": 1, "embauchant": 1, "jeune": 1, "contrat": 1, "risquaient": 1, "aussi": 19, "\u00e9galement": 5, "r\u00e9elle": 1, "petits": 1, "restreint": 1, "insolubles": 1, "infinit\u00e9": 1, "pourraient": 1, "familles": 3, "s\u00e9parations": 1, "conjoints": 1, "vivent": 2, "coeur": 1, "enfants": 2, "Alger": 1, "derni\u00e8res": 2, "semaines": 1, "Georgina": 1, "caract\u00e8re": 1, "repr\u00e9sente": 2, "m\u00e8res": 1, "Longtemps": 1, "saisi": 1, "instruments": 2, "renforc\u00e9": 1, "Pierre": 1, "policiers": 1, "faits": 2, "perdre": 2, "formulaires": 1, "machines": 1, "contact": 3, "constant": 1, "mieux": 3, "aid\u00e9e": 1, "pr\u00e9sence": 3, "toujours": 2, "utile": 1, "restant": 1, "suffisamment": 1, "longtemps": 2, "commissariat": 1, "p\u00e9n\u00e8tre": 1, "r\u00e9ticences": 1, "bureau": 2, "police": 1, "pr\u00e9vention": 1, "important": 1, "service": 4, "r\u00e9conciliation": 1, "vivons": 2, "catastrophe": 1, "immens\u00e9ment": 1, "\u00e9v\u00e9nement": 2, "connu": 2, "reste": 3, "chasse": 2, "rythme": 1, "passant": 2, "petite": 1, "phrase": 1, "prenons": 3, "myopie": 1, "rabaissera": 1, "responsabilit\u00e9": 3, "citoyen": 3, "passag\u00e8re": 1, "telle": 1, "paup\u00e9risation": 1, "intellectuelle": 1, "produit": 2, "effets": 1, "graves": 1, "d\u00e9cisions": 1, "vision": 2, "selon": 4, "belle": 1, "expression": 1, "Pr\u00e9sident": 5, "retrouver": 2, "sacrifier": 1, "moyen": 1, "terme": 1, "redonner": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "Cr\u00e9\u00e9r": 1, "assurer": 1, "essentiellement": 1, "imaginer": 1, "outils": 1, "prospective": 1, "devront": 1, "accorder": 1, "services": 3, "touchant": 1, "importance": 1, "comparable": 1, "accord\u00e9e": 1, "modernisation": 1, "population": 1, "secteur": 3, "univers": 1, "mutation": 1, "ferons": 1, "savons": 1, "\u00e9valuer": 2, "correctement": 1, "mettons": 1, "publiques": 2, "aspect": 1, "essentiel": 3, "conditions": 3, "indispensables": 1, "dignit\u00e9": 2, "disait": 1, "Victor": 2, "d\u00e9faite": 1, "d\u00e9magogie": 1, "victoire": 1, "espoir": 4, "viendra": 1, "discours": 2, "laisse": 1, "partir": 2, "marginalit\u00e9": 1, "droit": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "profond": 2, "revenu": 5, "minimum": 5, "innovation": 1, "Apr\u00e8s": 1, "vieillesse": 1, "allocations": 1, "dernier": 1, "franchir": 2, "derni\u00e8re": 2, "d\u00e9ploy\u00e9": 1, "d\u00e9cennies": 1, "d\u00e9nuement": 1, "entreprend": 1, "attaquer": 1, "vigueur": 1, "digne": 1, "survivent": 1, "mis\u00e8re": 2, "rejet\u00e9s": 1, "franges": 1, "frappe": 1, "solidarit\u00e9": 8, "bonne": 1, "Parce": 1, "donne": 1, "respect": 3, "montant": 1, "insuffisant": 1, "regard": 1, "offrira": 1, "disposeront": 1, "chance": 3, "monde": 3, "bousculer": 1, "briser": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "mobiliser": 1, "\u00e9nergies": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "adapt\u00e9e": 1, "permettra": 2, "certains": 1, "emp\u00eache": 2, "formulaire": 1, "signer": 1, "coup\u00e9s": 1, "depuis": 3, "ch\u00f4meurs": 1, "renouveler": 1, "profond\u00e9ment": 1, "penser": 1, "veiller": 2, "atteigne": 1, "cr\u00e9er": 1, "abonn\u00e9s": 1, "n\u00e9gliger": 1, "tenace": 1, "parall\u00e8lement": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "dispositif": 1, "entrepris": 1, "s\u00e9rieuses": 1, "projet": 1, "adopt\u00e9": 1, "Conseil": 2, "aussit\u00f4t": 1, "d\u00e9pos\u00e9": 1, "octobre": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "texte": 1, "s\u00e9ance": 1, "publique": 6, "apr\u00e8s": 1, "avoir": 3, "conform\u00e9ment": 1, "travail": 2, "r\u00e9tablissement": 1, "imp\u00f4t": 1, "lever": 1, "\u00e9quivoque": 1, "fortune": 1, "revanche": 1, "principal": 1, "concerne": 3, "principe": 1, "d\u00e9finition": 1, "entre": 8, "pertinence": 1, "question": 1, "imposition": 1, "inciterait": 1, "fuite": 1, "conduirait": 2, "potentiel": 1, "aille": 2, "irriguer": 1, "entreprises": 5, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "activit\u00e9s": 1, "taxation": 1, "symbolique": 1, "serait": 2, "produirait": 1, "sommes": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "voulue": 1, "esprit": 3, "r\u00e9solu": 1, "lucide": 1, "Gouvernement": 4, "saisir": 1, "h\u00e2ter": 1, "sagement": 1, "sociale": 1, "doute": 2, "assurions": 1, "actifs": 1, "inactifs": 1, "fragile": 1, "maladie": 1, "attention": 1, "vigilante": 1, "port\u00e9e": 3, "consommation": 1, "accrue": 1, "m\u00e9decins": 1, "prescriptions": 1, "information": 1, "renforc\u00e9e": 1, "opini\u00e2tre": 1, "quotidien": 1, "montr\u00e9": 1, "devant": 3, "souci": 1, "gouvernement": 1, "corrigera": 1, "prochains": 1, "remboursement": 1, "p\u00e9nalis\u00e9": 1, "vuln\u00e9rables": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "grands": 2, "grandes": 4, "douleurs": 1, "souvent": 3, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "agriculture": 1, "communautaires": 1, "gu\u00e8re": 1, "contest\u00e9e": 1, "maintenant": 1, "donnant": 1, "reconversion": 1, "assurant": 1, "exploitations": 1, "performantes": 1, "moderne": 2, "chantiers": 1, "urgents": 1, "souhaite": 1, "rouvrir": 1, "homme": 1, "patience": 1, "m\u00e8nera": 1, "mutations": 1, "doivent": 2, "continuer": 1, "cesse": 1, "transformations": 1, "demeurer": 1, "constante": 1, "CHEREQUE": 1, "\u00e9troitement": 1, "associ\u00e9e": 1, "Ministre": 2, "gardiens": 1, "enfin": 2, "particuli\u00e8rement": 1, "\u00e9quitable": 1, "fruits": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "matin": 1, "modeste": 1, "obtiendrons": 1, "croissance": 1, "saine": 1, "viens": 1, "durable": 1, "gr\u00e2ce": 1, "performances": 1, "retrouvant": 1, "chemin": 1, "convenus": 1, "d\u00e9clin": 1, "r\u00e9signation": 1, "autoflagellation": 1, "refus": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "mondiales": 1, "pr\u00e9texte": 1, "serions": 1, "Autant": 1, "th\u00e8mes": 2, "croire": 1, "gagnerons": 2, "regardons": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "contraintes": 1, "enserrent": 1, "pr\u00each\u00e9": 1, "rigueur": 3, "prise": 1, "compte": 1, "\u00e9quilibres": 1, "\u00e9conomiques": 1, "guider": 1, "gestion": 1, "rigoureuse": 1, "tr\u00e9sor": 1, "gauche": 1, "droite": 1, "contrainte": 2, "ext\u00e9rieure": 1, "exigence": 2, "ma\u00eetrise": 1, "d\u00e9penses": 1, "alourdissement": 1, "limitation": 1, "lutte": 1, "succ\u00e8s": 2, "beaucoup": 3, "mod\u00e9ration": 1, "salariale": 1, "saurait": 1, "marges": 2, "abrit\u00e9": 1, "\u00e9tude": 1, "r\u00e9cente": 1, "professions": 1, "aient": 1, "enregistr\u00e9": 1, "augmentation": 1, "salaires": 1, "\u00e9voluaient": 1, "changerons": 1, "\u00e9conomique": 3, "cachant": 1, "limiter": 2, "d\u00e9ficit": 1, "pr\u00e9visionnel": 1, "budget": 1, "milliards": 2, "pr\u00e9senter": 1, "budg\u00e9taire": 1, "prolonger": 1, "exceptionnel": 1, "protection": 2, "comp\u00e9titivit\u00e9": 2, "Qualit\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 4, "Encourager": 1, "public": 2, "mobilisation": 1, "partant": 1, "\u00e9vidence": 1, "parce": 4, "travaillent": 1, "syndicats": 2, "devenir": 1, "agents": 2, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "vertus": 1, "demander": 1, "administratifs": 1, "commencer": 1, "membres": 1, "d\u00e9terminera": 1, "mani\u00e8re": 2, "besoins": 2, "demandes": 1, "formera": 1, "criants": 1, "enveniment": 1, "relations": 4, "visiter": 1, "rapports": 2, "sociaux": 2, "prennent": 1, "objectifs": 1, "transparence": 1, "existe": 1, "r\u00e8gles": 2, "partage": 1, "libert\u00e9": 3, "libert\u00e9s": 2, "Auroux": 1, "codifi\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 2, "partenaires": 4, "allons": 3, "lancer": 2, "campagne": 1, "commerce": 1, "promotion": 2, "clients": 1, "fiscalit\u00e9": 2, "favorable": 1, "renforcement": 1, "fonds": 2, "propres": 1, "b\u00e9n\u00e9fices": 1, "aider": 1, "v\u00e9ritables": 1, "p\u00f4les": 1, "taille": 2, "mondiale": 1, "dynamique": 1, "fameux": 1, "envie": 1, "attendre": 2, "faute": 1, "permis": 1, "capital": 1, "vrais": 1, "pactes": 1, "conqu\u00eate": 1, "judicieuse": 1, "partenariat": 1, "europ\u00e9en": 2, "encouragera": 1, "constitution": 2, "fran\u00e7aises": 1, "critique": 1, "seules": 1, "chacune": 1, "garantir": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "traquerai": 1, "productivit\u00e9": 1, "soldes": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "baisse": 1, "confiance": 2, "constitue": 1, "prioritaire": 1, "programme": 1, "retomb\u00e9es": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "ob\u00e8re": 1, "gravement": 1, "redevient": 1, "financiers": 1, "programmation": 2, "progression": 2, "partie": 1, "ann\u00e9es": 1, "devons": 2, "reprendre": 1, "marche": 1, "gardant": 1, "affich\u00e9e": 1, "affaire": 2, "minist\u00e8re": 1, "plein": 1, "confi\u00e9": 1, "scientifique": 1, "indiscut\u00e9": 1, "Hubert": 1, "correspond": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrer": 1, "efforts": 1, "surtout": 1, "favoriser": 1, "participe": 1, "pleinement": 2, "effectu\u00e9s": 1, "progressent": 1, "exige": 1, "mobilit\u00e9": 1, "chercheurs": 2, "d\u00e9veloppements": 1, "industriels": 1, "pousser": 1, "laboratoires": 1, "universitaires": 1, "suppose": 1, "d\u00e9velopper": 1, "structures": 1, "publics": 2, "favorisant": 1, "richesses": 1, "tirerons": 1, "poursuivre": 1, "devenu": 1, "terriblement": 1, "pollutions": 1, "d\u00e9pendent": 1, "nationales": 1, "Cette": 1, "interd\u00e9pendance": 1, "v\u00e9cue": 1, "puisse": 4, "exprimer": 1, "vocation": 1, "porte": 1, "janvier": 1, "march\u00e9": 2, "inqui\u00e8te": 1, "craignent": 1, "pouvoir": 1, "laissent": 1, "poisons": 1, "crainte": 1, "veuille": 1, "opinion": 1, "Encore": 1, "calmer": 1, "appr\u00e9hensions": 1, "c\u00e9ler": 1, "inquiet": 1, "difficult\u00e9s": 1, "fiscale": 1, "heureux": 1, "titulaire": 1, "passeport": 1, "concurrence": 1, "allemande": 1, "hollandaise": 1, "satisfait": 1, "perspective": 1, "ouverte": 2, "semaine": 1, "puissent": 1, "parfaire": 1, "indiff\u00e9remment": 1, "Salamanque": 1, "deutschmark": 1, "soucit": 1, "procure": 1, "transport": 1, "opposerons": 1, "traduise": 1, "d\u00e9r\u00e9gulation": 1, "veillerons": 1, "harmonisation": 1, "unit\u00e9": 1, "lib\u00e9ralisation": 1, "avantages": 1, "Ministres": 2, "finances": 1, "viennent": 1, "conclure": 1, "point": 1, "alors": 1, "r\u00e9ussite": 1, "entreprise": 1, "incombe": 1, "acteurs": 2, "mesurer": 1, "pr\u00e9parer": 2, "comp\u00e9tence": 1, "organisme": 1, "\u00e9clairer": 1, "profession": 1, "concern\u00e9e": 1, "dresser": 1, "liste": 1, "questions": 1, "document": 1, "d\u00e9passer": 1, "munis": 1, "livre": 1, "blanc": 1, "espoirs": 1, "craintes": 1, "pourrons": 1, "efficacement": 1, "fronts": 1, "terrain": 1, "coh\u00e9sion": 1, "relance": 3, "social": 3, "conventions": 1, "collectives": 1, "forgeront": 1, "d\u00e9robera": 1, "progr\u00e8s": 1, "enregistr\u00e9s": 1, "Europe": 4, "int\u00e9rieur": 1, "concert\u00e9e": 1, "direction": 1, "m\u00e9diterrann\u00e9ens": 1, "consolidera": 1, "trac\u00e9": 1, "jouer": 2, "syst\u00e8me": 1, "mon\u00e9taire": 1, "doter": 2, "monnaie": 1, "constituer": 1, "dollar": 1, "entendre": 1, "sentir": 2, "primordiale": 1, "lourde": 2, "survie": 1, "quatre": 1, "cinqui\u00e8mes": 1, "tiens": 1, "souligner": 1, "d\u00e9termination": 1, "soutenant": 1, "adopter": 1, "g\u00e9n\u00e9reuses": 1, "r\u00e9alistes": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "autour": 2, "volontaires": 1, "v\u00e9ritable": 1, "fran\u00e7ais": 2, "venant": 1, "gestionnaires": 1, "contribution": 1, "dramatique": 1, "trouvent": 1, "pouvons": 1, "retenir": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "positif": 1, "le\u00e7ons": 1, "erreurs": 1, "pass\u00e9es": 1, "offrant": 1, "internationales": 1, "proc\u00e9der": 1, "r\u00e9visions": 1, "malgr\u00e9": 1, "r\u00e9alisme": 1, "marque": 1, "internationaux": 2, "mati\u00e8re": 1, "tirer": 1, "cons\u00e9quences": 1, "manifestant": 1, "revient": 3, "mod\u00e8le": 1, "frein": 1, "progresser": 1, "commune": 1, "propre": 1, "continuera": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "veillera": 1, "arm\u00e9es": 1, "maintiendra": 1, "imprim\u00e9": 1, "accompagnera": 1, "r\u00e9flexion": 1, "concept": 1, "d\u00e9fense": 1, "nouvelles": 1, "donn\u00e9es": 1, "techniques": 1, "laquelle": 1, "privil\u00e9gi\u00e9es": 1, "alli\u00e9s": 1, "constitueront": 1, "importants": 1, "Garantie": 1, "irrempla\u00e7able": 1, "dissuasion": 1, "rechercher": 1, "niveaux": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "dictature": 1, "menacent": 1, "Proche": 1, "foss\u00e9": 1, "creus\u00e9": 1, "r\u00e9v\u00e9lant": 1, "solution": 1, "Liban": 1, "exercera": 1, "vigilance": 1, "disponibilit\u00e9": 1, "renou\u00e9": 1, "parole": 1, "r\u00e9vision": 1, "positions": 1, "sujet": 2, "Afrique": 1, "condamner": 1, "conscrence": 1, "domaines": 1, "d\u00e9ployer": 1, "auquel": 1, "communaut\u00e9": 1, "internationale": 1, "d\u00e9finir": 1, "orientations": 1, "domaine": 1, "diplomatie": 1, "industries": 1, "Pasteur": 1, "g\u00e9nie": 1, "langue": 5, "culture": 3, "puise": 1, "d\u00e9claration": 1, "droits": 1, "\u00e9tait": 1, "bataille": 2, "nostalgique": 1, "d\u00e9fendre": 1, "Montaigne": 1, "Moli\u00e8re": 1, "seuls": 1, "davantage": 1, "r\u00e9side": 1, "\u00e9crive": 1, "notices": 1, "modes": 1, "brevets": 1, "\u00e9changer": 2, "bilinguisme": 1, "\u00e9changes": 1, "complet": 1, "d\u00e9litement": 1, "communication": 1, "cin\u00e9matographique": 1, "circuits": 1, "production": 1, "diffusion": 1, "permettent": 1, "chute": 1, "manifeste": 1, "crise": 1, "majeure": 1, "culturelle": 1, "consacr\u00e9s": 1, "cin\u00e9ma": 1, "patrimoine": 2, "avons": 1, "h\u00e9rit\u00e9": 1, "si\u00e8cles": 1, "pass\u00e9s": 1, "repr\u00e9sentatif": 1, "si\u00e8cle": 1, "l\u00e9guer": 1, "descendants": 1, "qualitative": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "t\u00e9l\u00e9spectateurs": 1, "s\u00e9v\u00e8rement": 1, "r\u00e9p\u00e9tition": 1, "massacre": 1, "films": 1, "tron\u00e7onneuse": 1, "sauter": 1, "cha\u00eene": 1, "s\u00fbrement": 1, "cha\u00eenes": 1, "t\u00e9l\u00e9visions": 1, "penchent": 1, "autant": 1, "interrogeons": 1, "\u00e9lections": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "souhait\u00e9": 1, "modalit\u00e9s": 1, "charg\u00e9s": 1, "sanction": 1, "constitutionnelle": 1, "d\u00e9fait": 1, "cons\u00e9quent": 1, "instance": 1, "repose": 1, "consensus": 1, "large": 1, "abstenu": 1, "contraire": 1, "passion": 1, "partager": 1, "conforme": 1, "propos": 1, "enthousiasme": 1, "villes": 1, "attentif": 1, "plut\u00f4t": 1, "ambitieux": 1, "habitants": 1, "red\u00e9couvrent": 1, "celui": 1, "pense": 1}}