{"id": "23_02_1990-Chambery", "date": "23_02_1990", "year": "1990", "lieu": "Chambery", "longitude": 5.912900796019902, "latitude": 45.579975771144284, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_30_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "a)\n\nDISCOURS DU PREMIER MINISTRE\nA CHAMBERY LE 23 FEVRIER 1990\n\nMessieurs les Ministres,\nMonsieur le Pr\u00e9fet,\nMesdames et Messieurs les Parlementaires,\nMesdames et Messieurs les Elus,\nMesdames, Messieurs,\n\nMonsieur le Maire et Cher Ami,\n\nf<<\u00ee\u00ee\u00ee\n\n \n\n\u00e7 1217 , V 1j\n\nC\u2019est avec un plaisir tout particulier que je r\u00e9ponds\naujourd\u2019hui \u00e0 votre invitation dans cette belle ville de Chamb\u00e9ry.\n\nC\u2019est un ami de longue date qui me re\u00e7oit aujourd\u2019hui.\nNous nous sommes retrouv\u00e9s c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te en maintes occasions, dans de\nnombreux combats de la vie politique comme dans l\u2019action de\ntransformation de notre pays.\n\nC\u2019est au nom d\u2019une certaine conception de l\u2019action\npolitique, g\u00e9n\u00e9reuse, ouverte, tol\u00e9rante que nous voulons exercer\nnos responsabilit\u00e9s publiques, locales ou gouvernementales.\n\nNous ne pr\u00e9tendons pas en avoir le monopole. Ni en Savoie,\nni dans le pays, mais nous savons que c\u2019est en s\u2019adressant \u00e0 tous,\nsans pr\u00e9jug\u00e9s que nous saurons convaincre et agir.\n\nAu sein du Gouvernement vous \u00eates en charge d\u2019un dossier,\nle logement, qui ne pr\u00eate gu\u00e8re au lyrisme mais qui concerne la vie\nquotidienne de chaque fran\u00e7ais et dont nous avons fait, avec\nl\u2019\u00e9ducation, la priorit\u00e9 budg\u00e9taire de 1990.\n\nTous ceux qui connaissent Louis BESSON, son souci de la\npolitique concr\u00e8te, sa volont\u00e9 de mener \u00e0 leur terme des projets\nambitieux, son refus du spectacle aussi, savent que nous avons pris\npour ce chantier un ouvrier tenace et r\u00e9solu.\n\nD\u00e8s lors il \u00e9tait naturel que ma visite en savoie, tr\u00e8s\nlargement consacr\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9paration des Jeux Olympiques de 1992,\nprenne son \u00e9lan de Chamb\u00e9ry, dont vous avez souci de pr\u00e9parer\nl\u2019avenir.\n\nPr\u00e9parer l\u2019avenir, chacun le sait, constitue un souci\npermanent de l\u2019action que m\u00e8ne le Gouvernement et je retrouve \u2014ce\nn\u2019est pas une surprise- deux dimensions essentielles de mon projet\ndans les dossiers chamb\u00e9riens que vous venez d\u2019\u00e9voquer.\n\n \n\n \n\nz/\u00ce H \u2019 W: \u00cf'\\\n\nli , , .\u00ab \u201d\nK l //\n\nrmettez-moi, Monsieur le Maire, de commencer par celui\nde la m\u00e9diath\u00e8que, vitrine technologique. Notre pays est engag\u00e9\ndans un combat pour la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique qui nous impose de\nprodigieux efforts de renouvellement de nos activit\u00e9s culturelles.\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a cess\u00e9 de souligner, par\nson int\u00e9r\u00eat pour les technologies modernes, \u00e0 quel point il s\u2019agit\nd\u2019un enjeu vital pour la France.\n\nParmi les grands travaux r\u00e9alis\u00e9s dans la capitale, le\nMus\u00e9e des Sciences et Techniques a constitu\u00e9 une \u00e9clatante\nillustration de sa volont\u00e9 de mettre \u00e0 la port\u00e9e du plus grand\nnombre les instruments du savoir.\n\nAujourd\u2019hui le programme des Grands Travaux en r\u00e9gions\npermet de mieux enraciner encore le savoir technologique dans notre\nquotidien. Chamb\u00e9ry, Monsieur le Maire, et la Savoie ont su saisir\ncette occasion \u00e0 travers la M\u00e9diath\u00e8que.\n\nVous avez justement soulign\u00e9 la convergence entre\nl\u2019\u00e9v\u00e8nement -les Jeux Olympiques de 1992, formidable caisse de\nr\u00e9sonnance internationale- et le tissu d\u2019une r\u00e9gion au potentiel\nscientifique et technique largement reconnu. Les exemples ne\nmanquent pas, qu\u2019il s\u2019agisse des t\u00e9l\u00e9communications, des nouvelles\ntechniques audiovisuelles ou des techniques appliqu\u00e9es au sport.\n\nAinsi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a-t-il d\u00e9cid\u00e9\nd\u2019inscrire la r\u00e9alisation de la m\u00e9diath\u00e8que -vitrine technologique\ndans le programme des Grands Travaux en r\u00e9gions. Il a marqu\u00e9 ainsi\nl\u2019engagement de l\u2019Etat pour permettre \u00e0 Chamb\u00e9ry de se doter de cet\n\u00e9quipement que la France sera fi\u00e8re de montrer aux visiteurs venus\ndu monde entier d\u00e8s f\u00e9vrier 1992, puis pour en rester \u00e0 l\u2019avenir\ncertain, \u00e0 l\u2019occasion du Congr\u00e8s Mondial de l\u2019Intelligence\nArtificielle en 1993.\n\nCes \u00e9ch\u00e9ances -c\u2019est demain- nous imposent vous et moi\ncomme l\u2019ensemble des partenaires publics et priv\u00e9s concern\u00e9s,\nd\u2019aller d\u00e9sormais tr\u00e8s vite. Fid\u00e8le \u00e0 l\u2019esprit de concertation,\nvous avez pris le temps de choisir une option architecturale qui\ns\u2019ins\u00e8re dans le cadre actuel de la Maison de la Culture. Je veux y\nvoir l\u2019illustration d\u2019une alliance moderniste et f\u00e9conde de la\nculture et de la technologie.\n\nIl faut d\u00e9sormais aller tr\u00e8s vite. Pour ce qui me\nconcerne, je peux vous annoncer que M. BIASINI, Secr\u00e9taire d\u2019Etat\naux Grands Travaux, a re\u00e7u des instructions pr\u00e9cises pour pr\u00e9parer\nles d\u00e9cisions n\u00e9cessaires d\u00e8s les prochaines semaines.\n\nJ\u2019aborde maintenant un dossier qui, en tant que Maire\ncomme dans vos fonctions gouvernementales, vous tient par-\nticuli\u00e8rement \u00e0 coeur, celui du logement.\n\n \n\n \n\n \n\nLe d\u00e9veloppement social des quartiers comme le logement\ndes \u00e9tudiants, vous l\u2019avez soulign\u00e9, constitue un enjeu majeur du\nrenforcement des solidarit\u00e9s urbaines, fr\u00e9quemment mises \u00e0 mal par\nun habitat m\u00e9diocre parce que h\u00e2tivement construit.\n\nVous avez su trouver, \u00e0 Chamb\u00e9ry, des solutions originales\net imaginatives. Je ne doute pas que ces id\u00e9es ing\u00e9nieuses puissent\nservir d\u2019exemples ailleurs, et je serais heureux d\u2019\u00eatre tenu au\ncourant de leur application.\n\nAm\u00e9liorer le logement pour am\u00e9liorer l\u2019insertion de chacun\ndans la ville, cette d\u00e9marche dont le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a\nsoulign\u00e9 l\u2019urgence, vous avez indiqu\u00e9 son prolongement dans votre\nville par le biais des entreprises d\u2019insertion, contribution non\nn\u00e9gligeable au soutien de l\u2019emploi.\n\nVous n\u2019avez pas manqu\u00e9, et chacun y sera sensible, de\nmettre l\u2019accent sur les relations que vous voulez renforcer entre\nvotre ville et son espace. L\u2019autoroute et le rail en constituent les\ninstruments indispensables et compl\u00e9mentaires.\n\nLe TGV transalpin est un projet consid\u00e9rable tant par son\nco\u00fbt que par son int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique au sein de la construction\neurop\u00e9enne. C\u2019est dire qu\u2019il se fera. Le Gouvernement envisage\nd\u2019inscrire le trac\u00e9 LYON-CHAMBERY\u2014TURIN \u00e0 l\u2019avant-projet de sch\u00e9ma\ndirecteur des liaisons ferroviaires \u00e0 grande vitesse, qui sera\nsoumis \u00e0 l\u2019avis des r\u00e9gions au printemps.\n\nMais \u00e0 plus bref d\u00e9lai, l\u2019autoroute de Maurienne constitue\nune pr\u00e9occupation imm\u00e9diate. Elle est en effet n\u00e9cessaire pour\nprolonger, au-del\u00e0 de 1992, le d\u00e9senclavement de la r\u00e9gion entam\u00e9\ngr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alisation de l\u2019autoroute de Tarentaise.\n\nLa Soci\u00e9t\u00e9 du Tunnel Routier de Fr\u00e9jus para\u00eet la plus \u00e0\nm\u00eame de construire rapidement, \u00e0 partir de 1992, cet ouvrage\nambitieux.uA. Aussi le Gouvernement est-il enclin \u00e0 la lui conc\u00e9der,\ndans le respect des r\u00e8gles \u00e9tablies en la mati\u00e8re. Les partenaires\n\u2018concern\u00e9s devraient, j\u2019en suis certain, parvenir tr\u00e8s rapidement \u00e0\nun accord sur ce point. Le Pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 du Tunnel de\nFr\u00e9jus rencontre le Ministre de l\u2019Equipement le 6 mars. J\u2019esp\u00e8re que\nce rendez-vous permettra d\u2019avancer.\n\nVous l\u2019avez soulign\u00e9, Monsieur le Maire, \u00e0 Chamb\u00e9ry comme\ndans l\u2019action gouvernementale, les dossiers sont nombreux. J\u2019ai\nplaisir \u00e0 retrouver, dans votre action au service de votre ville et\nde la Savoie, le dynamisme que vous manifestez \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, et \u00e0 y\nvoir l\u2019enracinement naturel de la politique que nous mettons en\noeuvre.\n\nCelle\u2014ci, vous en avez rappel\u00e9 les contraintes et les\nambitions : maintenir les grands \u00e9quilibres tout en soulevant\nl\u2019emploi, renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises sans lui\n\n \n\n \n\nsacrifier le progr\u00e8s social, combattre les exclusions par la\npromotion de tous.\n\nMais elle serait vide de sens si l\u2019action volontaire de\nl\u2019Etat ne rencontrait la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et le s\u00e9rieux des acteurs locaux\nqui, \u00e0 votre image, s\u2019emploient patiemment \u00e0 am\u00e9liorer la vie de\nleurs concitoyens par des projets concrets.\n\nPermettez-moi, Monsieur le Maire, Cher Ami, de vous dire\nmon espoir et mon exigence : Chamb\u00e9ry et la Savoie ont un avenir\ncommun, c\u2019est en le faisant ensemble que vous le ferez victorieux.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "CHAMBERY": 1, "FEVRIER": 1, "Messieurs": 2, "Maire": 1, "plaisir": 1, "particulier": 1, "votre": 4, "invitation": 1, "cette": 2, "belle": 1, "ville": 3, "longue": 1, "re\u00e7oit": 1, "sommes": 1, "retrouv\u00e9s": 1, "maintes": 1, "combats": 1, "politique": 2, "comme": 2, "notre": 1, "certaine": 1, "conception": 1, "tol\u00e9rante": 1, "voulons": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "locales": 1, "pr\u00e9tendons": 1, "avoir": 1, "savons": 1, "pr\u00e9jug\u00e9s": 1, "saurons": 1, "convaincre": 1, "Gouvernement": 4, "charge": 1, "pr\u00eate": 1, "gu\u00e8re": 1, "lyrisme": 1, "concerne": 1, "chaque": 1, "fran\u00e7ais": 1, "avons": 2, "priorit\u00e9": 1, "budg\u00e9taire": 1, "connaissent": 1, "Louis": 1, "souci": 2, "volont\u00e9": 2, "mener": 1, "terme": 1, "refus": 1, "spectacle": 1, "savent": 1, "chantier": 1, "ouvrier": 1, "tenace": 1, "\u00e9tait": 1, "naturel": 2, "visite": 1, "consacr\u00e9e": 1, "pr\u00e9paration": 1, "Olympiques": 2, "chacun": 2, "constitue": 2, "retrouve": 1, "dimensions": 1, "essentielles": 1, "dossiers": 2, "chamb\u00e9riens": 1, "venez": 1, "Monsieur": 4, "commencer": 1, "vitrine": 1, "Notre": 1, "combat": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 2, "\u00e9conomique": 1, "impose": 1, "efforts": 1, "renouvellement": 1, "activit\u00e9s": 1, "Pr\u00e9sident": 4, "R\u00e9publique": 3, "cess\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eat": 2, "technologies": 1, "point": 1, "enjeu": 2, "vital": 1, "grands": 2, "travaux": 1, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "Sciences": 1, "Techniques": 1, "constitu\u00e9": 1, "mettre": 1, "port\u00e9e": 1, "instruments": 1, "programme": 2, "Grands": 3, "Travaux": 2, "mieux": 1, "enraciner": 1, "encore": 1, "savoir": 1, "technologique": 1, "Savoie": 2, "occasion": 1, "travers": 1, "justement": 1, "soulign\u00e9": 1, "convergence": 1, "formidable": 1, "caisse": 1, "tissu": 1, "r\u00e9gion": 2, "technique": 1, "largement": 1, "exemples": 1, "audiovisuelles": 1, "techniques": 1, "appliqu\u00e9es": 1, "r\u00e9alisation": 2, "m\u00e9diath\u00e8que": 1, "marqu\u00e9": 1, "permettre": 1, "Chamb\u00e9ry": 3, "doter": 1, "France": 1, "fi\u00e8re": 1, "montrer": 1, "visiteurs": 1, "monde": 1, "entier": 1, "f\u00e9vrier": 1, "rester": 1, "Congr\u00e8s": 1, "Mondial": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "imposent": 1, "partenaires": 1, "publics": 1, "priv\u00e9s": 1, "d\u00e9sormais": 2, "Fid\u00e8le": 1, "temps": 1, "choisir": 1, "option": 1, "architecturale": 1, "cadre": 1, "actuel": 1, "Maison": 1, "alliance": 1, "moderniste": 1, "f\u00e9conde": 1, "aller": 1, "annoncer": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "instructions": 1, "pr\u00e9cises": 1, "d\u00e9cisions": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "prochaines": 1, "maintenant": 1, "dossier": 1, "fonctions": 1, "tient": 1, "celui": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "social": 1, "quartiers": 1, "majeur": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "fr\u00e9quemment": 1, "mises": 1, "habitat": 1, "m\u00e9diocre": 1, "parce": 1, "h\u00e2tivement": 1, "solutions": 1, "doute": 1, "id\u00e9es": 1, "ing\u00e9nieuses": 1, "serais": 1, "heureux": 1, "logement": 1, "am\u00e9liorer": 2, "d\u00e9marche": 1, "indiqu\u00e9": 1, "prolongement": 1, "biais": 1, "entreprises": 2, "contribution": 1, "soutien": 1, "relations": 1, "voulez": 1, "renforcer": 2, "constituent": 1, "indispensables": 1, "transalpin": 1, "projet": 1, "consid\u00e9rable": 1, "strat\u00e9gique": 1, "trac\u00e9": 1, "liaisons": 1, "ferroviaires": 1, "grande": 1, "r\u00e9gions": 1, "Maurienne": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "effet": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "d\u00e9senclavement": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 2, "Tunnel": 2, "Routier": 1, "Fr\u00e9jus": 1, "para\u00eet": 1, "construire": 1, "partir": 1, "Aussi": 1, "enclin": 1, "respect": 1, "r\u00e8gles": 1, "\u00e9tablies": 1, "parvenir": 1, "rapidement": 1, "accord": 1, "rencontre": 1, "Ministre": 1, "permettra": 1, "action": 1, "service": 1, "dynamisme": 1, "manifestez": 1, "mettons": 1, "rappel\u00e9": 1, "contraintes": 1, "maintenir": 1, "\u00e9quilibres": 1, "progr\u00e8s": 1, "combattre": 1, "exclusions": 1, "serait": 1, "volontaire": 1, "rencontrait": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "s\u00e9rieux": 1, "acteurs": 1, "patiemment": 1, "concitoyens": 1, "projets": 1, "espoir": 1, "exigence": 1, "faisant": 1, "ensemble": 1, "ferez": 1}}