{"id": "25_04_1996-Paris", "date": "25_04_1996", "year": "1996", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "notes manuscrites ; discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_210_05_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "il\n\n\u201cPIERRE B\u00c9R\u00c9GOVOY : UNE POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE\u201d\n\nColloque du jeudi 25 avril 1996\nau Conseil Economique et Social\n(Intervention de Michel ROCARD)\n\nJ\u2019aime qu\u2019il soit rendu hommage \u00e0 la m\u00e9moire de mon ami Pierre\nB\u00e9r\u00e9govoy, et je veux en remercier d\u2019abord ceux qui ont pris l\u2019initiative de ce\ncolloque, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019Association des anciens membres de son Cabinet. Cet\nhomme d\u2019\u00c9tat \u00e0 qui le tragique du destin n\u2019a pas laiss\u00e9 le temps de donner tout \u00e0\nfait toute sa mesure, a rendu d\u2019assez grands services \u00e0 la cause du socialisme\nd\u00e9mocratique et \u00e0 son pays pour que nous nous sentions tous une dette \u00e0 son\n\u00e9gard et pour \u00e9valuer non sans enthousiasme mais avec rigueur son apport \u00e0 notre\nvie politique et \u00e9conomique contemporaine.\n\nAu-del\u00e0 de sa vive intelligence, Pierre portait avec lui deux\ncaract\u00e9ristiques majeures, qui le d\u00e9finissaient tout entier. C\u2019\u00e9tait un homme du\npeuple et c\u2019\u00e9tait un homme de convictions. Il n\u2019\u00e9voquait que rarement la modestie\nde ses origines et de ses premiers emplois, sans pour autant s\u2019en cacher le moins\ndu monde. Mais tout en lui respirait la plus constante fid\u00e9lit\u00e9 aux valeurs qu\u2019il\ntenait de sa jeunesse. L\u2019authenticit\u00e9, la proximit\u00e9 des humbles, le constant souci\nde les \u00e9couter, et de ne les trahir ni d\u00e9cevoir en aucun cas \u00e9taient chez lui des\nattitudes permanentes.\n\nll \u00e9tait aussi homme de convictions rigoureuses, et peut-\u00eatre tenait-il ce\nsecond trait du premier. Syndicaliste, et donc combattant du bien \u00eatre et du\nprogr\u00e8s social, il sent tr\u00e8s vite que pour \u00eatre absolument n\u00e9cessaire ce combat\nn\u2019est pas suffisant. D\u2019embl\u00e9e il r\u00e9fl\u00e9chit au niveau global, c\u2019est-\u00e0-dire au niveau\npolitique. Mais il le fait \u00e0 sa mani\u00e8re : pour lui les id\u00e9es passent avant les mandats.\nEt s\u2019il adh\u00e8re \u00e0 un grand parti la SFIO, ce n\u2019est pas pour s\u2019y construire un destin\n\u00e9lectoral. Bien au contraire il rejoint la petite mais chaleureuse \u00e9quipe de Pierre\nMend\u00e8s France, vers 1956 ou 57 je crois.\n\nD'embl\u00e9e il y est \u00e0 l\u2019aise, en pleine coh\u00e9rence entre ses convictions d\u00e9j\u00e0\nfortement \u00e9tablies, les orientations du patron qu\u2019il s\u2019est choisi, et les durs combats\npolitiques que m\u00e8ne ce petit groupe au sein de toute la gauche. Tout en affichant\nfermement ses positions au sein de la SFIO, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy devient vite le\nprincipal animateur du CAD, Centre d\u2019Action D\u00e9mocratique, car telle \u00e9tait la\nd\u00e9signation collective que s\u2019\u00e9taient choisis les amis de Pierre Mend\u00e8s France.\n\nTout y est d\u00e9j\u00e0 : l\u2019attachement farouche \u00e0 la R\u00e9publique, le refus de la\nguerre d\u2019Alg\u00e9rie, c\u2019est-\u00e0\u2014dire une attitude d\u2019\u00e9coute et de compr\u00e9hension vis-\u00e0-vis\ndu Tiers-Monde, une pratique inlassablement d\u00e9mocratique, le refus absolu,\n\n \n\n  \n\n2\n\nparfois presque caricatural de toute forme de d\u00e9magogie, le vif espoir -tout Mend\u00e8s\nest l\u00e0, mais B\u00e9r\u00e9govoy aussi- que le gouvernement des hommes pourra se faire\nselon les crit\u00e8res de la raison, et bien s\u00fbr une totale int\u00e9grit\u00e9.\n\nJe pense avoir fait la connaissance personnelle de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy \u00e0\nl\u2019automne 1957, voici 38 ans et demi maintenant. C\u2019\u00e9tait dans le cadre de l\u2019Union\ndes Forces D\u00e9mocratiques.\n\nCette institution \u00e9tait le lieu de rencontre, \u00e0 caract\u00e8re souplement\nconf\u00e9d\u00e9ral, de tous ceux qui dans la gauche fran\u00e7aise d\u00e9sapprouvaient la politique\nalg\u00e9rienne men\u00e9e par Guy Mollet et Robert Lacoste et sentaient la d\u00e9mocratie\ns\u00e9rieusement menac\u00e9e. D\u00e9j\u00e0 solidement mend\u00e9siste, je faisais partie dans cette\nenceinte de la d\u00e9l\u00e9gation de la minorit\u00e9 SFIO oppos\u00e9e \u00e0 la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Pierre\nrepr\u00e9sentait le CAD et donc Pierre Mend\u00e8s France -Fran\u00e7ois Mitterrand participa\nquelques fois aux r\u00e9unions de I\u2019UFD. Cette situation nous valut, \u00e0 Pierre\nB\u00e9r\u00e9govoy et \u00e0 moi, de comploter beaucoup ensemble. Les \u00e9tapes sont connues.\n\nD\u00e9fense ultime de la lV\u00e8me R\u00e9publique mourante, meetings de Mai 58,\nfondation en septembre du Parti Socialiste Autonome par scission de la SFIO,\nadh\u00e9sion au printemps 59 de Mend\u00e8s France et du CAD au PSA, refus oppos\u00e9 \u00e0 la\ndemande d\u2019adh\u00e9sion de Fran\u00e7ois Mitterrand, naissance par fusion du Parti\nSocialiste Unifi\u00e9 en avril 60. Pierre entre dans les instances dirigeantes de ce Parti\nd\u00e8s l\u2019origine et ne les quittera qu\u2019en 1967 au moment o\u00f9 le PSU refusera d\u2019adh\u00e9rer\n\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de la Gauche D\u00e9mocratique et Socialiste, cr\u00e9\u00e9e conjointement par\nFran\u00e7ois Mitterrand et Guy Mollet.\n\nPendant toute cette p\u00e9riode, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy doit \u00e0 sa qualit\u00e9 de\nsyndicaliste, aux combats qu\u2019il avait men\u00e9s de ce fait, \u00e0 la formation qu\u2019il en avait\nre\u00e7ue et \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience qu\u2019il en avait tir\u00e9e, d\u2019\u00eatre de mani\u00e8re presque continue\npendant sept ans le responsable national du PSU pour les affaires \u00e9conomiques et\nsociales. Je le rejoins au niveau national vers 1964 pour prendre en charge la\nformation.\n\nPierre n\u2019eut pas toujours la t\u00e2che facile. Si la direction du PSU \u00e9tait faite\nd\u2019hommes et de femmes fort responsables et pour certains tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9s, notre\nbase, qui avoisinait les dix mille adh\u00e9rents, manifestait \u00e0 chaque occasion qu\u2019elle\nrepr\u00e9sentait une g\u00e9n\u00e9ration nouvelle en politique. Principalement motiv\u00e9e par le\nrefus de la guerre d\u2019AIg\u00e9rie, elle \u00e9largissait sa col\u00e8re aux institutions et aux Partis\nqui avaient permis et conduit cette guerre. Elle avait une ardeur refondatrice qui se\nconfondait ici ou l\u00e0 avec le gauchisme, et qui en tous cas retrouvait souvent les\nintransigeances -en mati\u00e8re de nationalisations par exemple- du socialisme des\n\n\\:l'/.noNM/\u00dc Je revois Pierre discutant pied \u00e0 pied avec le Bureau National telle\n\nposition ou tel communiqu\u00e9 de presse, pour lui garder bien s\u00fbr un caract\u00e8re\nvigoureusement offensif, mais lui donner aussi la coh\u00e9rence et l\u2019esprit de\nresponsabilit\u00e9 qui petit \u00e0 petit a fait notre marque commune. Mon soutien\n\n \n\n3\n\nnaturellement ne lui a pas fait d\u00e9faut dans ces batailles. Je me souviens\nnotamment de l\u2019\u00e9poque, 1964 il me semble, o\u00f9 une \u00e9quipe d\u2019experts dont j\u2019\u00e9tais\nvint lui proposer que le PSU \u00e9tablisse un contre-plan pr\u00e9cis et chiffr\u00e9 pour\nl\u2019opposer au Cinqui\u00e8me Plan du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. ll s\u2019agissait de dire \u00e0 l\u2019opinion\npublique de mani\u00e8re parfaitement concr\u00e8te et totalement responsable que d\u2019autres\nchoix \u00e9conomiques \u00e9taient possibles, qui r\u00e9pondraient mieux aux int\u00e9r\u00eats des\nfran\u00e7ais sans mettre en cause en quoi que ce soit la sant\u00e9 \u00e9conomique et\nfinanci\u00e8re du pays tout entier. L\u2019id\u00e9e lui plut beaucoup, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 elle lui allait\ncomme un gant. ll en fut un d\u00e9fenseur inlassable, en organisa la mise en oeuvre,\net r\u00e9ussit \u00e0 en \u00eatre un pr\u00e9sentateur \u00e9cout\u00e9. Le combat pour l\u2019esprit de\nresponsabilit\u00e9 dans la gestion \u00e9conomique et financi\u00e8re de la gauche \u00e9tait\ns\u00e9rieusement commenc\u00e9. Et c\u2019est d\u2019ailleurs fort de cette partie l\u00e0 de son histoire\nque l\u2019apport du PSU \u00e0 la r\u00e9conciliation des socialistes, \u00e0 l\u2019\u00e9dification du PS, \u00e0 la\nvictoire de Fran\u00e7ois Mitterrand et \u00e0 dix ans de gestion socialiste sera tout \u00e0 fait\nsignificatif.\n\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy n\u2019\u00e9tait pas un homme de calculs personnels et moins\nencore d\u2019ambitions \u00e9gocentr\u00e9es. Refusant toute faction et toute fid\u00e9lit\u00e9 client\u00e9liste,\nil est profond\u00e9ment l\u00e9gitimiste, fid\u00e8le \u00e0 son organisation et \u00e0 son chef d\u00fbment\ninvesti. Cette attitude l\u2019a conduit parfois \u00e0 refuser de prendre parti dans des conflits\no\u00f9 le s\u00e9rieux de l\u2019affrontement s\u2019aggravait de l\u2019importance des enjeux intellectuels.\nApr\u00e8s tout, il y avait tout de m\u00eame de la v\u00e9rit\u00e9 dans nos courants. Mais Pierre \u00e9tait\nainsi. Bref, au Congr\u00e8s d\u2019Epinay, en juin 1971 o\u00f9 se fonde le PS, Pierre, qui avait\nrejoint le \u201cnouveau Parti Socialiste\u201d conduit par Alain Savary quand le PSU avait\nrefus\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 la FGDS, se trouve aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Alain Savary, avec dignit\u00e9 et\nloyaut\u00e9. Mais il sent vite que l\u2019aventure d\u2019un vrai renouveau est de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9,\ncelui qui a gagn\u00e9. Et Fran\u00e7ois Mitterrand discerne vite la haute conscience et les\nvertus de cet homme qui ne fit pourtant pas partie du comit\u00e9 d\u2019accueil. ll se\nl\u2019attache, et Pierre heureux de voir enfin la renaissance du socialisme, la\nr\u00e9conciliation en marche entre les tribus, et sachant \u00e0 qui on la doit, s\u2019attachera vite\n\u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand.\n\nC\u2019est donc tr\u00e8s t\u00f4t que na\u00eet au sommet du Parti Socialiste cette grande\nconfiance qui conduira vite Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 faire de cet homme seul qu\u2019est\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy d\u2019abord un collaborateur pr\u00e9\u00e9minent, puis le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral\nde l\u2019Elys\u00e9e et enfin un grand Ministre des Affaires Sociales puis des Finances.\n\n/ \u2018 :\n\nD Inutile de revenir sur les ann\u00e9es 1981-83. D\u2019autres parleront mieux que\n\u00e0?\" moi de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique,\npour l\u2019y avoir rencontr\u00e9. Moi, gu\u00e8re : en charge du Plan et de l\u2019Am\u00e9nagement du\nTerritoire, deux attributions sans cr\u00e9dits, quasiment sans personnel, et en tous cas\nsans contreseing obligatoire donc sans rien \u00e0 n\u00e9gocier avec les coll\u00e8gues, je\ng\u00e9rais dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale deux comp\u00e9tences \u00e0 caract\u00e8re r\u00e9solument\ninterminist\u00e9riel qui souffraient d\u2019\u00eatre port\u00e9es par un ministre particulier contre les\nautres au lieu de relever de l\u2019arbitrage central. J\u2019avais peu mati\u00e8re \u00e0 rencontrer le\nSecr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e dont la route \u00e9tait encombr\u00e9e de t\u00e2ches plus\nimportantes. Nous arrivons presque en m\u00eame temps lui et moi \u00e0 des\n\n\u2018\\\u00ab\n\n \n\n4\n\nresponsabilit\u00e9s plus lourdes, les Affaires Sociales pour lui, l\u2019Agriculture pour moi.\nNotre relation s\u2019affine et se renforce devant les difficult\u00e9s de la t\u00e2che collective,\ncependant que nos attributions ne nous rapprochent gu\u00e8re techniquement.\n\nll est donc logique, chers auditeurs, que vous m\u2019attendiez \u00e0 la derni\u00e8re\ns\u00e9quence, la plus nourrie, de cet expos\u00e9. Comment avons-nous, Pierre et moi,\nv\u00e9cu la relation de Premier Ministre \u00e0 Ministre de l\u2019Economle et des Finances sur le\ntriple plan de l\u2019action politique, de la doctrine \u00e9conomique, et de la pratique\ngouvernementale ?\n\nEh bien fort bien. Je dirais m\u00eame, puisque je sais m\u2019adresser ici \u00e0 un\nauditoire suffisamment inform\u00e9 des affaires publiques pour savoir \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\nqu\u2019entre deux titulaires d\u2019attributions de ce poids qui ne sont pas des clones des\nfrictions importantes sont in\u00e9vitables, que nos relations furent des meilleures car\nm\u00eame lorsqu\u2019il y eut des d\u00e9saccords elles demeuraient loyales et politiquement\ncomplices.\n\nCela commen\u00e7a pourtant durement. Chacun se souvient que Fran\u00e7ois\nMitterrand, brillamment r\u00e9\u00e9lu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 8 mai 1988, avait gard\u00e9\nun secret absolu sur l\u2019identit\u00e9 de son futur Premier Ministre. La presse donnait\ndeux favoris et un outsider ; l\u2019outsider \u00e9tait Jean-Louis Bianco, suffisamment\ninform\u00e9 des handicaps lourds dans l\u2019opinion ou surtout dans l\u2019esprit du Pr\u00e9sident,\nde chacun des deux favoris pour croire \u00e0 sa chance. Les deux favoris \u00e9taient\nPierre et moi. Cela cr\u00e9e des liens. Ce fut moi. Notre amiti\u00e9 y a surv\u00e9cu. Pierre\navait cette dimension.\n\nL\u2019h\u00e9ritage avait de bons c\u00f4t\u00e9s, mais pas seulement. Nous \u00e9tions en\npleine croissance, ce qui doit peu \u00e0 M. Chirac mais \u00e9tait porteur. L\u2019ann\u00e9e 1988\nenregistrera plus 4 %, chiffre qu\u2019on ne retrouvera plus. Mais l\u2019inflation avait\nquelque peu repris en 1987, d\u00e9passant 3 % quand l\u2019Allemagne obtenait moins de\n1 \u00b0/o. Le d\u00e9ficit du budget vot\u00e9 pour 1988 \u00e9tait de 135 milliards de francs, en l\u00e9g\u00e8re\nbaisse sur 87 certes, mais tout de m\u00eame inqui\u00e9tant, et surtout notre commerce\next\u00e9rieur affiche en 1987 un d\u00e9ficit de 50 milliards de francs ce qui \u00e9tait grave. Ces\ndeux facteurs cumul\u00e9s, aggrav\u00e9s d\u2019un diff\u00e9rentiel de taux d\u2019int\u00e9r\u00eats avec\nl\u2019Allemagne largement sup\u00e9rieur \u00e0 3 %, vont \u00eatre notre hantise. La situation n\u2019est\ndonc gu\u00e8re confortable, et les \u00e9lecteurs nous le rappellent fermement. Les\n\u00e9lections de juin 1988 qui suivent la dissolution ne donnent au Parti Socialiste\nqu\u2019une majorit\u00e9 relative. Nous travaillerons \u00e0 confiance limit\u00e9e.\n\nJe dois \u00e0 la loyaut\u00e9 devant l\u2019histoire de rappeler un souvenir \u00e0 ma\nconnaissance non public jusqu\u2019ici. Du bilan dont je viens de rappeler les \u00e9l\u00e9ments\nessentiels r\u00e9sultait une priorit\u00e9 absolue : les exportations.\n\nNotre premi\u00e8re conversation en t\u00eate \u00e0 t\u00eate se situe le lendemain de ma\nnomination, lorsque nous composons le gouvernement.\n\n.gmv \u00cb-K\u00f9 . \u2019 . 1 ' '\n,\ufb02 Mon :\u201cEcoute, Pierre, naturellement tu prends l Economle et les Finances.\n\nkir nm: N\u201c\n\n5\n\nA c\u00f4t\u00e9, il nous faut une structure puissante et dynamique. Je veux r\u00e9unir les\nminist\u00e8res de l\u2019lndustrie et du Commerce Ext\u00e9rieur, et pour que le syst\u00e8me de\nd\u00e9cision soit clair et efficace, ajouter \u00e0 cet ensemble la DREE et les pr\u00eats du Tr\u00e9sor\naux entreprises. Le MlTl japonais \u00e7a marche tr\u00e8s fort. ll nous faut l\u2019\u00e9quivalent.\u201d\n\nPierre : \u201cMichel, si tu fais cela je n\u2019entre pas au gouvernement.\u201d\n\nJe ne sais pas ce qui se serait pass\u00e9, s\u2019il n\u2019y avait pas en France un\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique chef de l\u2019Ex\u00e9cutif. Pierre est entr\u00e9 au gouvernement.\nJe ne suis pas totalement s\u00fbr pour autant que mon id\u00e9e \u00e9tait totalement stupide...\n\nDonc, cela commence fort. Mais tout de suite la duret\u00e9 des temps et de\nla t\u00e2che nous lie. Car la date de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, toujours fix\u00e9e en fonction\nde la date du d\u00e9c\u00e8s du Pr\u00e9sident Pompidou,\u2019 provoque ce r\u00e9sultat qu\u2019\u00e0 peine\nnomm\u00e9, tout nouveau gouvernement est d\u00e9j\u00e0 en retard pour tenir sa premi\u00e8re\n\u00e9ch\u00e9ance, la pr\u00e9paration du budget de l\u2019ann\u00e9e suivante. C\u2019est donc d\u00e8s la\npremi\u00e8re semaine de gouvernement que nous arr\u00eatons un calendrier draconien :\nfaire passer le d\u00e9ficit budg\u00e9taire des 135 milliards de francs vot\u00e9s par la majorit\u00e9\npr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 115 pour 1989, 100 pour 1990, et 90 pour 1991. Nous nous y\ntiendrons rigoureusement, et jusque dans l\u2019ex\u00e9cution qui sera presque toujours\nconforme \u00e0 un ou deux milliards pr\u00e8s, et cela malgr\u00e9 le sensible ralentissement de\nconjoncture qui commence \u00e0 se faire sentir d\u00e8s 1989. Si l\u2019on veut bien se souvenir\nde la conjoncture politique et \u00e9lectorale de l\u2019\u00e9poque, et par cons\u00e9quent imaginer\nles \u00e9normes r\u00e9ponses budg\u00e9taires qu\u2019elle appelait aux yeux de beaucoup de gens\nde gauche, et notamment de beaucoup de ministres, on conviendra que ce n\u2019est\npas l\u00e0 mince performance. La gestion des finances publiques de la France\npendant mes trois ans de mandat fut incontestablement une de nos grandes fiert\u00e9s\ncommunes, \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy et \u00e0 moi-m\u00eame. Car il fallait de rudes\ntemp\u00e9raments pour r\u00e9sister ne serait-ce qu\u2019\u00e0 la pression du groupe parlementaire.\nNous avons pu tenir essentiellement parce que, pour Pierre comme pour moi, ce\nn\u2019\u00e9tait pas qu\u2019une affaire de bonne gestion, mais une affaire de conception\nd\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie. Malheureusement pour son image, une violente\nr\u00e9cession a frapp\u00e9 la France en 1992, et ne lui a pas permis de parfaire cet\nassainissement qu\u2019il avait tant contribu\u00e9 \u00e0 commencer. Je me demande toujours\nce qu\u2019aurait donn\u00e9 la gestion de cette r\u00e9cession par d\u2019autres mains, et le moins\nque l\u2019on puisse dire est que les performances dans ce domaine de son successeur\nM. Balladur n\u2019ont gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 concluantes.\n\nDe ces trois ans, nous tirons Pierre et moi d\u2019autres fiert\u00e9s : notre\ncommerce ext\u00e9rieur, d\u00e9ficitaire en 87 de 50 milliards, retrouve l\u2019\u00e9quilibre en 92 et\ndevient structurellement exc\u00e9dentaire depuis, et surtout notre rythme annuel de\nhausses de prix se ralentit au point de croiser celui de l\u2019All\u00e8magne et de tomber au\ndessous de 2 %.\n\nPlut\u00f4t que de parler de gestion, il faut revenir ici sur le faux d\u00e9bat dit du\n\u201cfranc fort\u201d. , 1.x.\n\nglu/j\n\n \n\n \n\n6\n\nll faut se souvenir d\u2019abord des h\u00e9sitations graves qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le\nchoix dramatique fait par le Pr\u00e9sident Mitterrand au printemps 1983. Ce choix \u00e9tait\nsimple, il consistait \u00e0 refuser de tenter l\u2019aventure d\u2019une forte d\u00e9valorisation du franc\n\u00e0 travers un flottement accept\u00e9 pour desserrer les contraintes d\u00e9coulant d\u2019un fort\nd\u00e9ficit budg\u00e9taire, d\u2019une dette publique en croissance rapide et d\u2019un taux d\u2019inflation\n\u00e0 deux chiffres. La raison de cette d\u00e9cision est que si, naturellement, une relative\neuphorie temporaire aurait r\u00e9sult\u00e9 du choix inverse en mati\u00e8re de croissance, rien\nne permettait d\u2019esp\u00e9rer que le rench\u00e9rissement de notre dette et de nos\nimportations n\u2019aggrave durablement notre taux d\u2019inflation, notre solde ext\u00e9rieur et\nm\u00eame finalement le d\u00e9ficit de nos finances publiques. De ce choix d\u00e9coulait en\noutre la possibilit\u00e9 pour la France de pr\u00e9server la bonne ex\u00e9cution de tous ses\nengagements europ\u00e9ens, et d\u2019abord ceux qui d\u00e9coulaient du SME.\n\nUne autre solution \u00e9tait propos\u00e9e au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\nsolution que je viens d\u2019\u00e9voquer \u00e0 demi-mots. Elle consistait \u00e0 consid\u00e9rer comme\nintenabl\u00e8s les contraintes r\u00e9sultant de la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire choisie \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du\nSME et \u00e0 d\u00e9cider, apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 deux d\u00e9valuations, d\u2019en faire une troisi\u00e8me non pas\nlimit\u00e9e parce que n\u00e9goci\u00e9e mais combative, aboutissant \u00e0 mettre le franc en cong\u00e9\ntemporaire -ou voulu tel- du SME, et \u00e0 profiter des avantages d\u2019une monnaie\nflottante pour dynamiser la demande interne, favoriser par l\u00e0 la croissance et par\ncons\u00e9quent l\u2019\u00e9quilibre des finances publiques. Cette vision \u00e9tait celle de certains\nsocialistes peu soucieux de notre environnement international et notamment de\nnos engagements europ\u00e9ens, elle \u00e9tait aussi et surtout celle de nombreux chefs\nd\u2019entreprise, d\u00e9sireux d\u2019une bouff\u00e9e d\u2019oxyg\u00e8ne alors que commen\u00e7aient \u00e0 se faire\nsentir les effets du premier plan de rigueur mis en oeuvre \u00e0 l\u2019automne 1982.\n\nPierre, \u00e0 l\u2019\u00e9poque Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e, a beaucoup h\u00e9sit\u00e9\ndans cette affaire, et s\u2019est finalement, on le sait, rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de ceux que l\u2019on\nappelait \u201cles visiteurs du soir\u201d c\u2019est-\u00e0-dire les partisans de la flottaison du franc.\n\nJ\u2019\u00e9tais dans l\u2019autre camp, politiquement trop marginal pour peser sur la\nd\u00e9cision, mais intellectuellement parfaitement d\u00e9termin\u00e9. Ce choix de Pierre a\nsurpris, il a m\u00eame d\u00e9\u00e7u certains de ses amis.\n\nJe crois \u00eatre en \u00e9tat de d\u00e9crire ses motivations. Parfaitement inform\u00e9 des\nenjeux \u00e9conomiques, il se gardait bien de voir dans la solution du d\u00e9crochage une\npanac\u00e9e, et ne sous-estimait pas les effets imm\u00e9diats qu\u2019elle aurait en mati\u00e8re de\nfuite des capitaux. Mais sa bonne connaissance des m\u00e9canismes -et des rigueurs-\nde l\u2019\u00e9conomie ne lui laissait aucun doute sur les grandes difficult\u00e9s qui nous\nattendaient sur l\u2019autre voie, celle de la monnaie stable. Etsurtout, c\u2019\u00e9tait l\u00e0 pour lui\nl\u2019essentiel, il \u00e9tait trop fin politique pour supposer un instant qu\u2019il serait ais\u00e9 de faire\naccepter cette politique d\u2019assainissement drastique par notre majorit\u00e9 et notre\ngroupe parlementaires tels qu\u2019ils \u00e9taient compos\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9poque. ll fit d\u2019une certaine\nfa\u00e7on le pari que le Pr\u00e9sident irait dans ce sens et pour la m\u00eame raison, et voulait\ngarder sa confiance pour contribuer ensuite \u00e0 la mise en oeuvre qu\u2019il savait devoir\n\u00eatre difficile aussi, de la politique de stabilisation n\u00e9cessaire apr\u00e8s le grand\nd\u00e9crochage.\n\n:56 W\u00ca\u2018\\\n\u00cf l\n\n. V ;_ /\nVAJW\n\n \n\n \n\n7\n\nC\u2019est sous la forte pression conjointe de Pierre Mauroy et de Jacques\nDelors, et finalement de Laurent Fabius, appuy\u00e9s par Jean-Louis Bianco, Christian\nSautter et Fran\u00e7ois-Xavier Stasse \u00e0 I\u2019Elys\u00e9e et par quelques ministres dont j\u2019\u00e9tais,\net devant l\u2019\u00e9valuation des cons\u00e9quences possibles en mati\u00e8re de fuite des\ncapitaux que faisait le Gouverneur de la Banque de France, que le Pr\u00e9sident a pris\nfinalement la d\u00e9cision que l\u2019on connait. A la diff\u00e9rence de certains, Pierre\nB\u00e9r\u00e9govoy l\u2019a accept\u00e9e sans h\u00e9sitation ni murmure. Je soup\u00e7onne m\u00eame qu\u2019elle a\ndu le soulager, puisqu\u2019il ne s\u2019\u00e9tait ralli\u00e9 \u00e0 l\u2019opinion inverse que par crainte de voir\nla volont\u00e9 politique d\u00e9faillir \u00e0 assumer les cons\u00e9quences du choix le plus difficile.\nLa fermet\u00e9 absolue du Pr\u00e9sident dans la mani\u00e8re de d\u00e9cider et de prendre lui\u2014\nm\u00eame en charge la responsabilit\u00e9 des suites, levait compl\u00e8tement l\u2019unique\nobstacle qu\u2019avait vu Pierre \u00e0 une telle d\u00e9cision.\n\nAyant mieux que d\u2019autres pr\u00e9vu la duret\u00e9 de la route \u00e0 suivre, Pierre\nn\u2019aura d\u00e8s lors de difficult\u00e9 ni intellectuelle ni politique \u00e0 s\u2019en faire le gardien\nvigilant. ll le montre d\u00e9j\u00e0 dans son premier passage au Minist\u00e8re de l\u2019Economie et\ndes Finances en 1984-86. Mais je le d\u00e9couvrirai naturellement de plus pr\u00e8s quand\nil sera en charge de ce poste dans mon gouvernement, de mai 1988 \u00e0 mai 1991.\n\nNous n\u2019avions, je l\u2019ai dit, qu\u2019une majorit\u00e9 relative, mais nous disposions\nde cinq ans sans \u00e9lections l\u00e9gislatives ou pr\u00e9sidentielles pr\u00e9visibles. Toutefois le\nrythme de la croissance, fort au d\u00e9but, diminuait rapidement, et la situation\n\u00e9lectorale, le barom\u00e8tre des cantonales partielles nous le rappelait de dimanche\nen dimanche, restait fort mena\u00e7ante. Le beau r\u00e9sultat des n\u00e9gociations\ncal\u00e9doniennes donna incontestablement un peu d\u2019air au gouvernement, mais le\nredressement de nos grands \u00e9quilibres dans une telle ambiance, exigeait un soin\nde tous les instants.\n\nAussi Pierre et moi avions d\u00e9cid\u00e9 de nous voir 3/4 d\u2019heure ou une heure,\nune fois par semaine, tant\u00f4t en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, tant\u00f4t avec mon Directeur de Cabinet,\nJean-Paul Huchon, avec lequel il s\u2019entendait fort bien.\n\nLe tiers de tout ce temps fut probablement pris par les probl\u00e8mes de\nnominations. Je tiens \u00e0 dire ici que Pierre B\u00e9r\u00e9govoy appr\u00e9ciait mon vif souci de\nrespecter et d\u2019honorer les talents et les comp\u00e9tences professionnelles de la haute\nfonction publique fran\u00e7aise et d\u2019\u00e9viter autant que faire se pouvait les nominations\npartisanes ou client\u00e9listes non appuy\u00e9es sur des qualifications indiscutables. Mais\ntout le monde ne partageait pas ces convictions r\u00e9publicaines, et l\u2019environnement\n\u00e9tait souvent pressant. Nous n\u2019avons donc r\u00e9ussi sur ce point qu\u2019en partie.\n\n   \n\nL\u2019essentiel de nos soucis \u00e9tait bien s\u00fbr la r\u00e9gulation conjoncturelle.\n\":JLJQV . , . . . .\nON Nous partagions pour lessentlel une convnction sumple et robuste : tout\nd\u00e9sordre \u00e9conomique se paie. L\u2019inflation entra\u00eene une d\u00e9valorisation du travail\nnational et par l\u00e0 l\u2019augmentation du ch\u00f4mage. Le d\u00e9ficit public compromet l\u2019avenir,\nla dette est un report aggrav\u00e9 dans le temps des charges des contribuables.\n\n \n\n8\n\nJusqu\u2019aux deux mandats de Fran\u00e7ois Mitterrand, la gauche fran\u00e7aise n\u2019avait jamais\ngouvern\u00e9 toute une l\u00e9gislature, elle faisait au pouvoir des sauts de moins de deux\nans, ce qui lui avait permis de ne pas solder les comptes de ses audaces et de ses\ninnovations. Tout cela avait laiss\u00e9 des habitudes o\u00f9 la fonction tribunicienne le\ndisputait \u00e0 la facilit\u00e9.\n\nLe ciment de notre alliance et de notre confiante amiti\u00e9, \u00e0 Pierre et \u00e0 moi,\n\u00e9tait donc fait d\u2019une culture tr\u00e8s nouvelle \u00e0 gauche, qui \u00e9tait loin d\u2019\u00eatre majoritaire\ndans notre groupe parlementaire sinon au gouvernement, et que le Pr\u00e9sident\nobservait en l\u2019approuvant d\u2019un sourire amus\u00e9 tout en regimbant quelquefois devant\nles entraves que cette orientation mettait \u00e0 quelques unes de ses intentions.\n\nll n\u2019y avait pour Pierre comme pour moi pas le moindre b\u00e9n\u00e9fice \u00e0\nattendre sur le front principal, celui du ch\u00f4mage, d\u2019une politique de facilit\u00e9 en\nmati\u00e8re de finances publiques ou de monnaie. C\u2019est cet accord fondamental qui a\nfait notre heureuse cohabitation pendant trois ans.\n\nJamais ni lui ni moi n\u2019avons pens\u00e9 en termes de franc fort. Je n\u2019ai jamais\nemploy\u00e9 cette expression que j\u2019ai toujours combattue, et je ne crois pas l\u2019avoir\nentendue jamais dans sa bouche non plus. Nous savions assez que la puissance\nd\u2019une monnaie, sa force donc, tient largement \u00e0 la masse et au dynamisme de\nl\u2019\u00e9conomie qui lui sert de support, et aussi au volume des transactions libell\u00e9es\ndans la devise en cause. Le PIB fran\u00e7ais valant 60 % de l\u2019Allemand, le franc n\u2019est\npas le mark et n\u2019est pas pr\u00e8s de l\u2019\u00eatre. Non seulement nous n\u2019avions tous deux\naucune illusion l\u00e0-dessus, mais nous trouvions dangereux d\u2019en avoir.\n\nCe qui nous int\u00e9ressait \u00e9tait la stabilit\u00e9, affaire fort diff\u00e9rente, plus \u00e0 notre\nport\u00e9e, et plus indispensable \u00e0 notre lutte contre le ch\u00f4mage qu\u2019on en sait quels\nco\u00fbteux r\u00eaves de grandeur. De cela d\u00e9coulait que les marges de libert\u00e9 que nous\nne voulions pas nous octroyer en mati\u00e8re mon\u00e9taire ou dans le solde des comptes\npublics, nous devions les rechercher dans le choix des d\u00e9penses budg\u00e9taires et\ndans les politiques sociales. Non sans quelques raisons parfois, Pierre incriminait\nbeaucoup l\u2019absence d\u2019audace et d\u2019imagination de nos politiques sociales, tout\ncomme il a mis beaucoup de z\u00e8le \u00e0 prendre sa part \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des plans de\nlutte contre le ch\u00f4mage que j\u2019arr\u00eatais chaque mois de septembre, et qui\nenregistr\u00e8rent des r\u00e9sultats relativement significatifs bien qu\u2019insuffisants.\n\nL\u2019\u00e9trange d\u00e9bat sur le \u201cfranc fort\u201d a en fait \u00e9t\u00e9 ouvert par des gens en\nqu\u00eate de recette miracle, et qui faisaient porter \u00e0 la politique financi\u00e8re et mon\u00e9taire\ndes responsabilit\u00e9s plus grandes que ce qu\u2019elles sont en r\u00e9alit\u00e9. Je me bats\nd\u2019ailleurs en ce moment m\u00eame \u00e0 propos du ch\u00f4mage pour une id\u00e9e que je crois\ntr\u00e8s forte et qui ne demande rien \u00e0 la politique financi\u00e8re ou mon\u00e9taire, celle de\n\npraoduler les cotisations sociales.\n\nK Bref nous g\u00e9rions, et j\u2019oserai dire avec immodestie que nous g\u00e9rions\nbien. Le front du redressement financier \u00e9tait multiple : d\u00e9ficit budg\u00e9taire, rythme\nde hausses des prix et commerce ext\u00e9rieur. Sur tous ces fronts, bien que le\n\n \n\n \n\n9\n\ntroisi\u00e8me d\u00e9pendit peu de lui, Pierre futimpitoyable. ll me proposa, etj\u2019acceptai \u00e0\nplusieurs reprises, ces r\u00e9gulations budg\u00e9taires qui mettent un d\u00e9sordre grave dans\nla gestion de la plupart des d\u00e9partements minist\u00e9riels. Sur son ordre, son\nDirecteur de Cabinet, mon ami Herv\u00e9 Hannoun, affichait les souffrances de la\ncrucifixion chaque fois qu\u2019\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e la perspective d\u2019unefd\u00e9per\u00e0se nouvelle\nnon gag\u00e9\u00e8. On en souriait mais on respectait. K\n\n[CM/ALES\n\nJ\u2019eus quelque mal \u00e0 faire avaler \u00e0 Pierre l\u2019augmentation\u2018c\u00f1 budget de\nI\u2019Education Nationale, au del\u00e0 de sa loi de croissance normale, d\u2019une cinquantaine\nde milliards de francs en trois ans car telle \u00e9tait notre priorit\u00e9 absolue, et la France\nse trouve bien aujourd\u2019hui d\u2019avoir fait cet effort. Mais comme je me chargeais des\namputations compensatrices, il finit par suivre.\n\nll m\u2019arriva de juger sa fermet\u00e9 excessive. Qu\u2019on en juge par l\u2019exemple\nd\u2019une controverse que nous e\u00fbmes en 1990. L\u2019inflation se tassait, les\nperformances allemandes dans ce domaine se d\u00e9t\u00e9rioraient, nous \u00e9tions pass\u00e9s\nen dessous du rythme allemand. Pour des raisons de commerce ext\u00e9rieur, et nous\nen \u00e9tions d\u2019accord Pierre et moi, nous avions besoin d\u2019une hausse de prix dont le\nrythme ne d\u00e9passe pas celui de l\u2019Allemagne. Mais je jugeais, moi, que nous\nn\u2019avions aucun besoin de nous acharner \u00e0 faire sensiblement mieux que\nI\u2019Allemagne, et comme nous venions de conqu\u00e9rir une petite marge, je trouvai le\nmoment opportun pour nous d\u00e9lester de quelques charges en les int\u00e9grant dans le\nniveau g\u00e9n\u00e9ral des prix quand il n\u2019\u00e9tait pas mena\u00e7ant. Pour des raisons de\nsoci\u00e9t\u00e9, je souhaitais depuis longtemps d\u00e9barrasser l\u2019audiovisuel public de toute\npublicit\u00e9 pour le d\u00e9connecter du funeste audimat, mais il fallait pour cela doubler le\nniveau de la redevance pour la faire correspondre aux recettes de publicit\u00e9\nperdues et aux versements budg\u00e9taires compl\u00e9mentaires dont je souhaitais me\nd\u00e9barrasser. Pierre le refusa \u00e9nergiquement, pour des raisons de politique de\nl\u2019indice. Je regrette toujours d\u2019avoir perdu cette bataille l\u00e0.\n\nJ\u2019ai en revanche gagn\u00e9 notre derni\u00e8re et plus importante controverse,\nelle visait bien s\u00fbr, vous le savez tous, la Contribution Sociale G\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. ll y a\nquelques doutes sur la naissance initiale de l\u2019id\u00e9e. Cela semble remonter aux\nann\u00e9es 1983-84, cela semble na\u00eetre dans l\u2019univers des sp\u00e9cialistes des questions\nsociales, et il n\u2019est pas impossible que le Ministre des Affaires Sociales de\nl\u2019\u00e9poque, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy justement, ait examin\u00e9 cette id\u00e9e de pr\u00e8s, peut \u00eatre\nm\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 sa mise en forme. Elle n\u2019eut pas de suites \u00e0 ce moment.\n\nToujours est-il que lorsque je prends la responsabilit\u00e9 du gouvernement,\nle probl\u00e8me de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, de son \u00e9quilibre, et des modalit\u00e9s de son\nfinancement n'est toujours pas r\u00e9solu. Claude Evin, Ministre des Affaires Sociales,\ns\u2019y attelle avec un courage quasi suicidaire. ll est le premier \u00e0 s\u2019acharner \u00e0 mettre\nen place une ma\u00eetrise concert\u00e9e de la d\u00e9pense m\u00e9dicale, et il est aussi convaincu\nde la malfaisance, du point de vue de l\u2019emploi, du financement exclusivement\nassur\u00e9 par des cotisations assises sur les salaires. ll se rallie donc tr\u00e8s vite et tr\u00e8s\nfortement \u00e0 l\u2019id\u00e9e de la Contribution Sociale G\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\n\n \n\n \n\n10\n\nMoi aussi, tout aussi vite. J\u2019avais cette id\u00e9e en t\u00eate depuis longtemps et\npas seulement, ce qui \u00e9tait pourtant d\u00e9j\u00e0 important, pour donner \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9\nSociale un financement plus sain et moins g\u00e9n\u00e9rateur de ch\u00f4mage. Je trouvais\nessentiel de traduire dans les faits une remarque souvent faite par Raymond Barre,\nmais \u00e0 laquelle il n\u2019a jamais donn\u00e9 de suite concr\u00e8te, \u00e0 savoir que la modernisation\net l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9quit\u00e9 de l\u2019imp\u00f4t fran\u00e7ais sur le revenu des personnes\nphysiques \u00e9taient pratiquement interdites parce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pay\u00e9 que par moins de\nla moiti\u00e9 des fran\u00e7ais. C\u2019est donc de l\u2019amorce d\u2019une tr\u00e8s ample r\u00e9forme fiscale\nqu\u2019il s\u2019agissait, ce que tout le monde a enfin compris aujourd\u2019hui. C\u2019\u00e9tait moins\nclair \u00e0 l\u2019\u00e9poque.\n\nDe plus, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, la mise en place d\u2019une telle contribution conduirait\n\u00e0 payer l\u2019imp\u00f4t des gens qui ne le payaient pas, et en am\u00e8nerait bien d\u2019autres \u00e0 en\npayer plus qu\u2019ils n\u2019en payaient \u00e0 l\u2019\u00e9poque, bien que notre montage vis\u00e2t \u00e0 ce que\nla situation se solde par une baisse nette de pr\u00e9l\u00e8vement pour 70 % des salari\u00e9s\n(le taux de la CSG \u00e9tant l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 celui des cotisations sociales\nsupprim\u00e9es). Pierre jugeait cette proposition \u00e9lectoralement suicidaire, et il n\u2019avait\npas compl\u00e8tement tort. Mais je la jugeais tellement importante sur le fond que je\ntrouvais qu\u2019elle valait bien ce sacrifice. Bien g\u00e9r\u00e9 au demeurant -mais ce ne fut\npas le cas\u2014 ce sacrifice pouvait \u00e0 mes yeux n\u2019\u00eatre que temporaire.\n\nEn outre il s\u2019agissait bel et bien de cr\u00e9er un imp\u00f4t, mais partiellement\npr\u00e9lev\u00e9 par, et totalement affect\u00e9 aux, organismes de S\u00e9curit\u00e9 Sociale. L\u2019horreur\nh\u00e9r\u00e9tique \u00e9tait \u00e0 son comble et Pierre r\u00e9sista tant qu\u2019il put. La presse se saisit de\nl\u2019affaire, les cabinets bavard\u00e8rent dans des sens contradictoires comme pas\npossible, la foire d\u2019empoigne dura six mois et l\u2019effet en termes de popularit\u00e9 fut\nd\u00e9vastateur. Allez donc imposer une r\u00e9forme fiscale \u00e0 une administration qui n\u2019en\nveut pas et son Ministre encore moins l\n\nMa t\u00e9nacit\u00e9 l\u2019emporta, la CSG fut cr\u00e9\u00e9e, elle f\u00eet l\u2019objet d\u2019une motion de\ncensure \u00e0 l\u2019occasion de laquelle le Parti Communiste, pour la premi\u00e8re et unique\nfois dans l\u2019histoire, joignit ses voix \u00e0 celle de toute la droite. Je n\u2019en r\u00e9chappai que\npar cinq voix. La France a commenc\u00e9 une modernisation fiscale dont j\u2019esp\u00e8re bien\nqu\u2019elle ne s\u2019arr\u00eatera pas l\u00e0.\n\nBeau joueur, Pierre ne m\u2019en a gu\u00e8re voulu. D\u00e8s le lendemain du vote,\nnous recommencions notre incessante surveillance de la r\u00e9gulation conjoncturelle\navec la m\u00eame intention complice et les m\u00eames principaux crit\u00e8res de r\u00e9f\u00e9rence. Et\nil se garda totalement de toute intervention dans la d\u00e9licate et d\u00e9plaisante p\u00e9riode\nde rumeurs qui pr\u00e9c\u00e9da ce que l\u2019on peut par convention appeler ma d\u00e9mission. Je\nyi en suis toujours reconnaissant.\n\n\u201cUn?\n\n' ,1\u201c: LES\n\n     \n\nMon t\u00e9moignage, Mesdames et Messieurs, s\u2019arr\u00eatera l\u00e0. Je n\u2019aurai pas\narl\u00e9 de l\u2019Europe ni de la guerre du Golfe, affaires parfaitement majeures, mais qui\nne l\u2019\u00e9taient gu\u00e8re dans nos relations puisque nous \u00e9tions sur ces sujets en plein\naccord.\n\n11\n\nJe n\u2019aurai non plus gu\u00e8re fait de th\u00e9orie \u00e9conomique. La nature de la\n\np\u00e9riode et la coh\u00e9rence de notre politique l\u2019auraient permis. Mais Pierre \u00e9tait plus\nun pragmatique rigoureux qu\u2019un th\u00e9oricien.\n\nJ\u2019ai simplement voulu rendre justice \u00e0 un grand serviteur du socialisme\nd\u00e9mocratique et de I\u2019Etat, vous laissant compl\u00e8tement juges vous-m\u00eames des\ncontroverses qu\u2019il m\u2019a bien fallu rappeler.\n\nPierre \u00e9tait de la race des grands seigneurs. Merci \u00e0 vous de m\u2019avoir\ndonn\u00e9 l\u2019occasion de le souligner.\n\nw _\n4r/(JNALE:\n\nMichel ROCARD\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"B\u00c9R\u00c9GOVOY": 1, "POLITIQUE": 1, "jeudi": 1, "avril": 2, "Conseil": 1, "Economique": 1, "Michel": 1, "rendu": 2, "hommage": 1, "m\u00e9moire": 1, "remercier": 1, "anciens": 1, "membres": 1, "tragique": 1, "destin": 1, "laiss\u00e9": 2, "temps": 5, "donner": 3, "toute": 9, "grands": 3, "services": 1, "cause": 2, "sentions": 1, "dette": 4, "\u00e9valuer": 1, "enthousiasme": 1, "rigueur": 2, "apport": 1, "politique": 12, "\u00e9conomique": 4, "Pierre": 33, "portait": 1, "d\u00e9finissaient": 1, "homme": 6, "rarement": 1, "origines": 1, "premiers": 1, "autant": 3, "cacher": 1, "respirait": 1, "constante": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 2, "valeurs": 1, "proximit\u00e9": 1, "constant": 1, "trahir": 1, "d\u00e9cevoir": 1, "aucun": 3, "\u00e9taient": 4, "\u00e9tait": 23, "aussi": 6, "convictions": 3, "trait": 1, "combattant": 1, "absolument": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "r\u00e9fl\u00e9chit": 1, "niveau": 2, "mani\u00e8re": 4, "id\u00e9es": 1, "passent": 1, "avant": 1, "adh\u00e8re": 1, "grand": 3, "parti": 2, "construire": 1, "contraire": 1, "rejoint": 1, "petite": 2, "chaleureuse": 1, "\u00e9quipe": 2, "pleine": 1, "coh\u00e9rence": 3, "entre": 3, "orientations": 1, "patron": 1, "petit": 3, "groupe": 3, "positions": 1, "B\u00e9r\u00e9govoy": 9, "devient": 1, "animateur": 1, "Centre": 1, "telle": 5, "collective": 1, "choisis": 1, "Mend\u00e8s": 3, "farouche": 1, "refus": 3, "attitude": 2, "compr\u00e9hension": 1, "pratique": 1, "inlassablement": 1, "presque": 4, "caricatural": 1, "forme": 1, "espoir": 1, "gouvernement": 3, "hommes": 1, "pourra": 1, "crit\u00e8res": 2, "totale": 1, "pense": 1, "avoir": 2, "connaissance": 2, "personnelle": 1, "voici": 1, "cadre": 1, "Forces": 1, "institution": 1, "caract\u00e8re": 2, "gauche": 3, "fran\u00e7aise": 3, "d\u00e9sapprouvaient": 1, "men\u00e9e": 1, "Mollet": 1, "Robert": 1, "Lacoste": 1, "sentaient": 1, "solidement": 1, "faisais": 1, "partie": 3, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "minorit\u00e9": 1, "oppos\u00e9e": 1, "guerre": 3, "France": 6, "Mitterrand": 6, "r\u00e9unions": 1, "Cette": 3, "situation": 3, "comploter": 1, "beaucoup": 5, "\u00e9tapes": 1, "ultime": 1, "lV\u00e8me": 1, "R\u00e9publique": 3, "meetings": 1, "septembre": 1, "Parti": 5, "Socialiste": 2, "Autonome": 1, "scission": 1, "printemps": 2, "oppos\u00e9": 1, "Fran\u00e7ois": 6, "naissance": 2, "fusion": 1, "Unifi\u00e9": 1, "instances": 1, "dirigeantes": 1, "quittera": 1, "moment": 2, "refusera": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Gauche": 1, "D\u00e9mocratique": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "conjointement": 1, "cette": 15, "qualit\u00e9": 1, "combats": 1, "avait": 11, "men\u00e9s": 1, "formation": 1, "responsable": 2, "national": 2, "affaires": 3, "\u00e9conomiques": 2, "rejoins": 1, "prendre": 4, "charge": 4, "toujours": 6, "t\u00e2che": 3, "direction": 1, "femmes": 1, "responsables": 1, "certains": 2, "avoisinait": 1, "mille": 1, "manifestait": 1, "chaque": 3, "occasion": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "nouvelle": 2, "Principalement": 1, "motiv\u00e9e": 1, "\u00e9largissait": 1, "col\u00e8re": 1, "institutions": 1, "avaient": 1, "permis": 3, "conduit": 3, "ardeur": 1, "refondatrice": 1, "retrouvait": 1, "souvent": 3, "mati\u00e8re": 6, "nationalisations": 1, "socialisme": 1, "revois": 1, "discutant": 1, "Bureau": 1, "National": 1, "communiqu\u00e9": 1, "garder": 1, "notre": 19, "marque": 1, "d\u00e9faut": 1, "proposer": 1, "\u00e9tablisse": 1, "pr\u00e9cis": 1, "chiffr\u00e9": 1, "Cinqui\u00e8me": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 4, "parfaitement": 3, "concr\u00e8te": 1, "totalement": 5, "r\u00e9pondraient": 1, "mieux": 4, "int\u00e9r\u00eats": 1, "mettre": 2, "sant\u00e9": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 2, "d\u00e9fenseur": 1, "organisa": 1, "r\u00e9ussit": 1, "pr\u00e9sentateur": 1, "combat": 1, "gestion": 5, "financi\u00e8re": 3, "r\u00e9conciliation": 1, "socialiste": 1, "calculs": 1, "personnels": 1, "Refusant": 1, "faction": 1, "profond\u00e9ment": 1, "fid\u00e8le": 1, "organisation": 1, "parfois": 1, "refuser": 2, "s\u00e9rieux": 1, "enjeux": 1, "Congr\u00e8s": 1, "fonde": 1, "Alain": 1, "Savary": 1, "quand": 3, "trouve": 2, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "dignit\u00e9": 1, "renouveau": 1, "discerne": 1, "haute": 1, "conscience": 1, "pourtant": 3, "comit\u00e9": 1, "heureux": 1, "enfin": 3, "renaissance": 1, "marche": 2, "sachant": 1, "sommet": 1, "conduira": 1, "faire": 8, "collaborateur": 1, "Secr\u00e9taire": 3, "Ministre": 6, "Affaires": 4, "Sociales": 3, "Inutile": 1, "revenir": 2, "ann\u00e9es": 1, "parleront": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "gu\u00e8re": 7, "attributions": 2, "quasiment": 1, "contreseing": 1, "obligatoire": 1, "n\u00e9gocier": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "comp\u00e9tences": 2, "souffraient": 1, "port\u00e9es": 1, "ministre": 1, "particulier": 1, "contre": 3, "relever": 1, "rencontrer": 1, "route": 2, "encombr\u00e9e": 1, "t\u00e2ches": 1, "arrivons": 1, "relation": 2, "renforce": 1, "devant": 3, "difficult\u00e9s": 2, "rapprochent": 1, "chers": 1, "Comment": 1, "Premier": 2, "Finances": 2, "doctrine": 1, "dirais": 1, "puisque": 2, "suffisamment": 1, "inform\u00e9": 2, "publiques": 3, "savoir": 2, "titulaires": 1, "poids": 1, "clones": 1, "importantes": 1, "relations": 2, "furent": 1, "meilleures": 1, "d\u00e9saccords": 1, "elles": 1, "demeuraient": 1, "loyales": 1, "commen\u00e7a": 1, "Chacun": 1, "souvient": 1, "brillamment": 1, "r\u00e9\u00e9lu": 1, "Pr\u00e9sident": 7, "secret": 1, "absolu": 1, "futur": 1, "presse": 2, "favoris": 3, "outsider": 1, "handicaps": 1, "lourds": 1, "surtout": 4, "chacun": 1, "croire": 1, "Notre": 1, "amiti\u00e9": 1, "\u00e9tions": 4, "Chirac": 1, "chiffre": 1, "retrouvera": 1, "repris": 1, "d\u00e9passant": 1, "obtenait": 1, "moins": 5, "d\u00e9ficit": 6, "budget": 3, "milliards": 5, "affiche": 1, "francs": 3, "facteurs": 1, "aggrav\u00e9s": 1, "diff\u00e9rentiel": 1, "largement": 2, "sup\u00e9rieur": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "rappellent": 1, "suivent": 1, "dissolution": 1, "donnent": 1, "majorit\u00e9": 3, "travaillerons": 1, "confiance": 2, "loyaut\u00e9": 1, "rappeler": 2, "souvenir": 2, "public": 3, "bilan": 1, "viens": 2, "r\u00e9sultait": 1, "priorit\u00e9": 2, "absolue": 2, "premi\u00e8re": 2, "conversation": 1, "situe": 1, "lendemain": 2, "lorsque": 2, "composons": 1, "naturellement": 2, "prends": 2, "Economle": 1, "structure": 1, "puissante": 1, "r\u00e9unir": 1, "Commerce": 1, "syst\u00e8me": 1, "clair": 1, "ajouter": 1, "ensemble": 1, "pr\u00eats": 1, "japonais": 1, "serait": 2, "entr\u00e9": 1, "commence": 2, "suite": 2, "duret\u00e9": 2, "fix\u00e9e": 1, "d\u00e9c\u00e8s": 1, "provoque": 1, "r\u00e9sultat": 2, "nouveau": 1, "retard": 1, "tenir": 2, "pr\u00e9paration": 1, "semaine": 1, "arr\u00eatons": 1, "calendrier": 1, "draconien": 1, "passer": 1, "budg\u00e9taire": 1, "vot\u00e9s": 1, "jusque": 1, "malgr\u00e9": 1, "sensible": 1, "ralentissement": 1, "sentir": 1, "conjoncture": 1, "\u00e9lectorale": 1, "cons\u00e9quent": 1, "\u00e9normes": 1, "r\u00e9ponses": 1, "budg\u00e9taires": 4, "appelait": 1, "notamment": 2, "conviendra": 1, "mince": 1, "finances": 4, "trois": 4, "mandat": 1, "incontestablement": 2, "grandes": 3, "fallait": 2, "r\u00e9sister": 1, "pression": 2, "avons": 1, "essentiellement": 1, "parce": 3, "comme": 5, "affaire": 3, "bonne": 3, "Malheureusement": 1, "frapp\u00e9": 1, "parfaire": 1, "contribu\u00e9": 2, "demande": 3, "donn\u00e9": 2, "r\u00e9cession": 1, "puisse": 1, "performances": 1, "domaine": 2, "Balladur": 1, "tirons": 1, "fiert\u00e9s": 1, "d\u00e9ficitaire": 1, "retrouve": 1, "structurellement": 1, "exc\u00e9dentaire": 1, "rythme": 2, "annuel": 1, "ralentit": 1, "point": 3, "croiser": 1, "celui": 4, "tomber": 1, "parler": 1, "d\u00e9bat": 2, "h\u00e9sitations": 1, "graves": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "dramatique": 1, "choix": 6, "consistait": 2, "tenter": 1, "forte": 3, "d\u00e9valorisation": 2, "travers": 1, "flottement": 1, "accept\u00e9": 1, "desserrer": 1, "contraintes": 2, "d\u00e9coulant": 1, "publique": 2, "croissance": 3, "rapide": 1, "raison": 1, "d\u00e9cision": 2, "temporaire": 1, "aurait": 2, "r\u00e9sult\u00e9": 1, "inverse": 2, "permettait": 1, "rench\u00e9rissement": 1, "durablement": 1, "solde": 3, "ext\u00e9rieur": 1, "finalement": 2, "d\u00e9coulait": 2, "possibilit\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 1, "ex\u00e9cution": 1, "d\u00e9coulaient": 1, "autre": 1, "solution": 2, "propos\u00e9e": 1, "consid\u00e9rer": 1, "r\u00e9sultant": 1, "stabilit\u00e9": 1, "mon\u00e9taire": 2, "choisie": 1, "apr\u00e8s": 2, "troisi\u00e8me": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "aboutissant": 1, "franc": 3, "voulu": 2, "profiter": 1, "avantages": 1, "dynamiser": 1, "favoriser": 1, "vision": 1, "celle": 5, "soucieux": 1, "environnement": 1, "international": 1, "engagements": 1, "nombreux": 1, "d\u00e9sireux": 1, "bouff\u00e9e": 1, "alors": 1, "commen\u00e7aient": 1, "effets": 2, "premier": 3, "oeuvre": 2, "rang\u00e9": 1, "visiteurs": 1, "partisans": 1, "flottaison": 1, "politiquement": 1, "marginal": 1, "peser": 1, "intellectuellement": 1, "crois": 2, "d\u00e9crire": 1, "Parfaitement": 1, "gardait": 1, "d\u00e9crochage": 1, "imm\u00e9diats": 1, "m\u00e9canismes": 1, "laissait": 1, "doute": 1, "monnaie": 1, "supposer": 1, "instant": 1, "drastique": 1, "parlementaires": 1, "compos\u00e9s": 1, "irait": 1, "contribuer": 1, "ensuite": 1, "savait": 1, "difficile": 1, "stabilisation": 1, "conjointe": 1, "Mauroy": 1, "Laurent": 1, "appuy\u00e9s": 1, "Stasse": 1, "quelques": 4, "ministres": 1, "cons\u00e9quences": 2, "possibles": 1, "fuite": 1, "faisait": 2, "Gouverneur": 1, "Banque": 1, "diff\u00e9rence": 1, "accept\u00e9e": 1, "h\u00e9sitation": 1, "soup\u00e7onne": 1, "ralli\u00e9": 1, "crainte": 1, "volont\u00e9": 1, "d\u00e9faillir": 1, "assumer": 1, "fermet\u00e9": 2, "d\u00e9cider": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "levait": 1, "compl\u00e8tement": 3, "pr\u00e9vu": 1, "difficult\u00e9": 1, "intellectuelle": 1, "montre": 1, "passage": 1, "Minist\u00e8re": 1, "d\u00e9couvrirai": 1, "poste": 1, "\u00e9lections": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "Toutefois": 1, "diminuait": 1, "barom\u00e8tre": 1, "cantonales": 1, "partielles": 1, "rappelait": 1, "restait": 1, "donna": 1, "\u00e9quilibres": 1, "exigeait": 1, "avions": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "tant\u00f4t": 2, "Directeur": 1, "lequel": 1, "tiers": 1, "probablement": 1, "probl\u00e8mes": 1, "tiens": 1, "appr\u00e9ciait": 1, "souci": 1, "talents": 1, "professionnelles": 1, "pouvait": 2, "client\u00e9listes": 1, "appuy\u00e9es": 1, "qualifications": 1, "monde": 2, "partageait": 1, "r\u00e9ussi": 1, "soucis": 1, "r\u00e9gulation": 2, "partagions": 1, "lessentlel": 1, "convnction": 1, "sumple": 1, "robuste": 1, "entra\u00eene": 1, "compromet": 1, "report": 1, "aggrav\u00e9": 1, "charges": 2, "mandats": 1, "pouvoir": 1, "sauts": 1, "solder": 1, "comptes": 1, "audaces": 1, "habitudes": 1, "fonction": 1, "tribunicienne": 1, "ciment": 1, "alliance": 1, "confiante": 1, "culture": 1, "parlementaire": 1, "sinon": 1, "sourire": 1, "amus\u00e9": 1, "regimbant": 1, "quelquefois": 1, "entraves": 1, "orientation": 1, "mettait": 1, "moindre": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "front": 2, "facilit\u00e9": 1, "accord": 1, "fondamental": 1, "heureuse": 1, "cohabitation": 1, "pendant": 1, "pens\u00e9": 1, "termes": 2, "expression": 1, "jamais": 2, "bouche": 1, "savions": 1, "assez": 1, "force": 1, "tient": 1, "masse": 1, "dynamisme": 1, "volume": 1, "transactions": 1, "devise": 1, "fran\u00e7ais": 2, "valant": 1, "seulement": 1, "illusion": 1, "trouvions": 1, "dangereux": 1, "int\u00e9ressait": 1, "indispensable": 1, "lutte": 1, "ch\u00f4mage": 3, "r\u00eaves": 1, "marges": 1, "libert\u00e9": 1, "voulions": 1, "octroyer": 1, "devions": 1, "rechercher": 1, "d\u00e9penses": 1, "politiques": 2, "raisons": 4, "plans": 1, "r\u00e9sultats": 1, "relativement": 1, "significatifs": 1, "ouvert": 1, "recette": 1, "faisaient": 1, "porter": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "propos": 1, "cotisations": 3, "immodestie": 1, "redressement": 1, "financier": 1, "multiple": 1, "hausses": 1, "commerce": 2, "d\u00e9pendit": 1, "r\u00e9gulations": 1, "mettent": 1, "d\u00e9sordre": 1, "grave": 1, "plupart": 1, "d\u00e9partements": 1, "Herv\u00e9": 1, "affichait": 1, "souffrances": 1, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "perspective": 1, "souriait": 1, "quelque": 1, "avaler": 1, "chargeais": 1, "finit": 1, "juger": 1, "controverse": 1, "e\u00fbmes": 1, "allemandes": 1, "dessous": 1, "besoin": 2, "hausse": 1, "d\u00e9passe": 1, "acharner": 1, "sensiblement": 1, "venions": 1, "conqu\u00e9rir": 1, "trouvai": 1, "opportun": 1, "d\u00e9lester": 1, "int\u00e9grant": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "souhaitais": 2, "depuis": 2, "longtemps": 2, "d\u00e9barrasser": 1, "d\u00e9connecter": 1, "funeste": 1, "doubler": 1, "redevance": 1, "correspondre": 1, "recettes": 1, "versements": 1, "compl\u00e9mentaires": 1, "refusa": 1, "regrette": 1, "perdu": 1, "bataille": 1, "revanche": 1, "gagn\u00e9": 1, "derni\u00e8re": 1, "importante": 2, "visait": 1, "savez": 1, "Contribution": 2, "Sociale": 2, "doutes": 1, "initiale": 1, "semble": 2, "remonter": 1, "na\u00eetre": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "impossible": 1, "examin\u00e9": 1, "suites": 1, "probl\u00e8me": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 2, "modalit\u00e9s": 1, "Claude": 1, "attelle": 1, "courage": 1, "quasi": 1, "place": 2, "ma\u00eetrise": 1, "concert\u00e9e": 1, "d\u00e9pense": 1, "financement": 2, "assises": 1, "rallie": 1, "g\u00e9n\u00e9rateur": 1, "traduire": 1, "faits": 1, "remarque": 1, "faite": 1, "Raymond": 1, "laquelle": 2, "revenu": 1, "pratiquement": 1, "interdites": 1, "moiti\u00e9": 1, "ample": 1, "r\u00e9forme": 2, "compris": 1, "contribution": 1, "payer": 1, "payaient": 2, "am\u00e8nerait": 1, "montage": 1, "vis\u00e2t": 1, "baisse": 1, "nette": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "\u00e9tant": 1, "l\u00e9g\u00e8rement": 1, "inf\u00e9rieur": 1, "jugeait": 1, "proposition": 1, "\u00e9lectoralement": 1, "jugeais": 1, "tellement": 1, "valait": 1, "demeurant": 1, "sacrifice": 1, "outre": 1, "cr\u00e9er": 1, "affect\u00e9": 1, "organismes": 1, "comble": 1, "r\u00e9sista": 1, "saisit": 1, "cabinets": 1, "bavard\u00e8rent": 1, "contradictoires": 1, "foire": 1, "popularit\u00e9": 1, "Allez": 1, "imposer": 1, "fiscale": 2, "administration": 1, "encore": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "motion": 1, "joignit": 1, "r\u00e9chappai": 1, "commenc\u00e9": 1, "modernisation": 1, "recommencions": 1, "incessante": 1, "surveillance": 1, "intention": 1, "complice": 1, "m\u00eames": 1, "principaux": 1, "garda": 1, "intervention": 1, "d\u00e9licate": 1, "d\u00e9plaisante": 1, "rumeurs": 1, "pr\u00e9c\u00e9da": 1, "convention": 1, "appeler": 1, "Mesdames": 1, "sujets": 1, "th\u00e9orie": 1, "nature": 1, "pragmatique": 1, "rigoureux": 1, "simplement": 1, "rendre": 1, "justice": 1, "serviteur": 1, "laissant": 1, "juges": 1, "fallu": 1, "Merci": 1}}